\section{共享年表之二：王号、道路与旧中心的退场}

马陵之后，列国并未立刻排出新的强弱次序。魏失去的是由自己挑选中原战场的从容，仍握有河洛之间的城邑、人口与交通；齐则由东方伸手进来，既有富庶可供军旅，也有足以令邻国戒备的声势。周王廷还在洛邑，册命和祭祀仍有其语言，可是决定出兵、征粮与守城的权力，已经分散到各国的朝廷和道路上。前334年的徐州会面，正把这种已经发生的变化放到了称号上。

\begin{event}{公元前334年}{齐、魏互称王}{可靠纪年}{徐州一带}\eventanchor{WQ-0334-KINGS}{战国·齐魏称王}
齐威王与魏惠王相会，互相承认对方为王。王号原本属于周天子；如今两个诸侯国不待王廷裁定，便以相互认可抬高各自的位置。这不是周的名分顷刻失效：田氏当初仍曾求取周命，正如\eventref{WQ-0386-TIANQI}{战国·田氏代齐}所示；魏、齐在外交、祭祀与文书中也仍活在旧词汇里。转折在于，最高称号开始由实力相近的竞争者彼此授受。洛邑的礼仪没有消失，却越来越不能规定谁有资格居于礼仪之上。

《史记·魏世家》《田敬仲完世家》记徐州相王，后世据此把它看作“诸侯称王”的显著节点。会地、礼节和互称的具体措辞，不能从汉代叙事中逐项复原；但王号竞争随即扩展，足以说明这并非一场无关紧要的会盟。它承接\eventref{WQ-0403-THREEJIN}{战国·三家分晋}以来“名分承认既成实力”的路径，也预示了日后各国不再只争一处封地，而要争夺能否独立命名秩序的地位。
\end{event}

王号不能替各国缩短边界。赵的难处尤其显明：邯郸以北的开阔地与山口，既是扩张的方向，也是林胡、楼烦等北方人群活动的方向。车与徒卒仍能守城、列阵，却难以独自负担侦察、追击和长距离机动；一国要在北边争得余地，必须让马匹、训练、军令和旧有的贵族体面同时改动。

\begin{event}{公元前307年}{赵武灵王推行胡服骑射}{可靠纪年}{赵}\eventanchor{WQ-0307-HUFU}{战国·胡服骑射}
赵武灵王将便于骑乘的服装与骑射纳入军政，后世遂以“胡服骑射”概括这一改革。“胡服”是中原文献的命名，不该把它写成赵人一夜之间变成另一种人；较能把握的是，赵廷承认北方边地的骑乘经验可以用来回答本国的军事难题。冠服之变因此不只是衣物之变：它要求朝廷把原有身份标记、马政与训练，接到一条更长的边防线上。

《史记·赵世家》与《战国策》保留了武灵王说服宗室、臣下的紧张场面，人物言辞的整齐很可能经过后世修辞，却不妨碍我们看见改革碰触的正是礼制和权力的可见外壳。赵由此获得新的机动条件，并不等于继承、粮道和军令的问题也一并解决；武灵王身后的\eventref{WQ-0295-SHAQIU}{战国·沙丘之乱}，以及改革如何进入赵国长期的边疆战略，须回到\eventref{WQ-0307-HUFU}{战国·胡服骑射}细读。
\end{event}

同一年，秦武王卒，昭襄王即位，秦廷先要处理太后、外戚与将领之间的权力安排，才谈得上把关中的兵粮稳定送出函谷关。数年后，伊水、洛水相接的峡口成为这种能力同韩、魏防线相撞的地方。

\begin{event}{公元前293年}{伊阙之战}{可靠纪年}{伊阙}\eventanchor{WQ-0293-YIQUE}{战国·伊阙之战}
白起所部在伊阙击溃韩、魏联军。峡口、渡口和城邑使这场战役的意义不止于一时斩获：秦军由关中东出，韩、魏则须在洛阳附近越来越狭窄的通道上分配守军与援军。直接后果是两国的西向屏障削薄；中期影响则是秦能把一次取胜接入持续的东进压力，而韩、魏不得不在本已有限的资源中重新计算同盟和边防。

《史记·秦本纪》《白起王翦列传》保存了战事的基本轮廓，也以极大的斩获数字烘托白起的声名；这些数字、具体日次和阵形，没有可供逐项核验的当时战报。伊阙怎样被昭襄王朝的宫廷调整、近攻选择和上党危机继续放大，见\eventref{WQ-0307-QIN-SUCCESSION}{秦·昭襄王即位}、\eventref{WQ-0266-FANJU}{秦·范雎入秦与远交近攻}与\eventref{WQ-0262-SHANGDANG}{战国·上党归赵}；把它说成秦统一的单一开端，反会抹去后来数十年的抵抗与选择。
\end{event}

秦向西北和中原施压的同时，齐、燕之间也留下另一条不能由“强国兴衰”四字概括的线。燕国内乱时，齐军曾北上；\eventref{WQ-0314-QI-YAN}{战国·齐伐燕}留下的不是可安然吞并的土地，而是燕地受损的秩序和可被昭王用于动员的国耻。燕廷以多年整顿、延揽将领和联络列国来回应，直到前284年，乐毅统率五国军渡过济西，齐的防线才在\eventref{WQ-0284-QI}{战国·燕破齐}中崩解。燕军攻城得势，却不能凭胜利本身让齐地城邑长期缴纳、服从；昭王死后易将的裂缝，又使即墨等残存据点有了重新连结地方人力的机会。田单的反攻在\eventref{WQ-0279-TIANDAN}{战国·田单复齐}中收束了这段战争。它留下的经验不是火牛或反间即可解释的奇计，而是联盟能打开占领的门，不能替一国建立跨越新旧人群的治理。

前284年以后，齐虽复国，已难恢复原来左右中原的主动；赵仍是北方能够同秦抗衡的大国；秦则继续把近处的城邑、道路和征发接成一线。前262年上党归赵，把原为韩、秦之间的地理困局推到秦、赵两国面前。山地前线拉长，仓廪、役夫与朝廷耐心都被送往同一处缺口，前260年的长平遂不是突然爆出的决斗，而是持久对峙终于失去均衡的时刻。

\begin{event}{公元前260年}{长平之战}{可靠纪年}{长平}\eventanchor{WQ-0260-CHANGPING}{战国·长平之战}
赵军由固守转为出战，秦军将其分割、围困，赵军终至败降。传世叙事将赵括易将、秦廷用间与白起的部署写得环环相扣，能帮助读者理解双方都试图改变对手判断的处境，却不能当作逐日保存的军报。较稳固的事实是，战场的胜负取决于远不止一次冲锋：秦、赵都在为粮道、兵员和山口消耗国力，而秦最终较能把持续的补给和局部进攻合成围困。

《史记·白起王翦列传》所称“四十余万”降卒遭坑杀，塑造了长平最强烈的记忆。高平附近的战国战争遗存可以旁证这里确有大规模杀伤，却不能把考古样本直接换算为这一整齐数字，也不能确认每一项处置细节。赵的精锐与军政骨干遭受灾难性损失，则是无须依赖巨数也可看出的后果；它削薄了东方牵制秦的力量，却没有使赵当年覆亡。长平与\eventref{QIN-0228-ZHAO}{秦·秦破赵都}之间尚隔三十余年，具体的后勤、决策与史料界限，见\eventref{WQ-0260-CHANGPING}{战国·长平之战}。
\end{event}

长平之后，秦的军力优势已很难被旧式会盟补平，周廷的处境也随之更显得窄小。洛邑仍保存宗庙、古礼与能被列国调用的共同语言，王畿内却分为两周君及其城邑，能动员的土地和人力极其有限。西周君试图借合纵牵制秦，是弱小政权在强邻压境下可以理解的选择；联络一旦失败，却会使自己的道路和城邑先成为秦军处理的对象。

\begin{event}{公元前256年}{周赧王卒，东周王朝终结}{可靠纪年}{洛邑及其西侧城邑}\eventanchor{WQ-0256-ZHOUDIE}{战国·东周亡}
秦取阳城、负黍后，西周君降服；传世纪年把九鼎入秦与周赧王卒系在同一年。鼎在叙事中不只是可移动的宝物，更是旧王权可见的象征；秦的收取因而像是把一座已无力发号施令的王廷所余的名分一并接走。直接后果不是六国立即归秦，秦的关中腹地、行政征发与长平后更不对称的军力，才是其后统一战争的条件。改变的是政治语境：列国再不能把各自的王号安放在一个仍在世的天子之下。

这里的“东周亡”必须保留年代上的界限。若指平王东迁后延续的周王朝，前256年是通常的终点；若指王畿分裂后由东周君控制的残余政权，它到\eventref{WQ-0249-EASTZHOU}{战国·东周君国亡}才被秦并入。两层意义不可混同。周王朝的退场没有自动制造帝国，却使往后争夺天下者更少了一个可以共同借用的旧中心；秦将如何把这片空位变成统一战争与新制度，仍须由\eventref{QIN-0230-UNIFICATION}{秦·统一六国}中的一连串进军、道路和征发来说明。
\end{event}

\begin{sourcenote}[这段共享年表怎样读]
\sourcebook{史记·魏世家》《田敬仲完世家》《赵世家》《秦本纪》《周本纪》及白起、乐毅、田单等列传}提供王号、改革、战争和周室终局的主要叙事；\sourcebook{资治通鉴}可用以校对前后年代，《孟子》《战国策》则保留齐燕冲突与游说传统的另一种看法。它们大多是后出的传世材料：称王的礼节、胡服争论的逐句言辞、伊阙和长平的巨数、乐毅与田单的奇谋，以及九鼎迁移的细节，都应同历史地理、战场遗存和现代史源研究相互检验。共享年表只标出各线如何相逢；各国朝廷的选择、制度成本与材料争议，已在所链接的 dossier 中分写，不能以一条直线替代。
\end{sourcenote}
