\section{赵：从晋地网络到邯郸的存亡}

赵并不是从一块边陲空地上忽然出现的国家。它继承的是晋国卿族竞争留下的两端：西北有晋阳及其山谷、关隘，东南有邯郸及漳河流域的农田、城邑和作坊；两端之间隔着太行的山口，也夹着中山、魏、燕与秦不断变动的压力。周室承认\eventref{WQ-0403-THREEJIN}{战国·三家分晋}，只是为已经形成的权力分配授予名号。赵能否成为一国，仍取决于谁能接管旧晋城邑，谁能把南部的谷物送往北部戍卒，谁又能让边将、宗室和都城相信同一道命令。

因此，赵的强弱不能只用一场骑兵胜利或一位名将来衡量。北方牧地、马匹与山口，邯郸附近的田赋和都市手工业，通向上党、太原、代地的道路，以及王位更替时是否还能维持军令，组成了一套相互牵连的能力。它一度使赵足以同秦相持，也使每一次城邑失守、粮运延误或宫廷猜忌都不只是局部损失。

\subsection{从晋阳到邯郸：一国的两端}

\eventanchor{WQ-0450-ZHAO-JINYANG-ADMIN}{战国·晋阳整备}所指的，不是一份可以逐项查核的守备簿，而是灭智之后赵氏必须完成的接管工作。晋阳一带的城邑、旧部与山地通道若不能重新归入赵氏命令，赵就无从把北方据点变成稳定的资源根基。传世材料对具体布防着墨不多，晋阳古城调查也不能替赵氏官府补出每日调度；但政权能够延续，至少说明它需要在旧人群、城防和征发之间建立某种可用的衔接。

\eventanchor{WQ-0424-ZHAO-XIANHOU}{战国·赵献侯承接北防}、\eventanchor{WQ-0409-ZHAO-LIEHOU}{战国·赵烈侯调整中心}与\eventanchor{WQ-0400-ZHAO-WUHOU}{战国·赵武侯继位}，保留了早期赵国连续的君主线。它们不提供一部完备的行政史，却提醒我们：晋阳的旧根基与邯郸方向的新重心不能天然合一。赵烈侯时期，都城重心向邯郸一带移动的节奏仍有不同解释；较可靠的是，赵须把西山一侧的旧晋邑属，同东部较适于征粮、出兵和对外交往的网络连起来。王位落在另一宗支时，维持这种合作比追述一位君主的个人性格更要紧。

\eventanchor{WQ-0375-ZHAO-CHENGHOU}{战国·赵成侯继位}以后，邯郸逐渐承担了这种连接的枢纽功能。\eventanchor{WQ-0365-ZHAO-CHENGHOU}{战国·邯郸官府与南部城邑}、\eventanchor{WQ-0365-ZHAO-HANDAN-GRAIN}{战国·邯郸粮运北防}和\eventanchor{WQ-0365-HANDAN-WALLED-CITY}{战国·邯郸城市扩展}所依据的考古材料，能看见赵王城持续发展的夯土台基、道路和作坊区，也能提示漳河流域的农业腹地对都城的重要性。遗址分期跨度很长，不能把每一段墙、每一处作坊都归给成侯的一道命令；田赋的征收办法更没有保存成账簿。可若没有把粮食、工匠与交通集中到邯郸的能力，赵既难供养北方戍卒与车骑，也难在中原竞争中调兵。

这种能力是在压力中学习的。前353年，\eventanchor{WQ-0353-HANDAN}{战国·魏围邯郸}使赵直接面对魏的强攻，齐的介入才改变了战场的计算。其后\eventanchor{WQ-0352-XIANGLING}{战国·魏围襄陵}与\eventanchor{WQ-0352-ZHAO-XIANGLING-RECOVERY}{战国·赵修襄陵并联齐}表明，赵不能把一次外援当作永久的安全：城防修复、对齐联络和守军的重新配置，都要消耗本已有限的资源。有关战事顺序、援军规模和襄陵受压的具体过程，史书之间仍有异说；可以把握的是，魏的反复进攻迫使赵把守城与外交一同经营。

\eventanchor{WQ-0350-ZHAO-SUHOU}{战国·赵肃侯继位}后，赵先要维持内部分封与都城秩序，才谈得上应付更广的边境。前331年\eventanchor{WQ-0331-QIN-HANDAN}{战国·秦攻邯郸不克}，说明秦已在试探赵的核心区，却尚不能稳定穿透这条由城邑、粮食和道路构成的防线。它不是赵从此无忧的证明；恰恰相反，西线的警报同中山、魏的牵制一起，构成武灵王继位时必须处理的地理处境。

\begin{sourcenote}[早期赵国：材料能看见的连接]
《史记·赵世家》《竹书纪年》保存了赵侯世系与若干战争节点，邯郸、晋阳和灵寿的考古材料则让城址、道路与器物成为另一种旁证。两类材料的尺度不同：前者很少留下地方接管和粮运的逐年记录，后者也不能直接等同某位君主的命令。赵由晋阳、邯郸两端构成国家能力，是结合地理、城市遗存和政权延续所作的解释，不是已被保存下来的赵国财政总表。
\end{sourcenote}

\subsection{北方边界：骑射、牧地与城邑}

武灵王即位时年少。前326年\eventanchor{WQ-0326-WULING-ASCEND}{战国·赵武灵王即位}与\eventanchor{WQ-0326-ZHAO-WULING-REGENTS}{战国·少主与辅政}所示的，是邯郸必须先以近臣、宗室和既有边将维持继承联盟。辅政者的权限和具体任命不能完全确认，但北方压力不会等待一位君主成年。太行东麓的中山并非可随意略去的小国：\eventanchor{WQ-0430-ZHONGSHAN-URBAN}{战国·中山城邑网络}显示其以城防和交通节点维持白狄系政权，魏、赵、燕都须同它打交道。

中山在魏占领后能复立，正说明山地和城邑网络并不容易由外来驻军长期掌握。\eventanchor{WQ-0380-ZHONGSHAN-RESTORE}{战国·中山复国}、\eventanchor{WQ-0380-ZHONGSHAN-HUANGONG}{战国·中山桓公复立}和\eventanchor{WQ-0380-ZHONGSHAN-LINGSHOU}{战国·灵寿营建}所见的年代、君主世系与城址功能皆有争议；灵寿城的城垣、手工业区和墓地却足以表明，它不是地图上一片等待吞并的空白。到前323年，\eventanchor{WQ-0323-ZHONGSHAN-KING-INSCRIPTION}{战国·中山称王与铭文}又以王号和器物称谓宣示其独立定位；约前290年的\eventanchor{WQ-0290-ZHONGSHAN-CUO}{战国·中山王厝器铭}提供近同时的国家自述。铭文记录王权与征伐，不能自动对应每一次战争，却提醒读者，中山同样拥有组织礼制、城邑和政治记忆的能力。

\begin{event}{公元前307年}{胡服骑射：把边地的速度纳入赵国军政}{可靠纪年}{赵与北方边地}
\eventref{WQ-0307-HUFU}{战国·胡服骑射}的核心，不是一套服装忽然改变了赵国命运，而是赵廷承认车战与徒卒不足以独自应付林胡、楼烦方向的侦察、追逐、迂回和长边线守备。短窄便于跨乘的衣着、骑马和射击，被后世合称为“胡服骑射”；这个名称保留了中原叙述者的观看位置，不应把赵国写成一夜之间变作另一个族群。

\eventanchor{WQ-0307-ZHAO-GONGZICHENG-CLOTHING}{战国·公子成改服}把改革触及宗室礼制的一面保存下来。《史记·赵世家》与《战国策·赵策》都铺陈武灵王说服公子成、臣下的言辞；这些说辞属于后出的政治叙事，不能当作朝会逐字记录。较稳妥的结论是，冠服既是身份和秩序的可见符号，改革若不能取得关键宗室的合作，便难进入军队和宫廷。它说明阻力真实存在，不说明我们已知每一句辩论或每一位反对者的心思。

更难而也更重要的部分在服装之外。\eventanchor{WQ-0307-ZHAO-RIDING-ARCHERY-DRILLS}{战国·骑射操练}与\eventanchor{WQ-0307-ZHAO-HUFU-SUPPLY}{战国·骑射的马匹与补给}所提示的，是弓马、牧草、马源、边郡粮草与训练必须逐步进入常备军安排。赵国兵器和马具能旁证战国北方军事物质文化，却没有留下改革规模、马匹数目或逐项训练制度的统计；不能由“胡服”二字倒推出一整套已完成的马政。可以肯定的只有，若无稳定的马匹和草场，骑兵不可能持续成为国力。
\end{event}

这项转变使赵更能向北行动，却把边疆从一次胜负变成常年经营。约前306年，\eventanchor{WQ-0306-LOUFAN}{战国·赵向林胡楼烦推进}和\eventanchor{WQ-0306-ZHAO-DONGHU-HORSES}{战国·赵争牧地与马源}指向东胡、林胡、楼烦等方向的竞争。族名覆盖的空间与时代会变化，不能投射为现代式固定民族疆界；《史记·匈奴列传》及北方考古所能支持的，是马匹、牧地和山口确实成为赵的边防资源，而非一场宫廷服饰辩论的余音。

\eventanchor{WQ-0306-ZHAO-YUNZHONG-COMMANDERIES}{战国·赵经营云中雁门代地}进一步显示了这种资源怎样需要固定节点。传世文献以云中、雁门、代地概括赵北方经营，郡名与设置步骤很可能经历多次调整，尤其不能把后世的行政边界整齐投回前306年；但赵军越过旧山口之后，必须有能够驻兵、取给和联络的前沿，才谈得上长期防御与交换。北方边郡既扩大了赵的活动半径，也拉长了它必须负担的线路。

中山正处在这套线路的内侧。前307年至前296年，\eventanchor{WQ-0307-ZHAO-ZHONGSHAN}{战国·赵持续攻中山}不是一次轻快的骑兵突击，而是围绕山前腹地与城邑的多年战争。\eventanchor{WQ-0296-ZHONGSHAN}{战国·赵灭中山}扩大了赵的北方资源、人口和边防空间；\eventanchor{WQ-0296-ZHONGSHAN-INTEGRATION}{战国·重编中山城邑人口}随即提出更难的问题：新得之地如何供给田赋、马源和戍卒，又如何安置不同人群？县邑设置、人口变动和戍守规模并无完整记录，不能假定兼并自动完成整合。\eventanchor{WQ-0296-ZHONGSHAN-WANGSHANG}{战国·中山王尚出奔}也提示，失国王族仍可能在齐赵外交中保有象征意义；领土易手并不使旧有政治关系立刻消散。

\begin{debate}[胡服骑射的边界]
《史记·赵世家》与《战国策》使武灵王改革成为极富戏剧性的故事；北方战国考古和历史地理研究则提示马具、牧地、城址和边郡的长期条件。它们共同说明赵调整了军事与北方战略，却不能让我们复原一次完整辩论、确定全部训练规模，或把云中、雁门的形成压缩为一年的行政命令。骑射是把边地经验纳入赵国动员的一项过程，不是脱离粮食、道路和治理成本的技术奇迹。
\end{debate}

\subsection{主父、继承与都城命令}

北方扩张尚未结束，王位安排已制造了另一种断裂。约前299年，\eventanchor{WQ-0299-ZHAO-ABDICATE}{战国·武灵王内禅}把王位交给惠文王，武灵王自称“主父”。传位的动机、父子实际分权的程度都有争议；较可靠的是，旧君的威望、继位者的名分和诸子、宾客各自的网络没有因一次传位自然分开。前298年\eventanchor{WQ-0298-ZHAO-HUIWEN-ASCEND}{战国·赵惠文王即位}后，邯郸所面对的不是抽象的父子不和，而是谁能对军政、封邑与宾客网络发出最后命令。

\begin{event}{公元前295年}{沙丘之乱：双重权威的终结}{可靠纪年}{沙丘}
\eventanchor{WQ-0295-SHAQIU}{战国·沙丘之乱}中，公子章、田不礼与主父一系失败，惠文王一支取得唯一的邯郸决策权。\eventanchor{WQ-0295-ZHAO-GONGZI-ZHANG}{战国·公子章集团败亡}、\eventanchor{WQ-0295-LIDUI-SHAQIU-SIEGE}{战国·李兑等围沙丘}和\eventanchor{WQ-0295-ZHAO-GONGZIZHANG-EXECUTION}{战国·公子章田不礼败死}保存了不同人物和围困情节。《史记·赵世家》《战国策·赵策》与《资治通鉴》的叙述先后和细部不尽相同，围宫时日、个人立场以及主父死亡的具体过程都带有后世的悲剧性整理；不应替任何一方补出未说出口的盘算。

但是，双重君位造成的制度困境很清楚：太子、庶子与改革时期的军政网络同时拥有可被动员的资源，名分移交却没有相应地清晰分配命令权。主父在这一冲突中被幽困而死，是较稳固的主线。赵由此恢复单一王权，却失去一位熟悉北方战略的统治者，也损伤了宗室、近臣和边军之间原有的合作。
\end{event}

政变后的处置并不止于宫门之内。\eventanchor{WQ-0295-ZHAO-SHAQIU-ESTATES}{战国·沙丘后重分封邑宾客}所概括的旧属重分，具体范围无从尽知，却指出邯郸必须重新安排主父、公子章旧网络，才可能把征发和军令归于一处。这样的清理解决了公开的双主问题，也留下了人事裂缝。赵后来仍能用北方资源、城邑收入和将领集团对外竞争，说明国家没有因沙丘停摆；但继承危机已经证明，军队的机动性并不能替代能跨越王位更替的命令秩序。

\subsection{西线、外交与财赋：赵如何把资源送到山口}

惠文王朝的赵并非只是在自守。前283年，\eventanchor{WQ-0283-LIANPO-YANGJIN}{战国·廉颇取阳晋}与\eventanchor{WQ-0283-ZHAO-YANGJIN-GARRISON}{战国·阳晋守备}显示赵利用齐国受创后的空隙扩大东部影响；阳晋的位置、占领时长和守备细节仍有争议，局部得城也随即带来驻防与外交反弹的成本。与秦的关系则更多通过礼仪和珍宝被后世记住。约前283年的\eventanchor{WQ-0283-WANBI}{战国·完璧归赵}、约前279年的\eventanchor{WQ-0279-MIANCHI}{战国·渑池会}，可见《史记·廉颇蔺相如列传》如何把蔺相如、廉颇与赵王的处置编成赵廷不屈的记忆。

这些叙事保存了秦赵之间确有珍宝交涉、会盟压力与文武配合的政治事实，却不能把每一段应答、每一次威吓和每一项礼仪当作现场记录。赵在渑池没有立即被秦的会盟压低地位，不等于军事问题已经消失。前282年\eventanchor{WQ-0282-QIN-ZHAO-TWO-CITIES}{战国·秦取赵二城}后，赵须以\eventanchor{WQ-0282-ZHAO-WESTERN-DEFENSE}{战国·赵守太行山口}重新考虑西线：城名、守备措施和邯郸粮运的逐年安排并无完整档案，但失城会使秦更接近通往赵国腹地的通道，调粮、守口和用将因而同属一项问题。

赵对盟友的承诺也要由同一套资源支付。约前273年，\eventanchor{WQ-0273-ZHAO-HUAYANG-AID}{战国·赵援韩于华阳}意味着赵为防止秦经韩国压迫太行南口而投入军队和粮运，却未能取得理想结果。将领、行军路线和损失无法从现存材料完整复原，不能把它写成一次可精确量化的远征；它至少使邯郸看见，合纵不是一句共同抗秦的口号，而是要从本国边线抽调兵员和粮食的选择。

这种压力使财政事务格外关键。\eventanchor{WQ-0270-ZHAOSHE-TAX}{战国·赵奢治租税}、\eventanchor{WQ-0270-ZHAO-FISCAL-MILITARY}{战国·财赋与军需相接}及\eventanchor{WQ-0270-PINGYUANJUN-ZHAOSHE}{战国·平原君荐赵奢}，都把赵奢由治租税而进入将相集团的传统保存下来。任官顺序、税制细目和推荐过程，多经《史记》列传及《战国策》的传记塑形，不能据以重建一张赵国预算表；但故事之所以以财赋为入口，正说明边防需要可信的征收与军需管理，能够处理田租的人也可能被视为可以处理战争的人。

\begin{event}{公元前269年}{阏与：道路、判断与一次有限的胜利}{可靠纪年}{太行山前}
\eventanchor{WQ-0269-YANYU}{战国·阏与之战}的紧张处，在于秦赵都要争取通向上党、邯郸的山前道路。\eventanchor{WQ-0270-ZHAO-QIN-SHANGDANG-ROAD}{战国·太行道路试探}概括了战前围绕韩地城邑和交通线的反复竞争。赵奢救阏与的行军，在《史记·廉颇蔺相如列传》中被写成距邯郸三十里驻军、随后疾进的精彩转折；\eventanchor{WQ-0269-ZHAOSHE-THIRTYLI}{战国·赵奢缓行疾进}与\eventanchor{WQ-0269-YANYU-MARCH-ROUTE}{战国·阏与行军路线}所保留的，正是这层军事叙事。

三十里的数字、对话和具体路线不是精确行军日志，不能据此补造伏击场景或把全部胜因归于一个计策。较稳妥的说法是，赵军利用山地道路取得了局部主动，暂时守住阏与方向，赵奢也由此获得统帅声望。胜利的条件仍包括邯郸能够调动的粮食、士卒和道路信息；它没有消除秦在西线的资源优势，更没有免除赵继续维持城邑守备的成本。
\end{event}

\subsection{上党与长平：持久战怎样压断防线}

前266年\eventanchor{WQ-0266-ZHAO-XIAOCHENG}{战国·赵孝成王继位}，赵惠文王留下的西线防务要由新君、廉颇、平原君等不同位置的人共同维持。几年后，上党危机把这种本已昂贵的防务推到极限。前263年至前262年，\eventanchor{WQ-0263-YEWANG-ROAD-CUT}{战国·野王切断上党道路}使上党同韩国本土的南下联络受阻；道路切断到何种程度、地方守吏各自怎样选择，在不同叙事中并不完全一致，但交通要点先失，足以使城邑守军面对降秦或另求援助的两难。

\eventanchor{WQ-0262-SHANGDANG-FENGTING}{战国·冯亭的上党选择}与\eventanchor{WQ-0262-ZHAO-ACCEPTS-SHANGDANG}{战国·赵受上党}，把赵孝成王接受冯亭所献上党十七城写成决定性的领土选择。“十七城”的数字、受地程序和冯亭动机都不能写得过于确定；《史记》中的说辞尤其不宜视作逐字实录。赵希望获得太行西侧的纵深，也不愿让秦轻易吞没韩国，这种战略计算并不难理解。它的直接代价是，赵从旁观韩秦争端转为必须在上党直接守卫城邑，秦也由此把赵视作正面争夺者。

\begin{event}{前261年至前260年}{廉颇固守与赵廷的补给焦虑}{传世叙事为主，部署细节有争议}{长平前线}
\eventanchor{WQ-0261-LIANPO}{战国·廉颇长平固守}与\eventanchor{WQ-0260-LIANPO-FORTS}{战国·廉颇深沟高垒}所说的筑垒、拒战，不是消极地等待。赵若在开阔地轻易决战，兵员补充和人口承受能力都可能不利；守住据点、山口与粮道，反而能使秦承担久攻成本。工事的精确位置只能结合传世地名和战场研究大致推定，不能画成一张无误的军用地图。

但守势必须被后方供养。\eventanchor{WQ-0261-ZHAO-CHANGPING-STOCKPILES}{战国·长平调粮}提示赵从邯郸、上党方向维持前线，\eventref{WQ-0261-LIANPO}{战国·廉颇长平固守}也因此是财政、运输和朝廷耐心共同承担的方案。粮仓位置、数量和朝议内容并未留下独立账簿；从太行东缘的距离和长期相持可以合理推知，转输的负担会不断回流到邯郸。长期守战并非无效，却要求一国能让田赋、役夫、道路、城垒和政治信任在数月之间不断接续。
\end{event}

\begin{event}{公元前260年}{长平之战：由相持到包围}{可靠纪年}{长平}
\eventref{WQ-0260-CHANGPING}{战国·长平之战}不是两支军队在地图上相遇的一日战斗。秦能从关中、河东及东出的道路续送人粮，赵则要从邯郸方向维持西向军营、城垒和守军；上党归属是触发因素，长期可调动的粮食、兵器、役夫和替补人员才是双方能够相持的使能条件。长平的地形、道路和遗址可以帮助讨论这种后勤，不能替代赵秦双方已佚失的军中档案。

\eventanchor{WQ-0260-QIN-CHANGPING-DECEPTION}{战国·秦间赵廷}与\eventanchor{WQ-0260-ZHAOKUO}{战国·赵括代廉颇}所叙秦反间、白起易将消息和赵廷换将，解释了僵局如何被打破。反间怎样传递、白起究竟在何日接掌、赵括的具体部署如何，主要来自后出的叙事传统，不能复原为一套完整的情报行动。可以较有把握地说的是，久持放大了赵廷对守战成本的焦虑；在信息不透明、资源不断流失的条件下，改守为战成为一项试图迅速改变局面的政治决定，而不是“书生误国”一句评语所能说明。

\eventanchor{WQ-0260-CHANGPING-SUPPLY-CUTOFF}{战国·长平粮道断裂}所概括的分割、围困与降卒处置，说明赵军离开原有防线后，补给和回撤为何更易受制。秦军的具体包围线路、各部人数和作战口令没有可供逐项核验的当时档案；不应把后来的兵书语言、戏剧性战术或人物讲话补进战场。赵军遭受灾难性损失、秦赵力量对比由此改变，则不依赖每一处细节也可以成立。
\end{event}

\begin{sourcenote}[长平的数字、战术与责任]
\sourcebook{史记·白起王翦列传}称秦坑杀赵卒“四十余万”，《赵世家》与《资治通鉴》又使易将、败降成为后世叙事的主轴。高平一带的战国战争遗存、尸骨坑和兵器，支持这里发生过大规模战争与杀伤，却不能把考古样本直接换算为“四十余万”，也不能逐项确认降卒人数、死亡方式、埋葬时序或双方的全部战术。赵括、廉颇、白起和秦赵君主的判断，都应置于补给、信息和朝廷压力之中理解；传世说辞与谋略不应被改写为可亲见的对话或内心。
\end{sourcenote}

\input{figures/warring-qin/changping}

\subsection{邯郸没有立即陷落：都城、外援与北方负担}

长平后的赵不是一具立刻倒下的躯壳。前259年至前257年，\eventanchor{WQ-0259-HANDAN}{战国·秦围邯郸}把赵国推到存亡边缘，却也显示夺取一座都城仍需更长的运输和攻城能力。\eventanchor{WQ-0259-QIN-PILAO-TAIYUAN}{战国·皮牢与太原受压}、\eventanchor{WQ-0259-HANDAN-QIN-SUPPLY}{战国·秦围邯郸的转输}提示秦在长平获胜后仍须从上党、河东及新取地区续送粮食；“尽有太原”或粮道的具体走向不能按后世郡境和地图精确落实，久围的前线负担却给赵争取了时间。

\eventanchor{WQ-0258-HANDAN-URBAN-RESILIENCE}{战国·邯郸久围自守}不应被写成没有饥饿、恐惧和征发的英雄城。城内粮情、仓储数量和普通民众的经历，缺少可独立核验的记录；能够谨慎地说的是，城防、尚可集中的人口与宗室资源，使邯郸仍是可以请求外援、发布命令的政治中心。赵与魏等国围绕救援形成的交涉，不能简化为一位救星单独改变战局。约前253年，\eventanchor{WQ-0253-ZHAO-HOSTS-XINLING}{战国·赵礼信陵君}又显示赵孝成王把滞留赵地的魏公子及其门客网络当作抗秦资源；留赵年数、待遇与私门运作的细节多由人物传记塑形，但跨国宾客的存在确实让盟约之外还多出一条可用而难控的联络线。

赵能从危局中留存，也意味着它仍须在多条边线上付出代价。前251年，\eventanchor{WQ-0251-LIANPO-KILLS-LIFU}{战国·廉颇破栗腹}击退乘赵国受创而南下的燕军；斩俘的细部在赵、燕叙事中的重心不同，不必用以夸大战果。更重要的是，\eventanchor{WQ-0251-ZHAO-NORTHERN-DEFENSE}{战国·赵重整代地北防}表明胜利之后仍要重配北部边将和代地守备。赵不能把所有可用兵员都送往西线，燕赵之间的道路与人口同样需要驻军看守。

前248年，秦又以太原方向施压。\eventanchor{WQ-0248-MENGAO-TAIYUAN}{战国·蒙骜定太原}、\eventanchor{WQ-0248-MENGAO-YUCI}{战国·蒙骜取榆次}和\eventanchor{WQ-0248-QIN-TAIYUAN-GARRISONS}{战国·秦北方戍守}所见城名、控制范围和驻军规模都有历史地理争议；不可将“定太原”直接译作后世行政区全数纳入秦治。其战略含义仍很清楚：秦若能让河东、上党和太原的据点彼此支援，赵的代地联系和北部山谷防线便受到牵制。

前245年\eventanchor{WQ-0245-ZHAO-DAOXIANG-ASCEND}{战国·赵悼襄王继位}，正发生在这种恢复未毕的环境中。\eventanchor{WQ-0245-ZHAO-DAOXIANG-PERSONNEL}{战国·赵廷调整将领}、\eventanchor{WQ-0245-ZHAO-LIANPO-EXILE}{战国·廉颇出赵}和\eventanchor{WQ-0245-ZHAO-YAN-BORDER}{战国·赵燕续防}，不宜被压缩为新君“好恶”一项原因：罢将缘由、人物对话和廉颇去向皆经传世叙事加工。能够看见的是，长平后本已稀缺的西线经验与北方防务，需要依靠将相、宗室与都城之间的信任来保存；将领更替会使这种连续性变得脆弱，同时燕赵边境并未允许赵安心转向西方。

前241年，\eventanchor{WQ-0241-PANGNUAN-ZUI}{战国·庞煖随合纵至蕞}表现了赵试图以五国合纵把秦的压力拉离太行一线。庞煖的指挥范围、军至蕞的地望和战役过程仍有争论，合纵未能突破关中防线的结果却提示：联盟可以创造一次共同出兵的机会，不能自动建立可持续的共同补给、共同指挥和共同风险承担。赵仍得回到自己的城邑、粮道和边军。

\subsection{李牧的防线与邯郸的最后断裂}

前236年\eventanchor{WQ-0236-ZHAO-YOUMIU-ASCEND}{战国·赵幽缪王即位}后，赵的宫廷、边将和宗室关系愈发难以稳定。秦利用赵同时防燕、守西线的处境，发动\eventanchor{QIN-0236-ZHAO}{秦·分军攻赵}；\eventanchor{WQ-0236-QIN-ZHAO-THREE-PRONG}{战国·秦取邺阏与安阳}所称的城名和三军路线有异文，但分兵攻击已足以割裂赵的南北防区。\eventanchor{WQ-0236-ZHAO-DEFENDS-TAIHANG}{战国·赵守太行与漳水}所设想的山口、渡口重整，更多是根据战线变化、城址与地形作出的谨慎推断，不能伪装成保存完整的工程记录。赵能做的是利用河流和关隘拖慢进攻，并设法让本来分散的兵员再度接上粮道。

这正是北方边军发挥作用的条件。前234年，\eventanchor{QIN-0234-PINGYANG}{秦·平阳武城破赵}与\eventanchor{WQ-0234-HUANYI-KILLS-HUZHE}{战国·桓齮败扈辄}使赵损失主将和南部守备；扈辄战死地点、伤亡数字有不同传本，不必用巨数填满叙述。次年，\eventanchor{QIN-0233-LIMU}{秦·李牧胜宜安}与\eventanchor{WQ-0233-LIMU-FEI}{战国·李牧胜肥宜安}则显示赵将代、雁门方向的经验和资源用于西南救急。肥、宜安是否同年同役、地名如何对应，尚有编年争论；赵军暂时遏止秦军深入，是较稳固的结果。

\eventanchor{WQ-0233-ZHAO-LIMU-NORTHERN-ARMY}{战国·李牧整合北方军}的意义不在于把李牧写成脱离制度的救国者。代地、雁门的兵员、马匹、山口和既有指挥关系，给了赵一支还能机动的力量；把它调到更南的战线，又会增加跨山口给养的难度。前232年\eventanchor{WQ-0232-FANWU}{战国·李牧胜番吾}带来又一次局部胜利，\eventanchor{WQ-0232-ZHAO-FANWU-REPAIR}{战国·番吾后修联络}和\eventanchor{WQ-0232-ZHAO-FANWU-SUPPLY}{战国·番吾后修粮运}所说的修复，缺少工程账簿和确切路线，只能从地形与战局推定。即使防线暂稳，长平以来的人口、田赋和将领损耗也不能由一次胜利补回。

前229年，\eventanchor{QIN-0229-ZHAO}{秦·乘赵灾战大举攻赵}时，灾害、军粮和宫廷关系一起恶化。\eventanchor{WQ-0229-ZHAO-DISASTER-SUPPLY}{战国·赵末灾战与粮运}所见饥荒、地震传闻和战事的范围、影响均无法简单量化；它们不能被用作赵亡的唯一解释，却构成李牧防线所处的困难背景。正面进攻一时难破守势之际，\eventanchor{WQ-0229-GUOKAI-BRIBERY}{战国·秦间郭开等近臣}和\eventanchor{WQ-0229-ZHAO-LIMU-REMOVAL}{战国·赵廷罢李牧}把秦的反间与赵廷的猜忌接到一起。

关于厚赂的数额、郭开的实际作用以及赵王迁为何相信谗言，秦胜后的传记叙事有很强的解释冲动，不能将全部责任归于一个近臣或一句谗语。然而，李牧被罢、司马尚被撤，赵葱、颜聚接手，是传世史料中较稳定的节点。\eventanchor{WQ-0229-ZHAO-SIMA-SHANG}{战国·赵罢司马尚}所提示的断裂很具体：新将未必有时间熟悉防线、粮运与边军关系，战时军令的连续性被都城政治突然打断。

\begin{event}{公元前228年至前222年}{邯郸失守、代地抵抗与赵国终结}{可靠纪年，局部控制范围有争议}{邯郸与代地}
\eventanchor{WQ-0228-ZHAO-HANDAN-CAPTURE}{战国·秦破邯郸}与\eventanchor{QIN-0228-ZHAO-JIA-DAI}{秦·公子嘉立代王}应当连在一起读。秦破邯郸、俘赵王迁，赵的主体都城和指挥中心由此崩解；占城过程、官吏宗室去向、仓储接管和城中处置记载简略，不能伪造详尽场面。与此同时，公子嘉仍能依托代地山险和部分边地军民自立，控制范围有争议，却说明赵的覆亡不是一日内全境静止的结果。

\eventanchor{QIN-0222-DAI}{秦·王贲灭代}才终结这块残余中心。前228年至前222年的间隔，显示秦还须向北方山地延伸补给、逐一处理城邑和旧有边防网络。长平削薄赵的战略地位，邯郸失守摧毁主体政权，代地的终结才使赵国最后的政治中心消失；把三者压成一场战役或一个年份，都会抹去交通、地形和组织仍在发挥的作用。
\end{event}

\subsection{赵地在秦末：旧都、粮道与复国记忆}

赵国灭亡后，邯郸、常山、巨鹿和代地并未失去积累的人口、城邑与道路。前209年，\eventanchor{QIN-0209-WUCHEN-HANDAN}{秦末·武臣张耳陈余入邯郸}与\eventanchor{QIN-0209-WUCHEN-ZHAO}{秦末·武臣据赵自立}借旧都和赵地士人、豪强的记忆组织响应。入城过程、集团内部的权力分配多经传记加工，不能把“赵王”称号视为一个已经稳固的国家机器；它至少说明，旧国的城市网络仍能被转化为反秦动员的资源。

这种资源同样受制于军政秩序。\eventanchor{QIN-0208-WUCHEN-DEATH}{秦末·武臣遇害}后，赵地的指挥转入张耳、陈余等网络；\eventanchor{QIN-0208-ZHAO-CHENYU-DEFENSE}{秦末·赵地重组巨鹿防务}所见巨鹿、常山等城邑，说明新中心必须重新接合守城、征发和地方控制。秦军围巨鹿时，\eventanchor{QIN-0208-JULU-GRAIN-BLOCKADE}{秦末·王离控漳水粮道}试图用粮道隔绝赵地与外援；围城兵力和粮道位置仍有争议，但“先断供给再毁政治中心”的逻辑，与战国赵长期面对的交通问题形成了令人警醒的回声。

巨鹿战后，\eventanchor{QIN-0207-JULU-WANGLI-CAPTURE}{秦末·王离被俘}使秦北方主力的指挥链断裂。王离被俘的时点、苏角死事与各部结局有异文，不必将它写成单一英雄决定的故事。赵地能在秦末重新成为政治中心，来自旧都、城邑与地方网络仍可被动员；它也再次证明，国家能力从不只藏在王号之中，而在能否保持道路、粮食、军令和地方合作的连接。

\begin{turningpoint}[制度得失：赵的能力为何既强又脆弱]
赵从晋阳和邯郸两端聚合资源，靠南部农田、城邑道路与都市手工业支持北方戍卒，又以骑射、牧地和边郡扩大机动空间。这套系统让它能够兼并中山、在阏与获胜、在长平前长期固守，并在长平后保住邯郸。承担代价的则是持续的田赋、役夫、马匹、驻军和多线调度；北防、燕赵边境和西线秦军不能同时被忽略。

沙丘与赵末的易将揭示，命令链若在继承或宫廷猜忌中断裂，既有的城防和边军便很难自动协作。长平的断裂也不是“骑射无用”或一位将领单独失误的证明，而是上党触发、后勤消耗、信息受限、朝廷耐心和秦赵资源差距共同作用的结果。赵的经验留下的不是英雄成败的寓言：边疆、交通、税收、动员与继承必须相互接续；其中任何一环长期失灵，先前积累的兵力和城邑都可能在危机中迅速失去效用。
\end{turningpoint}
