\section{周王室之一：胜利之后，谁来接管东方}

\begin{event}{约公元前1046年}{牧野之战与商亡}{综合估算}{牧野}\eventanchor{WZ-1046-MUYE}{西周·牧野}
\term{这一年发生了什么}：周武王率领联盟军在牧野击败商军，商王朝随之覆亡。前1046年是当前中国学界常用的综合估算，并非能精确到一年的无争议事实。战争本身在传世叙事中极富戏剧性，但它不是一次简单的“旧王朝倒台、新王朝自动接班”：周军进入的是一个拥有成熟祭祀、贵族和地方网络的广大东方世界。

\term{事情为什么走到这里}：从现存材料看，商末与周及若干方国的关系已经高度紧张。周在关中积累了军事和联盟资源，利用商朝核心权力与外围政治共同体之间的裂缝东进。牧野是长期政治重组的爆点，不是全部原因。

\term{当事人的选择与代价}：武王可以只掠夺后撤，也可以接管商的政治遗产；周选择了后者。这意味着必须安置旧商贵族、安抚东方人群，也意味着把本来服务于关中宗族的政治办法扩展到陌生地区。

\term{后来改变了什么}：这直接引出\eventref{WZ-1040-DONGZHENG}{西周·三监东征}。周若不能在东方建立可持续的控制，牧野的胜利就只是一次短命的军事冒险。
\end{event}

\begin{textwindow}[《尚书·牧誓》的战争语言]
“牝鸡无晨。牝鸡之晨，惟家之索。”这句后来极有名的话见于\sourcebook{尚书·牧誓}。它把对商王朝的批判放进当时的宗法性别秩序中。今天引用它，不是接受其价值判断，而是借它看周人如何把军事行动包装成恢复秩序的正当战争。
\end{textwindow}

\begin{sourcenote}[牧野的来源链]
\sourcebook{尚书·牧誓}保留的是周方政治宣言，不应当作逐字战地记录；\sourcebook{史记·周本纪}叙事最完整，但距事件已很远；\sourcebook{竹书纪年}提供另一套年代线。利簋“武王征商，唯甲子朝”是与牧野相关的重要金文旁证；大盂鼎则帮助观察灭商后政治安置。近代可参照 Shaughnessy 对金文与传世材料的比较，以及 Li Feng 对西周危机的空间政治分析。
\end{sourcenote}

\begin{debate}[牧野究竟在哪一年]
关于牧野绝对年代，曾有数十种不同方案。前1046年来自天文、碳测年和文献互证的综合方案，适合作为阅读坐标；但天文记载和测年区间都存在误差。本书把“周取代商的政治转折”与“精确到某一年”的问题分开处理。
\end{debate}

\input{figures/western-zhou/muye}

\begin{event}{约公元前1040年前后}{三监之乱与周公东征}{年代有争议}{东方旧商地区}\eventanchor{WZ-1040-DONGZHENG}{西周·三监东征}
\term{这一年发生了什么}：武王死后，幼主成王即位。传统叙事称管叔、蔡叔与武庚及东方势力反周，周公以摄政身份东征平乱。无论具体过程有多少后世整理，这场危机说明新王朝最危险的时刻不是牧野，而是胜利后的继承。

\term{事情为什么走到这里}：周王室内部出现摄政与宗族权力的紧张，东方旧商政治网络也尚未被真正整合。旧秩序的遗产、幼主的脆弱和宗室之间的不信任同时叠加。

\term{当事人的选择与代价}：周公不能只靠“我是王室长辈”来获得服从；他需要军事胜利、政治安置和一套可被解释的合法性。东征之后，周公摄政的故事被放进礼乐秩序的起源叙事中，这本身就是政治结果的一部分。

\term{后来改变了什么}：周开始更系统地经营东方，成周建设、封国重新布局和殷遗民安置都与此相关。它让周的网络扩张，也让王室未来更依赖远方封国的合作。
\end{event}

\begin{causalchain}[从继承危机到制度叙事]
\eventref{WZ-1046-MUYE}{西周·牧野} 提供了胜利，却没有提供治理；\eventref{WZ-1040-DONGZHENG}{西周·三监东征} 迫使周把宗族摄政、军事征服、东方安置和礼制合法性绑成一套叙事。后世所谓“周公之治”，既是制度记忆，也是在这场危机中形成的政治答案。
\end{causalchain}

\begin{sourcenote}[周公东征的可确认部分与叙事部分]
\sourcebook{尚书·金縢}、《大诰》《康诰》《酒诰》《梓材》以及大盂鼎，为周初诰命、东征和处置武庚、管蔡提供了不同层次的材料。大盂鼎对“杀武庚、放管叔、流蔡叔”的记载，是传世叙事之外的重要金文印证；周公祈祷、雷风异象等故事则应理解为礼仪政治叙事，而不是可以逐帧复原的现场。
\end{sourcenote}
