\section{周王室之末：当命令再也压不住声音}

\subsection{共和元年：一条年表从危机里开始}

\eventanchor{WZ-0841-GONGHE}{西周·共和}

中国传统连续纪年从前841年开始。这个起点并不安静：它不是一位新君登基的吉日，而是厉王出奔之后，王室不得不用非常安排维持局面的年份。史书把它称为“共和”。从此以后，年代可以一岁一岁地往下数；在这之前，许多王年的绝对位置仍像隔着雾。

《国语·周语上》写厉王“专利”，又写他试图压住批评。故事里，召公对厉王说：

\begin{textwindow}[声音与河水]
“防民之口，甚于防川。川壅而溃，伤人必多；民亦如之。”
\end{textwindow}

这段话后来常被读成一句关于言论的格言。放回西周末年，它更像一次政治警告：王室需要山林、川泽和其他资源来维持军政与赏赐；贵族、国人和王室围绕这些资源的关系已经紧张。若把反对者一概当作需要消除的噪音，原本还能谈、还能调停的冲突，就可能汇成无法收拾的力量。

厉王出奔以后，周、召共同执政，或许另有“共伯和”代行王政的可能。材料尚不能让我们把这个问题写成定论。确定的是，王室已经不能只靠一位天子的权威维持连续性。共和不是西周立刻结束的时刻，却让所有人看见：中心与其核心支持者之间的信任已被磨薄。

\begin{debate}[“共和”是谁在执政]
《史记》说“周召共和”；《竹书纪年》则有“共伯和干王位”的表述。近出材料使争论没有完全终结。对这一章而言，关键不在把两说强分高下，而在于：厉王出奔后，王室需要一个不能按常规继承解释的政治安排，才能让秩序不断裂。
\end{debate}

\subsection{镐京的最后一年}

幽王即位时，西周还没有倒下。王室仍有宗周，仍有六师、封国、礼器和数百年的名分。可这些东西已不能像从前那样彼此咬合。边防需要兵，兵需要粮；王室需要诸侯，诸侯也在计算王室还能给什么、还能要求什么。

\eventanchor{WZ-0771-HAOJING}{西周·镐京陷落}

前771年，幽王死，镐京陷落。后世最爱讲“烽火戏诸侯”：褒姒不笑，幽王便点燃烽火，诸侯白跑一场，及至真正有难便不再来援。这故事太完整了，完整得像专为一个王朝的覆亡准备。它也恰恰因此值得怀疑。

较早的材料更接近一场继承危机和政治联盟的崩裂。幽王废申后与太子宜臼，改立褒姒之子伯服；申侯与犬戎等势力进入冲突。王位继承原本是王室最私密的事务，却在宗法和封国网络里牵动了外戚、诸侯、边疆军队和关中的防线。西周最后一次危机，不是一个人荒唐到失去天下，而是一个本已松动的体系，终于在继承问题上同时断开。

镐京陷落后，平王迁往洛邑。周还在；祭祀、册命和“天子”的称谓也还在。但它所依靠的关中根基、直接军力和资源中心已经失去。此后的周王室像一枚仍被各国使用的印章：它能给名分，却越来越难以决定谁真正掌握兵、地和人。

\begin{causalchain}[从共和到东迁]
\eventref{WZ-0841-GONGHE}{西周·共和}让王室权威的裂缝显形；\eventref{WZ-0771-HAOJING}{西周·镐京陷落}则让继承危机、封国联盟和边防失效在同一时刻汇合。东迁不是一场搬家，而是统治能力的重心转移：周王室保住了名分，却失去了支配名分的物质底座。
\end{causalchain}

\begin{sourcenote}[传说、诗歌与政治过程]
厉王段主要依靠《国语·周语上》与《史记》；幽王段可参看《国语》《左传》《史记》及西周晚期《诗经·小雅》的危机氛围。烽火戏诸侯的完整情节主要见于《史记》，较早材料不载，现代研究通常将其视作后起道德传说。史书的文学性在这里尤其强：它能把复杂制度崩解凝成一个人、一位美人、一团烽火；读者应当记住传说的力量，也应回到继承、军政和边疆的结构中去。
\end{sourcenote}
