\eventanchor{MM-1573-KAOCHENG-LAW}{明·1573（万历元年）}
万历初年，张居正推行考成法，要求部院与地方官限期申报、完成政务。它把“办到哪里”变成可以催问的行政问题，却不使北京由此直接看见每个州县的执行。实录、奏疏和后出的制度材料能够确认命令与报送的中枢线；地方文书才可能在特定地点显示期限、工程和征解怎样被写成实际责任。

\eventref{MM-1577-PAN-JIXUN-RIVER-CONTROL}{明·1577（万历五年）}
河防与运河保运的调度，紧接着提示考成所要处理的不是抽象效率，而是河道、堤防、漕粮和地方劳力之间的连锁。工程命令与方案可由相关材料定位，工程效果、用工和地方损耗却须按河段与年份分别核验，不能由一项总称替代。

\eventanchor{MM-1578-NATIONWIDE-SURVEY}{明·1578（万历六年）}
朝廷令各省清丈田亩、核查隐漏。中央命令、各省启动和部分报亩可以相互参照；丈量的完成年月、办法与争议却不相同。一张田册把土地变成可比较、可征收的对象，也把业主、佃作、书手与里甲之间的冲突写入新的行政劳动。

\eventanchor{MM-1579-ACADEMY-RESTRICTIONS}{明·1579（万历七年）}
限制讲学与书院活动的诏令，将地方士人的声望与结社纳入朝廷的警惕。禁令能证明国家试图约束什么，不能证明一所书院从此消失，或地方知识网络因而整齐地停止；碑记、文集与地方志只可为少数地点补充后续痕迹。

\eventanchor{MM-1580-ONE-WHIP-ORDERS}{明·1580（万历八年）}
清丈之后，朝廷推动各地合并田赋、丁役与杂派的征收办法。\eventanchor{MM-1581-ONE-WHIP-IMPLEMENTATION}{明·1581（万历九年）}改革在中央督促下于许多地区扩展。这里的“银”不是均匀可得的富裕：银米折纳、市场、借贷与旧有差役在各地的组合不同，因此不能把政策扩展写成同年完成的全国实测。

\eventanchor{MM-1582-ZHANG-JUZHENG-DEATH}{明·1582（万历十年）六月}
张居正去世，万历初年以首辅、部院与地方报送维系的协调失去核心人物。死亡与丧仪可以确认；将其后的每一项变化全部归因于个人缺位，则会遮蔽已经存在的皇帝、内廷、部院和地方关系。后续事件必须逐条回到新增账本的来源链，而不能从这一转折预先推定。

\begin{debate}[清丈的命令不等于各县完成]
《神宗实录》、相关奏疏与《明史·食货志》维持中枢时间线；地方赋役册、黄册残页、契约、河工碑志和地方志只能在局部追问执行。命令、定额、报数、实收与家庭负担不能互相替代，材料覆盖较好的地区也不能代替全国。
\end{debate}

\section{读者事件簇：辽东的首领与黄河的堤防}

\eventanchor{MM-1573-WANG-GAO-CAMPAIGN}{万历元年（1573）李成梁进攻王杲集团}，发生在辽东卫所、边市和建州诸部彼此牵动的地带。王杲被擒改变了一组首领和关系网，却不能把建州社会预先写成后来后金的雏形。明方的处置意在重整边防与交涉条件；部众怎样选择依附、贸易或迁移，仍取决于当地的力量与道路。把这场行动放回1573年，才能避免用努尔哈赤日后的崛起替当时所有人规定目标。

\eventanchor{MM-1577-PAN-JIXUN-RIVER-CONTROL}{万历五年（1577）潘季驯受命整治黄河、保运漕路}，让另一种边界出现在堤防和闸坝上。所谓束水攻沙不是一个离开地方的技术口号：河道被约束到哪里，哪里就要筹料、出役、修堤，并承担决口后风险的重新分配。工程使若干河段的漕运条件得到维持，却没有消除河患，也没有让中央的工费数字自动等于沿岸家庭付出的劳力。辽东的军情与运河的保运由不同材料留下，却共同挤占朝廷调度粮、银与人手的能力。

\begin{sourcenote}[一份边报与一部河防书分别照亮什么]
《神宗实录》、李成梁传和清方追述能比对王杲事件的朝廷处置，却不能替建州诸部划出固定阵营；潘季驯《河防一览》与河道条保存的是治河者的方案和工程语言，沿线碑刻、地方志才让某些闸坝与劳役可见。两种证据都使国家的调度露出形状，却不能把边防秩序或河工成效写成已经完成的结果。
\end{sourcenote}
