\section{改号、边镇与开元的转运：中心不能独自决定秩序}
\label{sec:wu-zhou-curated-chronicle}

670年大非川失利后，唐在青海与吐蕃之间的军政布局受到重压。\eventanchor{ST-670-DAFEICHUAN}{大非川之战（670）}战败不能化约为单一将领的失误：高原道路、补给距离、吐蕃的动员和唐朝的边军体制共同限定了可选行动。正史保存唐方的军事叙事，因而特别需要与吐蕃材料及高原考古的局部证据相互校读；这些材料也不能替我们复原每一支部队的兵数或意图。

690年武后改唐为周。\eventref{ST-690-ZHOU-FOUNDATION}{武周建国（690）}这一改号经过诏令、官僚请愿、宗室处置与佛教符瑞的语言，不是宫廷里的一次孤立宣告。695年契丹首领李尽忠、孙万荣起事，使河北道路、边军和朝廷的用人问题同时暴露。\eventanchor{ST-695-KHITAN-REBELLION}{契丹起事（695）}692年唐军恢复安西四镇的记载则表明，河西与西域并未因中原改号而停止成为资源与交涉的场域。\eventanchor{ST-692-ANXI-RECOVERY}{恢复安西四镇（692）}

\begin{debate}{复唐叙事能否抹平武周的行政连续？}
705年张柬之等迫武则天退位、恢复唐号。\eventanchor{ST-705-TANG-RESTORATION}{恢复唐号（705）}《旧唐书》《新唐书》与《资治通鉴》都在复唐后的正统语言中安排这一结果；年号墓志、官衔与制度条目提示人事和行政并非一夜归零。可确认的是政权名称与宫廷控制改变了，不能量出各地官员、寺院或家庭的认同。
\end{debate}

712年玄宗即位、713年平太平公主，重新收束了宫廷继承。\eventanchor{ST-712-XUANZONG-ACCESSION}{玄宗即位（712）}\eventanchor{ST-713-TAIPING}{平太平公主（713）}随后宇文融的括户财政与裴耀卿的转运方案，将国家能力落实到户籍、仓储和江淮水路上。\eventanchor{ST-721-YUWEN-RONG}{宇文融括户（721）}\eventanchor{ST-733-PEI-YAOQING}{裴耀卿转运（733）}它们不是“开元盛世”的装饰：多报一户、调一船粮，都会改变地方官、农户与漕运节点承担的成本。

\begin{sourcenote}{财政数字与制度文字的限度}
《唐会要》《通典》与两《唐书》可说明括户、转运的制度命名和朝廷争论；其数字与成效常由后来的编纂者概括。敦煌、吐鲁番文书能校验部分行政实践，仍不能据一地样本推出全国执行率。
\end{sourcenote}

\begin{event}{\eventref{ST-721-YUWEN-RONG}{宇文融括户与开元财政的入口}}{开元九年（七二一年）}{唐与州县户籍网络}{任用、清查和朝廷所称结果可核；新增户口、田亩与税额的实际范围不能由奏报视为全国统计}
宇文融的清查不是在都城里给一个既有数字改注释，而是要求州县重新辨认谁应进入登记、谁占有土地、谁能承担课役。朝廷想藉此扩大可征资源，地方官却要在旧籍、流动人口、豪强关系与具体村落之间落实它；多出的一户或一笔田租，可能改变的是地方交涉的方式，而不只是中央账面上的数目。此后裴耀卿经营转运，正显示重新认定资源与把资源送到需要的地点是两项相连而不同的工作。

《旧唐书》《新唐书》的宇文融传与《资治通鉴》保留任命、奏报和朝廷争论的线索，《通典》《唐会要》有助于辨认户籍和赋役术语。它们多从制度与中枢的成功或失误组织材料；零星文书只能提示地方执行的若干断面，不能把清查结果换成全国人口、田亩或农户态度的精确总数。
\end{event}

开元的中枢整合与边地资源由此相连，也相互掣肘。751年怛罗斯战事使唐在中亚的推进受阻。\eventanchor{ST-751-TALAS}{怛罗斯战事（751）}读者可再沿\eventref{ST-751-AN-LUSHAN-COMMANDS}{安禄山兼领三镇（751）}继续追问：当边防、转运与将领任用集中时，这种整合会如何转变为危机。
