\section{Wu Zhou and Xuanzong institutional ledger events}
\label{sec:wu-zhou-event-anchors-batch-two}
这些锚点对应账本中可复核的日期与来源链。正史、文书、碑志和考古材料各有观察范围；宏只提供正文导航，不将政策、战报或册命直接换算为全体社会事实。

\subsection{临朝的年号与北方的军报，655--713年}

655年立武后、680年废李贤和683年高宗去世，先后把后宫、宗室、诏令与禁军推入同一条继承链。现存本纪能较稳地确定废立和临朝的次序，却常以复唐后的正统语言安排人物；它们并不能告诉我们每一位官员、宗室或地方军人的选择。684年徐敬业在扬州起兵而很快失败，正说明新权力安排必须经由运河城市、州县兵力和地方通信来检验，而不只在宫廷礼仪中取得意义。%
\footnote{立后、废立、临朝及徐敬业起兵，可对读《旧唐书》《新唐书》高宗、则天皇后纪与《资治通鉴》永徽至文明年间条。正史可核年序和朝廷行动；请愿、口号和参与规模则带有后出叙事与政治归责。}

690年改唐为周，使年号、官衔和册命成为重新组织合法性的一部分，但并没有使既有行政网络凭空消失。佛教符瑞、请愿文本与武周年号的墓志，分别留下了朝廷、宗教团体和个别精英对这一转换的痕迹；它们能够说明语言如何被使用，不能量出全国认同。695年至697年营州契丹起事与镇压又把东北军政放进这段时间，提醒我们改号并未暂停边地的补给和盟友关系。%
\footnote{建周及营州契丹事件见《旧唐书·则天皇后纪》《旧唐书·契丹传》《新唐书》相关纪传与《资治通鉴》天授至神功年间条。墓志、造像与朝廷文书的地域和保存条件不同，不能互相替代。}

705年武则天退位、唐号恢复；707年李重俊兵败，710年韦后集团又在政变中被诛。三次转折说明复号并没有消除继承竞争，而是把它重新安放在宫城、禁军和宗室网络中。713年太平公主集团覆灭后，玄宗才较直接地掌握中枢人事。把这个结局回写为一条必然的“唐室复兴”会遮住其间每一次动员的偶然条件；记载最密的是宫廷，地方税源、妇女、普通军士与边地社会仍较少留下可连续核验的声音。%
\footnote{复唐、李重俊之乱、唐隆政变及713年政变见《旧唐书》中宗、睿宗、玄宗纪，《新唐书》相关本纪和《资治通鉴》神龙至开元元年条。宫禁细节与政变动机主要由事后胜者保存，不能作无保留的复原。}

\eventanchor{V03-SOURCE-CHECK-042}{V03-SOURCE-CHECK-042} 
\eventanchor{V03-SOURCE-CHECK-047}{V03-SOURCE-CHECK-047} 
\eventanchor{V03-SOURCE-CHECK-052}{V03-SOURCE-CHECK-052} 
\eventanchor{V03-SOURCE-CHECK-053}{V03-SOURCE-CHECK-053} 
\eventanchor{V03-SOURCE-CHECK-054}{V03-SOURCE-CHECK-054} 
\eventanchor{V03-SOURCE-CHECK-055}{V03-SOURCE-CHECK-055} 
\eventanchor{V03-SOURCE-CHECK-060}{V03-SOURCE-CHECK-060} 
\eventanchor{V03-SOURCE-CHECK-061}{V03-SOURCE-CHECK-061} 
\eventanchor{V03-SOURCE-CHECK-062}{V03-SOURCE-CHECK-062} 
\eventanchor{V03-SOURCE-CHECK-063}{V03-SOURCE-CHECK-063} 
\eventanchor{V03-SOURCE-CHECK-064}{V03-SOURCE-CHECK-064} 
\eventanchor{V03-SOURCE-CHECK-065}{V03-SOURCE-CHECK-065} 
