\section{武周的区域治理、宗教与边防}
\label{sec:wu-zhou-regional-governance}

oindent	extbf{材料的入口。} 武周的叙事不能只从皇帝、国号或一场战役的结局开始。临朝、徐敬业起兵、建周、安西恢复、营州契丹起事与复唐这些节点把中枢命令放进了州县、军镇、仓储、道路、寺院和家庭能够实际接触的场所。账本所锁定的事件编号为 ST-683-GAOZONG-DEATH、ST-684-LI-JINGYE、ST-690-ZHOU-FOUNDATION、ST-692-ANXI-RECOVERY、ST-695-KHITAN-REBELLION、ST-705-TANG-RESTORATION；它们提供可复核的年序和行动者，却不自动提供所有地区的同一种经验。国家文书最擅长保存颁令、任免和胜败，地方社会往往只在逃亡、诉讼、征发、迁徙或墓志的一行文字里短暂出现。因而，叙事必须将“朝廷说要如何办”与“某一处实际如何承受”分开，并承认后者常常无从完整恢复。


oindent	extbf{财政与行政的尺度。} 每一次改制、出兵或册封，最终都要落到粮食如何集中、差役由谁承担、船只沿何处行驶、军队在哪一座城停留的问题。户籍、手实、仓簿和契约让研究者看见国家分类的技术；它们却多保存于敦煌、吐鲁番或个别精英家庭，不能由一个绿洲、一个县或一座墓葬推出全帝国的税率、人口和服役结构。反过来，正史食货志、地理志与会要能够给出制度的广度，却常把缓慢、参差、反复的执行压缩成一条整齐沿革。将二者并读，所能得到的不是一幅完整账本，而是对地区差异更严格的提问：哪些收入进入中枢，哪些留在军镇；哪些家庭进入名册，哪些人通过迁徙、依附或隐匿逃离分类。


oindent	extbf{区域与边地。} 边疆并非中原国家向外铺开的空白地图。山地、草原、绿洲、海港和河谷各有不同的补给条件与政治语言；“归附”“册封”“置州”或“收复”首先是材料中可确认的行政动作，不能直接换算为稳定的统治深度。军事传记的兵数、歼获与行军路线常服务军功和合法性，邻国史书、碑铭和多语文书又有不同的日期与目的。写作时应把这些材料的错位保存下来：中原本纪可确定某道诏令或某次撤军的年序，地方遗存和外部记录则提醒我们不要让朝廷的分类成为行动者唯一的自称。


oindent	extbf{宗教、文化与社会关系。} 寺院、译场、学校、科场、市场和家族祭祀并不是政治史以外的装饰。它们使文字、财产、名望与人能够跨区域移动，也使国家在征用、保护、禁毁和授官时进入普通人可感的世界。僧传、诗文、碑志与笔记尤其需要谨慎：它们保存了制度感受和地方记忆，却带着典范、修辞和传抄层次，不能把一篇表文或一方功德碑变成普遍信仰的证明。文化史的价值在于打断单一的官僚叙事，而不是用另一套同样整齐的印象取代它。


oindent	extbf{史料限度与叙事判断。} 本节主要依托两《唐书》、通鉴、诏令会要、吐蕃与突厥材料、碑刻。这些材料各有时间距离和观察位置：官修史书会以继承与治乱组织事件，制度汇编会将实践化为条目，出土材料只照亮保存下来的局部。故而可以确认某项政策被颁行、某座城市易手、某位首领获授名号；不能据此断定每个乡村已经服从、每一笔收入都已入库，或每个行动者怀有同一动机。保持这种限度，并不会削弱叙事，反而使国家能力、地方策略和社会代价重新进入同一时间框架。

\subsection{从事件到关系}
事件的意义也不应被限制在本年。本卷所见的继承、战争、改制和地方起事，都会改变下一年谁能发给军队粮食、谁能保管文书、谁能在市场和渡口征收费用。这样的后果常在本纪中被写成胜者的“安定”或败者的“叛乱”，而在地方材料中表现为更琐细的迁居、改葬、债务、寺院供养、军役和官职变动。两种尺度并不互相排斥：前者使我们知道制度语言何时被发布，后者使我们拒绝把发布的时刻误作社会已经改变的时刻。

对于区域社会，尤其要避免把国家中心与地方社会设成完全分离的两端。地方精英会使用官衔、年号和契约来争取资源，军镇会以中央册命巩固内部秩序，寺院与市场也会在税役、捐施和交通中同官府相遇。正因为如此，地方不是“中央失去控制”后才出现的空白；它始终拥有自己的道路、亲属、生产和记忆，只是在不同政治条件下以不同强度被纳入中枢的征发和分类。材料越偏向官僚与精英，写作越要明确这一偏向，而不是将沉默者的经验替他们补写出来。

比较同一时期的不同地区，可以防止制度史变成单线的进步或衰败故事。关中供给紧张时，江淮漕运可能更重要；边军压力升高时，河西或河北的文书和任官也会改变；一个区域政权取得港口或盐利，并不意味着其山地和乡村同样被掌握。所谓财政转型、军事化或地方化，都是若干节点在不同时间出现的变化。它们需要通过账本逐条定位，并同地理、物质遗存和文本的保存条件一起阅读。

因此，历史叙事应当在确认和保留之间维持张力。我们确认材料足以支持的日期、任命、战役、法令和册封；也保留数字口径、执行范围、行动者动机和基层反应的空白。这样写并非拒绝解释，而是使解释不越过证据能够承受的距离。它也使读者看见，国家不是一个抽象的主体，而是一组持续要靠人、粮、路、文书和仪式维系的关系。

\subsection{阅读的节制}
本节所用的年表与事件账本不是答案的替代品，而是一种防错装置。它要求叙事在每一次跨越时期、政权和区域时，回到可复核的日期、材料和问题：这项政策究竟是颁布、重申还是施行？这座城是被攻取、被驻守还是被稳定征税？这个称号是外交措辞、地方惯例还是实际支配的记录？只有把这些问题保留在文本中，军事胜负、财政收入、宗教政策和社会流动才不会被后来的统一或覆亡重新涂成单一颜色。对读者而言，史料限度不是叙事的空白，而是理解政治行动为何常常有意外后果的必要条件。


\noindent 这种分层写法同样要求把保存下来的记录与没有留下记录的人群区分开来：可见的官员、僧侣和地方精英并不等于全部社会。

材料的沉默本身也应被标出，而不被方便的概括填平。

史料的边界必须随叙事一同被看见。

证据的分布决定解释的尺度。

\subsection{地方证据的工作方式}
地方材料并不天然比官修史书更接近“真实”。一方墓志常由家族在死亡之后撰写，官衔可能包含赠官，世系与德行也有固定套语；一件契约能够钉住交易、借贷或身份关系，却未必保存签约者后来的命运；一处仓址、窑址、港口或城墙能够确认物质活动曾在特定时段发生，却无法单独说明是谁组织劳动、谁取得利润、谁承担赋役。正因为每一种材料都有限，跨材料阅读不是为了找出一份绝对中立的证词，而是为了让一种材料无法独占解释。官修本纪说某地已经平定时，墓志可能显示官员和家族仍在迁徙；制度志说一项法令已经施行时，文书可能显示地方仍使用旧有称呼；国别史说一位君主受封时，钱币和港口遗存只能说明区域联系，并不能证明所有乡村认可同一权力。

这种方法也改变了对“地方社会”的理解。地方社会不是一个静止的、只会承受中央政策的背景，而是由宗族、寺院、军户、商人、书吏、工匠和流动者组成的多重关系。有人借助官府名义保护土地和债权，有人通过军镇、市场或宗教网络取得庇护，也有人在灾荒、征役和战争中失去被记录的机会。材料使我们较容易看见有文字、有财产或有官职的人，较难看见妇女、佃作者、雇工和逃亡者的连续经历；这不是可以用想象填补的缺口，而应成为叙事对自身视角的提醒。

财政史同样需要这种节制。税、盐、茶、漕运、铸钱和寺院资产并非抽象的收入项目；它们对应具体的土地、水路、器物、劳力和地方权力。中央需要收入来养军和维持官署，地方军府也需要收入来支付部众和巩固人事，二者的竞争会改变同一项资源的流向。我们可以由诏令确认朝廷试图怎样分类和征取，却不能把这一意图直接等同于实收。尤其在战争与政权转换时期，留截、折纳、临时征发和私下交换往往比制度的整齐名称更接近日常，却也最难留下完整证据。

最后，文化与宗教材料让这些关系出现另一种时间尺度。经卷、碑刻、诗文、造像和祭祀既能跨越朝代保存，也会在传抄、重刻、修复和后人的解释中改变含义。它们可以显示某种知识、信仰或纪念如何在地方被使用，不能证明所有人持有同样的观念。把这些材料放回道路、市场、官府和家族之间，才能避免将文化史写成脱离经济与政治的精英余韵，也避免把国家政策误作社会信仰的唯一来源。
