\section{椭圆曲线的 Tate 模与 $\ell$-进表示}
\label{sec:ch09-tate-module}
% ============================================================================

\providecommand{\Zl}{\mathbb{Z}_\ell}
\providecommand{\Ql}{\mathbb{Q}_\ell}
\providecommand{\rhobar}{\bar{\rho}}

到目前为止，我们已经知道研究 $G_\Q$ 应该看它在线性空间上的作用。
但对一条具体椭圆曲线 $E/\Q$ 来说，
到底什么线性空间最自然？
最直接的想法是看 $E(\Q)$ 本身，
可惜它往往过于复杂：
Mordell 定理只告诉我们它是有限生成 Abel 群，
却并不方便直接读出局部算术信息。
相反，挠点群 $E[N]$ 既有限又带有天然的 Galois 作用，
因此它是构造表示的最佳入口。

\textbf{我们遇到了什么问题？}
若只看有限域点数 $\#E(\F_p)$，
我们每次只能得到一个整数 $a_p(E)=p+1-\#E(\F_p)$；
这说明某种线性代数对象在背后起作用，
但那个对象尚未真正出现。
另一方面，单独看每个 $E[N]$ 又太零散：
不同的 $N$ 之间没有统一的坐标，
也很难表达“对所有 $\ell^n$ 同时成立”的信息。
因此我们需要把所有 $\ell^n$-挠点打包成一个稳定对象，
它既保留了有限层上的算术，
又足够线性化，能让 Frobenius 以矩阵形式出现。

\textbf{核心思想是什么？}
固定一个素数 $\ell$，
考虑乘法映射
\[
  [\ell]\colon E[\ell^{n+1}]\to E[\ell^n].
\]
这些群组成逆系统，
其逆极限
\[
  T_\ell(E)=\varprojlim E[\ell^n]
\]
就是椭圆曲线的 $\ell$-进 Tate 模。
它是一个秩 $2$ 的 $\Zl$-模，
所以 $G_\Q$ 在其上的作用自动给出二维 $\ell$-进表示
\[
  \rho_{E,\ell}\colon G_\Q\to \GL_2(\Zl).
\]
换句话说，
原先散落在所有 $E[\ell^n]$ 上的 Galois 作用，
现在被浓缩成一份单一的二维矩阵表示。

\textbf{引入之后能得到什么？}
一旦有了 $T_\ell(E)$，
第一个收获是行列式：
Weil 配对会告诉我们
\[
  \det \rho_{E,\ell}=\chi_\ell.
\]
第二个收获是局部 Euler 因子：
在好素数 $p\nmid N_E\ell$ 处，
$\rho_{E,\ell}$ 无分歧，且
\[
  \Tr\rho_{E,\ell}(\Frob_p)=a_p(E),
  \qquad
  \det\rho_{E,\ell}(\Frob_p)=p.
\]
于是椭圆曲线的点数、局部 $L$-因子与 Galois 表示完全对接起来。
这正是本章要搭的第一座桥。

\input{figures/ch09-tate-tower}

\begin{definition}[$\ell$-进 Tate 模]
设 $E/\Q$ 是椭圆曲线，$\ell$ 是素数。
定义
\[
  T_\ell(E)=\varprojlim_n E[\ell^n],
\]
其中过渡映射为乘法映射 $[\ell]\colon E[\ell^{n+1}]\to E[\ell^n]$。
再定义
\[
  V_\ell(E)=T_\ell(E)\otimes_{\Zl}\Ql.
\]
Galois 群在每个 $E[\ell^n]$ 上的作用彼此相容，
故诱导连续表示
\[
  \rho_{E,\ell}\colon G_\Q\to \Aut_{\Zl}(T_\ell(E))\cong \GL_2(\Zl).
\]
将它模 $\ell$ 约化得到
\[
  \rhobar_{E,\ell}\colon G_\Q\to \GL_2(\F_\ell).
\]
\end{definition}

\begin{proposition}[Tate 模的秩]
\label{prop:ch09-tate-rank-two}
若 $\ell\neq \operatorname{char}(\Q)$，则对每个 $n\ge 1$ 有
\[
  E[\ell^n]\cong (\Z/\ell^n\Z)^2,
\]
从而
\[
  T_\ell(E)\cong \Zl^2.
\]
\end{proposition}

\begin{proof}
这是第\ref{ch:forms-curves}章关于椭圆曲线挠点结构的直接应用。
因为 $\ell\neq \operatorname{char}(\Q)$，
乘法映射 $[\ell^n]$ 是次数 $\ell^{2n}$ 的可分同源，
故其核有恰好 $\ell^{2n}$ 个点。
作为有限 Abel 群，
$E[\ell^n]$ 的指数整除 $\ell^n$，
而元素个数为 $\ell^{2n}$，
因此只能同构于
\[
  (\Z/\ell^n\Z)^2.
\]

逆系统中的映射
\[
  [\ell]\colon E[\ell^{n+1}]\twoheadrightarrow E[\ell^n]
\]
在上述坐标下就是自然约化映射
\[
  (\Z/\ell^{n+1}\Z)^2\to (\Z/\ell^n\Z)^2.
\]
取逆极限便得到
\[
  T_\ell(E)\cong \varprojlim_n (\Z/\ell^n\Z)^2\cong \Zl^2.
\]
\end{proof}

现在来解释为什么行列式应该是分圆特征。
答案来自 Weil 配对。

\begin{theorem}[Weil 配对与行列式]
\label{thm:ch09-weil-pairing-det}
对每个 $n\ge 1$，椭圆曲线上存在双线性、交替且非退化的 Weil 配对
\[
  e_{\ell^n}\colon E[\ell^n]\times E[\ell^n]\to \mu_{\ell^n},
\]
并且它对 $G_\Q$ 等变：
\[
  e_{\ell^n}(\sigma P,\sigma Q)=\sigma\bigl(e_{\ell^n}(P,Q)\bigr)
  \qquad (\sigma\in G_\Q).
\]
因此
\[
  \det\rho_{E,\ell}=\chi_\ell.
\]
\end{theorem}

\begin{proof}
Weil 配对的构造可由除子与有理函数给出，
其基本性质是函子性的：
若同源或域自同构作用在点上，
则配对值相应地按同样规则变化。
对域自同构 $\sigma\in G_\Q$，
把定义配对的有理函数整体施以 $\sigma$，
便得到
\[
  e_{\ell^n}(\sigma P,\sigma Q)=\sigma\bigl(e_{\ell^n}(P,Q)\bigr).
\]
这就是 $G_\Q$-等变性。

固定 $\Z/\ell^n\Z$-基 $P_n,Q_n$，
使得 $e_{\ell^n}(P_n,Q_n)=\zeta_{\ell^n}$ 是本原 $\ell^n$ 次单位根。
设
\[
  \rho_{E,\ell^n}(\sigma)=
  \begin{pmatrix}
    a&b\\ c&d
  \end{pmatrix}
\]
在该基下表示 $\sigma$ 对 $E[\ell^n]$ 的作用，
则由配对的双线性与交替性，
\begin{align*}
  e_{\ell^n}(\sigma P_n,\sigma Q_n)
  &=e_{\ell^n}(aP_n+cQ_n,bP_n+dQ_n)\\
  &=e_{\ell^n}(P_n,Q_n)^{ad-bc}\\
  &=\zeta_{\ell^n}^{\det \rho_{E,\ell^n}(\sigma)}.
\end{align*}
另一方面，等变性给出
\[
  e_{\ell^n}(\sigma P_n,\sigma Q_n)=\sigma(\zeta_{\ell^n})
  =\zeta_{\ell^n}^{\chi_\ell(\sigma)\bmod \ell^n}.
\]
比较指数可得
\[
  \det \rho_{E,\ell^n}(\sigma)\equiv \chi_\ell(\sigma)\pmod{\ell^n}.
\]
对所有 $n$ 同时成立，取逆极限即得
\[
  \det\rho_{E,\ell}(\sigma)=\chi_\ell(\sigma).
\]
\end{proof}

\begin{lemma}[椭圆曲线的 local zeta 函数]
\label{lem:ch09-local-zeta-elliptic}
设 $\widetilde E/\F_p$ 是好约化椭圆曲线，记
\[
  N_r=\#\widetilde E(\F_{p^r}),
  \qquad
  Z(\widetilde E/\F_p,T)=\exp\Bigl(\sum_{r=1}^\infty N_r\frac{T^r}{r}\Bigr).
\]
若 $t=p+1-N_1=a_p(E)$，则
\[
  Z(\widetilde E/\F_p,T)=\frac{1-tT+pT^2}{(1-T)(1-pT)}.
\]
\end{lemma}

\begin{proof}
关键是把 $N_r$ 改写成 Frobenius 的迹，再把指数母函数逐项拆开。

\textit{第一步：引入 Frobenius 的两个特征值。}
固定一个素数 $\ell\neq p$。
令 $\phi_p$ 表示算术 Frobenius 在 $V_\ell(E)$ 上的作用，
记它的两个特征值为 $\alpha,\beta$。

\textit{第二步：先确定乘积，再把和留到后面从点数读出。}
由 \cref{thm:ch09-weil-pairing-det}，
\[
  \alpha\beta=\det(\phi_p)=\chi_\ell(\Frob_p)=p.
\]
再记
\[
  t:=\alpha+\beta.
\]
稍后在 $r=1$ 时就会看出，这个 $t$ 正是 $p+1-N_1$。

\textit{第三步：把有限域点数写成 Frobenius 的迹。}
$\widetilde E(\F_{p^r})$ 恰好是 $\phi_p^r$ 的不动点集合。
对光滑射影曲线应用 Lefschetz 迹公式，得到
\[
  N_r
  =
  \Tr(\phi_p^r\mid H^0_{\text{\'et}})
  -\Tr(\phi_p^r\mid H^1_{\text{\'et}})
  +\Tr(\phi_p^r\mid H^2_{\text{\'et}}).
\]
对椭圆曲线而言，$H^0_{\text{\'et}}$ 上的迹是 $1$，
$H^2_{\text{\'et}}$ 上的迹是 $p^r$，
而 $H^1_{\text{\'et}}$ 上的两个特征值是 $\alpha^r,\beta^r$。
因此
\[
  N_r=p^r+1-\alpha^r-\beta^r.
\]

\textit{第四步：代入 zeta 函数定义并展开指数。}
于是
\begin{align*}
  Z(\widetilde E/\F_p,T)
  &=
  \exp\Bigl(\sum_{r\ge 1}(p^r+1-\alpha^r-\beta^r)\frac{T^r}{r}\Bigr)\\
  &=
  \exp\Bigl(\sum_{r\ge 1}\frac{T^r}{r}\Bigr)
  \exp\Bigl(\sum_{r\ge 1}\frac{p^rT^r}{r}\Bigr)
  \exp\Bigl(-\sum_{r\ge 1}\frac{\alpha^rT^r}{r}\Bigr)
  \exp\Bigl(-\sum_{r\ge 1}\frac{\beta^rT^r}{r}\Bigr).
\end{align*}
利用恒等式
\[
  -\log(1-xT)=\sum_{r\ge 1}\frac{x^rT^r}{r}
\]
分别处理这四项，便得
\[
  Z(\widetilde E/\F_p,T)=\frac{(1-\alpha T)(1-\beta T)}{(1-T)(1-pT)}.
\]

\textit{第五步：把分子写成 $t$ 的形式。}
在第三步的点数公式中取 $r=1$，得到
\[
  N_1=p+1-\alpha-\beta,
\]
所以
\[
  t=\alpha+\beta=p+1-N_1=a_p(E).
\]
再展开分子，便有
\[
  (1-\alpha T)(1-\beta T)
  =1-(\alpha+\beta)T+\alpha\beta T^2
  =1-tT+pT^2.
\]
因此
\[
  Z(\widetilde E/\F_p,T)=\frac{1-tT+pT^2}{(1-T)(1-pT)}. \qedhere
\]
\end{proof}

椭圆曲线表示最强的算术信息出现在好素数处的 Frobenius 矩阵上。

\begin{theorem}[好约化处的 Frobenius 特征多项式]
\label{thm:ch09-frob-charpoly-elliptic}
设 $E/\Q$ 的导子为 $N_E$，且 $p\nmid N_E\ell$。
则 $\rho_{E,\ell}$ 在 $p$ 处无分歧，且
\[
  \Tr\rho_{E,\ell}(\Frob_p)=a_p(E)=p+1-\#E(\F_p),
\]
并且
\[
  \det\rho_{E,\ell}(\Frob_p)=p,
\]
故特征多项式为
\[
  X^2-a_p(E)X+p.
\]
\end{theorem}

\begin{proof}
关键点是：一旦把 local zeta 函数的分子写成 $(1-\alpha T)(1-\beta T)$，
Frobenius 的迹与行列式就直接变成这个二次式的系数。

因为 $p\nmid N_E$，曲线在 $p$ 处好约化。
由 N\'eron--Ogg--Shafarevich 判别准则，
对任意 $\ell\neq p$，$T_\ell(E)$ 上的表示在 $p$ 处无分歧。
记 $\alpha,\beta$ 为 $\rho_{E,\ell}(\Frob_p)$ 在 $V_\ell(E)$ 上的两个特征值。
由 \cref{lem:ch09-local-zeta-elliptic}，
约化曲线 $\widetilde E/\F_p$ 的 zeta 函数满足
\[
  Z(\widetilde E/\F_p,T)=\frac{1-a_p(E)T+pT^2}{(1-T)(1-pT)}.
\]
而该引理的推导同时告诉我们
\[
  Z(\widetilde E/\F_p,T)=\frac{(1-\alpha T)(1-\beta T)}{(1-T)(1-pT)}.
\]
比较分子便得
\[
  (1-\alpha T)(1-\beta T)=1-a_p(E)T+pT^2.
\]
展开后得到
\[
  \alpha+\beta=a_p(E),
  \qquad
  \alpha\beta=p.
\]
因此
\[
  \Tr\rho_{E,\ell}(\Frob_p)=a_p(E),
  \qquad
  \det\rho_{E,\ell}(\Frob_p)=p.
\]
故其特征多项式为
\[
  X^2-a_p(E)X+p. \qedhere
\]
\end{proof}

\begin{example}[曲线 $E:y^2=x^3-x$]
\label{ex:ch09-curve-x3-minus-x}
考虑椭圆曲线
\[
  E\colon y^2=x^3-x.
\]
第\ref{ch:eichler-shimura}章已经算出
\[
  a_2(E)=0,
  \qquad a_3(E)=0,
  \qquad a_5(E)=-2.
\]
因此对任意 $\ell\neq 2,3,5$，
Frobenius 在 $T_\ell(E)$ 上的前三个特征多项式分别是
\[
  X^2+2,
  \qquad X^2+3,
  \qquad X^2+2X+5.
\]
例如在 $p=5$ 处，
Frobenius 特征值 $\alpha_5,\beta_5$ 满足
\[
  \alpha_5+\beta_5=-2,
  \qquad \alpha_5\beta_5=5.
\]
这说明 $\#E(\F_5)=8$ 与二维线性代数中的迹、行列式完全一致。
\end{example}

\textbf{注。}
在很多计算里，
真正起作用的不是整份 $\ell$-进表示，
而只是它模 $\ell$ 的约化 $\rhobar_{E,\ell}$。
Ribet 水平下降用的就是这份 mod $\ell$ 表示；
因为它只记录了“Frobenius 矩阵模 $\ell$ 的样子”，
某些本来存在于 $\ell$-进世界里的分歧信息会在约化后消失，
这正是级别可以下降的根本原因。

\begin{lemma}[Hasse 定理的初等证明]
\label{lem:ch09-hasse-elementary}
对椭圆曲线 $\widetilde E/\F_p$，记
\[
  a_p=p+1-\#\widetilde E(\F_p).
\]
则
\[
  |a_p|\le 2\sqrt p.
\]
\end{lemma}

\begin{proof}
关键是把点数公式改写成一个次数恒非负的二次式。

\textit{第一步：构造同源 $[m]-\phi_p$。}
对任意整数 $m$，定义
\[
  \psi_m=[m]-\phi_p\colon \widetilde E\to \widetilde E,
\]
其中 $\phi_p$ 是 Frobenius 同源。

\textit{第二步：次数永远非负。}
任何非零同源的次数都非负，且只有零同态的次数才等于 $0$。
因此对每个整数 $m$ 都有
\[
  \deg(\psi_m)\ge 0.
\]

\textit{第三步：把这个次数算成显式二次式。}
因为对偶同源满足
\[
  \phi_p\hat\phi_p=\hat\phi_p\phi_p=[p],
\]
所以 $\deg(\phi_p)=p$。
另一方面，$\widetilde E(\F_p)$ 恰好是 $[1]-\phi_p$ 的核，
而 $d\phi_p=0$，故 $d([1]-\phi_p)=1$，
这说明 $[1]-\phi_p$ 是可分同源，于是
\[
  \deg([1]-\phi_p)=\#\ker([1]-\phi_p)=\#\widetilde E(\F_p)=p+1-a_p.
\]
再看
\[
  [\deg([1]-\phi_p)]
  =([1]-\phi_p)([1]-\hat\phi_p)
  =[1]-\phi_p-\hat\phi_p+[p]
  =[p+1]-(\phi_p+\hat\phi_p).
\]
由于上面已经算出 $\deg([1]-\phi_p)=p+1-a_p$，
便得到
\[
  [p+1-a_p]=[p+1]-(\phi_p+\hat\phi_p),
\]
从而
\[
  \phi_p+\hat\phi_p=[a_p].
\]
现在对任意 $m$ 计算
\begin{align*}
  [\deg([m]-\phi_p)]
  &=([m]-\phi_p)([m]-\hat\phi_p)\\
  &=[m^2]-m(\phi_p+\hat\phi_p)+[p]\\
  &=[m^2-ma_p+p].
\end{align*}
比较乘法映射的整数系数，便有
\[
  \deg([m]-\phi_p)=m^2-ma_p+p.
\]

\textit{第四步：利用非负性。}
由第二步，得到对所有整数 $m$ 都有
\[
  m^2-ma_p+p\ge 0.
\]

\textit{第五步：看判别式。}
这个首项系数为 $1$ 的实二次式在所有整数上都非负，
于是它的最小值也非负；等价地，其判别式不能为正。
故
\[
  a_p^2-4p\le 0.
\]
因此
\[
  |a_p|\le 2\sqrt p. \qedhere
\]
\end{proof}

最后用 Frobenius 特征值的几何大小来重述 Hasse 定理。

\begin{theorem}[Hasse 界]
\label{thm:ch09-hasse-bound}
对任意好素数 $p$，有
\[
  |a_p(E)|\le 2\sqrt p.
\]
等价地，若 $\alpha_p,\beta_p$ 是 Frobenius 的两个特征值，
则
\[
  |\alpha_p|=|\beta_p|=\sqrt p
\]
对每个复嵌入都成立。
\end{theorem}

\begin{proof}
由 \cref{lem:ch09-hasse-elementary}，已经得到
\[
  |a_p(E)|\le 2\sqrt p.
\]
再由 \cref{thm:ch09-frob-charpoly-elliptic}，
$\alpha_p,\beta_p$ 是方程
\[
  X^2-a_p(E)X+p=0
\]
的两个根，因此
\[
  \alpha_p+\beta_p=a_p(E),
  \qquad
  \alpha_p\beta_p=p.
\]
因为 $a_p(E)^2-4p\le 0$，该二次方程的判别式非正，
所以在任一固定的复嵌入下，$\alpha_p,\beta_p$ 互为复共轭。
于是
\[
  |\alpha_p|^2=\alpha_p\overline{\alpha_p}=\alpha_p\beta_p=p,
\]
同理 $|\beta_p|^2=p$，故
\[
  |\alpha_p|=|\beta_p|=\sqrt p.
\]
现在取任意复嵌入 $\iota$。
由于 $\alpha_p,\beta_p$ 都满足同一个有理系数多项式 $X^2-a_p(E)X+p$，
$\iota(\alpha_p),\iota(\beta_p)$ 仍是这同一多项式的两个根，
所以只不过把 $\alpha_p,\beta_p$ 交换一下。
因此在每个复嵌入下仍有
\[
  |\iota(\alpha_p)|=|\iota(\beta_p)|=\sqrt p.
\]
反过来，若两个特征值在每个复嵌入下都满足绝对值 $\sqrt p$，
则
\[
  |a_p(E)|=|\alpha_p+\beta_p|\le |\alpha_p|+|\beta_p|=2\sqrt p.
\]
故两种表述完全等价。 \qedhere
\end{proof}

本节把椭圆曲线压缩成了一份二维 $\ell$-进表示，
其迹给出点数，行列式给出分圆特征，
而好素数处的特征多项式正是局部 $L$-因子。
下一节我们将看到，
模形式也产生一份满足同样 Frobenius 公式的二维表示；
这时“模性”就不再只是 $L$-函数层面的巧合，
而会成为两份 Galois 表示的同构。 
