\section{核验锚点簇：成化、弘治：山地、边地与地方行政（1465--1505）}
\label{register:1465-1505_chenghua_hongzhi}
荆襄、广西、辽东与绿洲地带不是同一类“边患”。本簇把地方行政、山地行动与册封互市分开安放，避免用中央奏报的分类替代不同社群的空间和选择。

以下为读者可跳转的首次描写。它们是按王朝年序编排的证据性短条，而非把账本字段伪装成同一种长篇叙事：每项只在所列材料可承受的范围内给出行动者、空间、后果与限度。

\begin{description}
  \item[\eventanchor{ML-1465-001}{1465（成化元年）：蒙古诸部、朝鲜及西北绿洲的交涉在本年留下多方材料，应以具体使团和地名校正概称。}] 明；朝廷与官员、边地政权与社群；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。朝贡名义、边境安全与港口贸易的利益使交涉持续发生。 它为后续册封、互市或海防安排留下文书与跨政权比较线索。 材料：《宪宗实录》成化元年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1465-002}{1465（成化元年）：地方灾异、赈济与水利条目为本年社会史提供入口，地方志的修纂层次需要说明。}] 明；朝廷与官员、地方社会与精英；地方或省域；未具城镇者不补造路线。《宪宗实录》成化元年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏所记1465（成化元年）的“地方灾异、赈济与水利条目为本年社会史提供入口，地方志的修纂层次需要说明”将朝廷与官员、地方社会与精英和所列地方或省域固定在一条待核的灾情或救济记录上。 要追索“地方灾异、赈济与水利条目为本年社会史提供入口，地方志的修纂层次需要说明”的后果，须进入具体河段、仓储、村镇或流动路线；1465（成化元年）的灾异记载不能直接换算成统一的社会经验。 材料：《宪宗实录》成化元年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1466-001}{1466（成化二年）一月：明军击败并俘获侯大狗，但叛乱仍在继续}] 明与地方反抗、流动作战集团；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团；地方或省域；未具城镇者不补造路线。就「明军击败并俘获侯大狗，但叛乱仍在继续」而言，明与地方反抗、流动作战集团与朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团在地方或省域的行动并非凭空发生；不过现存材料只标示节点，前序命令、运输和地方响应仍须逐件核验。 「明军击败并俘获侯大狗，但叛乱仍在继续」改变了朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团处理地方或省域事务的顺序与代价；后续影响须由连贯记录显示，不能从孤立军报推出可量化的整体结局。 材料：《宪宗实录》成化二年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：「明军击败并俘获侯大狗，但叛乱仍在继续」虽见于《宪宗实录》成化二年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料，但材料形成者未必观察到地方或省域的全部过程；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团的行动范围和受影响群体不能由此单独决定。
  \item[\eventanchor{ML-1466-002}{1466（成化二年）：明军斩建州左卫东山}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。沿着1466（成化二年）的《宪宗实录》成化二年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本回看，“明军斩建州左卫东山”首先是朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群在账本所能辨认的空间尺度留下的记录，而非后来人物评判的注脚。 “明军斩建州左卫东山”令后续核验获得1466（成化二年）这一时间坐标；《宪宗实录》成化二年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本所见的行动者与空间不能推成完整权力因果或统一地方经验。 材料：《宪宗实录》成化二年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：《宪宗实录》成化二年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本使「明军斩建州左卫东山」的时间位置可追查；至于朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群在边地接触区的命令传递、路线和损失，必须保持待核而不能随编年补写。
  \item[\eventanchor{ML-1466-003}{1466（成化二年）：湖南及川黔边境苗族叛乱遭镇压}] 明与地方反抗、流动作战集团；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团；地方或省域；未具城镇者不补造路线。对“湖南及川黔边境苗族叛乱遭镇压”的最小把握来自1466（成化二年）的《宪宗实录》成化二年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本：朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团在所列地方或省域被纳入同一条行政记录。 “湖南及川黔边境苗族叛乱遭镇压”留给后续政务的是一条从1466（成化二年）继续核对的文书次序；不能凭《宪宗实录》成化二年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本判断谁意图何在或哪一派应负责任。 材料：《宪宗实录》成化二年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：对「湖南及川黔边境苗族叛乱遭镇压」的《宪宗实录》成化二年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本记录可支持年序核验；它不足以替代地方或省域的地方材料，故不把朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团的战报、奏报或叙事当成无争议结果。
  \item[\eventanchor{ML-1466-004}{1466（成化二年）：刘通在襄阳附近起兵，兵败}] 明与地方反抗、流动作战集团；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团；地方或省域；未具城镇者不补造路线。「刘通在襄阳附近起兵，兵败」使朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团在地方或省域的处境变得可见；本条未保存从征发到出动的全链条，故以可核条件而非概括性“压力”标示其背景。 对明与地方反抗、流动作战集团而言，「刘通在襄阳附近起兵，兵败」使地方或省域的资源和安全议题进入下一轮处置；本条所能承受的是这一转折，不是对战场损失或地方反应的完整裁断。 材料：《宪宗实录》成化二年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：「刘通在襄阳附近起兵，兵败」在1466（成化二年）的出现可回查《宪宗实录》成化二年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料；它们不等于地方或省域的全景记录，朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团未被记下的选择与损失不作推定。
  \item[\eventanchor{ML-1467-001}{1467（成化三年）：明朝鲜联军击败建州女真并杀死李曼珠}] 明与海上、朝贡相关政权；朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。朝贡名义、边境安全与港口贸易的利益使交涉持续发生。 它为后续册封、互市或海防安排留下文书与跨政权比较线索。 材料：《宪宗实录》成化三年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案。限度：《宪宗实录》成化三年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案记录「明朝鲜联军击败建州女真并杀死李曼珠」的方式限定了可说范围：可追踪1467（成化三年）的行动节点，不能凭此还原账本可辨空间中朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群的每一处部署。
  \item[\eventanchor{ML-1467-002}{1467（成化三年）：科举、学校和法律条文在本年制度材料中可追踪，不能据规范文本推定州县实践一致。}] 明；朝廷与官员、地方社会与精英、宗教与文化行动者；地方或省域；未具城镇者不补造路线。制度、教育或知识传播的需要推动了相关行动或文本形成。 它提供制度和传播史的锚点，不能据此推断社会整体接受。 材料：《宪宗实录》成化三年条；《明史·选举志》或《艺文志》；文集、碑刻或书目材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1467-003}{1467（成化三年）：土木危机后的边镇整顿、京师防务或复辟前后军政调度在本年材料中构成连续问题。}] 明；朝廷与官员、军队与卫所；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。「土木危机后的边镇整顿、京师防务或复辟前后军政调度在本年材料中构成连续问题」记录了朝廷与官员、军队与卫所在跨区域行政、资源或军政网络的一次处置；其兵员、道路或地方支持并非都见于同一材料，因而不以总括理由覆盖未见环节。 就后果说，「土木危机后的边镇整顿、京师防务或复辟前后军政调度在本年材料中构成连续问题」重排了跨区域行政、资源或军政网络中朝廷与官员、军队与卫所可以据守、经过或谈判的条件；现有记载不能据此精确判定兵数、伤亡或地方社会的全部代价。 材料：《宪宗实录》成化三年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1468-002}{1468（成化四年）五月12日：越南千军占领广西凭祥边境小镇}] 明；朝廷与官员、军队与卫所；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。朝贡名义、边境安全与港口贸易的利益使交涉持续发生。 它为后续册封、互市或海防安排留下文书与跨政权比较线索。 材料：《宪宗实录》成化四年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案。限度：就「越南千军占领广西凭祥边境小镇」而论，《宪宗实录》成化四年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案提供的是1468（成化四年）五月12日的记录线索；朝廷与官员、军队与卫所在跨区域行政、资源或军政网络的实际行动细节不能由这一材料链独自补足。
  \item[\eventanchor{ML-1468-003}{1468（成化四年）：地方灾异、赈济与水利条目为本年社会史提供入口，地方志的修纂层次需要说明。}] 明；朝廷与官员、地方社会与精英；地方或省域；未具城镇者不补造路线。《宪宗实录》成化四年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏把1468（成化四年）的“地方灾异、赈济与水利条目为本年社会史提供入口，地方志的修纂层次需要说明”纳入编年，令朝廷与官员、地方社会与精英在所列地方或省域的灾害处置而非抽象的天灾叙述成为起点。 “地方灾异、赈济与水利条目为本年社会史提供入口，地方志的修纂层次需要说明”之后的赈济、迁徙、工程或损失必须回到受灾府县的奏疏、方志和物证；《宪宗实录》成化四年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏不能把1468（成化四年）的中央年条扩大为全境结论。 材料：《宪宗实录》成化四年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1468-004}{1468（成化四年）：景泰、天顺时期的继承、人事与诏令链条可在本年材料中定位，政变责任不可由单一史书裁断。}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。从1468（成化四年）的《宪宗实录》成化四年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本出发，朝廷与官员因“景泰、天顺时期的继承、人事与诏令链条可在本年材料中定位，政变责任不可由单一史书裁断”在跨区域的行政、资源与军政网络进入可见的行政程序。 关于“景泰、天顺时期的继承、人事与诏令链条可在本年材料中定位，政变责任不可由单一史书裁断”的实际执行与代价，须从1468（成化四年）之后的命令和回应另行检验；一份《宪宗实录》成化四年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本的编年叙述并不足以代替它们。 材料：《宪宗实录》成化四年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1469-001}{1469（成化五年）：固原蒙古叛乱被镇压}] 明与蒙古诸部；朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群、流动与反抗集团；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。「固原蒙古叛乱被镇压」所涉朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群、流动与反抗集团的行动受边地接触区的空间与资源约束；年序材料保存了节点，却没有保存足以裁定出兵、守备或支援动机的全过程。 就后果说，「固原蒙古叛乱被镇压」重排了边地接触区中朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群、流动与反抗集团可以据守、经过或谈判的条件；现有记载不能据此精确判定兵数、伤亡或地方社会的全部代价。 材料：《宪宗实录》成化五年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：以《宪宗实录》成化五年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料核对「固原蒙古叛乱被镇压」时，只能确认其在1469（成化五年）的叙述位置；朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群、流动与反抗集团在边地接触区的具体经验仍需由可定位的异类材料补证。
  \item[\eventanchor{ML-1469-002}{1469（成化五年）：景泰、天顺时期的继承、人事与诏令链条可在本年材料中定位，政变责任不可由单一史书裁断。}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。“景泰、天顺时期的继承、人事与诏令链条可在本年材料中定位，政变责任不可由单一史书裁断”并非可脱离地点的权力故事：《宪宗实录》成化五年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本将它放在1469（成化五年）、朝廷与官员与跨区域的行政、资源与军政网络之间。 “景泰、天顺时期的继承、人事与诏令链条可在本年材料中定位，政变责任不可由单一史书裁断”在1469（成化五年）之后的人事、诏令或交涉应另随可见文书追索；《宪宗实录》成化五年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本并不能独自裁定动机、密议和受影响者经验。 材料：《宪宗实录》成化五年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1469-003}{1469（成化五年）：土木危机后的边镇整顿、京师防务或复辟前后军政调度在本年材料中构成连续问题。}] 明；朝廷与官员、军队与卫所；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。围绕「土木危机后的边镇整顿、京师防务或复辟前后军政调度在本年材料中构成连续问题」，明在跨区域行政、资源或军政网络面对的是朝廷与官员、军队与卫所的现场处置；材料确认行动进入编年，却不足以把此前调兵、补给或地方压力串成确定因果链。 发生「土木危机后的边镇整顿、京师防务或复辟前后军政调度在本年材料中构成连续问题」后，跨区域行政、资源或军政网络仍是朝廷与官员、军队与卫所必须面对的行动场域；可见结果是问题被带入下一段年序，未见的伤亡、掠夺与居民去留不在本条擅断。 材料：《宪宗实录》成化五年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1469-004}{1469（成化五年）：军饷、漕运和户籍赋役的本年记录揭示恢复秩序的行政成本，账面额与实收须分列。}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、财政与商业行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。在1469（成化五年），朝廷与官员、军队与卫所、财政与商业行动者因“军饷、漕运和户籍赋役的本年记录揭示恢复秩序的行政成本，账面额与实收须分列”进入跨区域的行政、资源与军政网络的行政记录，材料链为《宪宗实录》成化五年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料。 “军饷、漕运和户籍赋役的本年记录揭示恢复秩序的行政成本，账面额与实收须分列”在1469（成化五年）形成的是资源调度的核验线，而非完成的财政结论；到达、拖欠与成本仍要借异类材料追踪。 材料：《宪宗实录》成化五年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1470-001}{1470（成化六年）：辽东巡抚陈越攻击女真人，向女真使馆索要贿赂}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。《宪宗实录》成化六年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本为1470（成化六年）的“辽东巡抚陈越攻击女真人，向女真使馆索要贿赂”保留了一个窄而具体的观察面：朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群在账本所能辨认的空间尺度的行政动作。 “辽东巡抚陈越攻击女真人，向女真使馆索要贿赂”留给后续政务的是一条从1470（成化六年）继续核对的文书次序；不能凭《宪宗实录》成化六年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本判断谁意图何在或哪一派应负责任。 材料：《宪宗实录》成化六年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：《宪宗实录》成化六年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本使「辽东巡抚陈越攻击女真人，向女真使馆索要贿赂」的时间位置可追查；至于朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群在边地接触区的命令传递、路线和损失，必须保持待核而不能随编年补写。
  \item[\eventanchor{ML-1470-002}{1470（成化六年）：刘通叛军残部再次叛乱}] 明与地方反抗、流动作战集团；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团；地方或省域；未具城镇者不补造路线。就1470（成化六年）而言，《宪宗实录》成化六年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本记录“刘通叛军残部再次叛乱”时同时划出朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团与所列地方或省域这两个不能省略的条件。 读“刘通叛军残部再次叛乱”的余波时，应转向1470（成化六年）之后的任命、批答或地方反应，不能把后出的道德评价倒灌进《宪宗实录》成化六年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本所记的时点。 材料：《宪宗实录》成化六年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：「刘通叛军残部再次叛乱」虽见于《宪宗实录》成化六年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本，但材料形成者未必观察到地方或省域的全部过程；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团的行动范围和受影响群体不能由此单独决定。
  \item[\eventanchor{ML-1470-003}{1470（成化六年）：景泰、天顺时期的继承、人事与诏令链条可在本年材料中定位，政变责任不可由单一史书裁断。}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。“景泰、天顺时期的继承、人事与诏令链条可在本年材料中定位，政变责任不可由单一史书裁断”的可证起点不是派系标签，而是1470（成化六年）的《宪宗实录》成化六年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本对朝廷与官员在跨区域的行政、资源与军政网络所作的登记。 “景泰、天顺时期的继承、人事与诏令链条可在本年材料中定位，政变责任不可由单一史书裁断”在1470（成化六年）之后的人事、诏令或交涉应另随可见文书追索；《宪宗实录》成化六年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本并不能独自裁定动机、密议和受影响者经验。 材料：《宪宗实录》成化六年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1470-004}{1470（成化六年）：蒙古诸部、朝鲜及西北绿洲的交涉在本年留下多方材料，应以具体使团和地名校正概称。}] 明；朝廷与官员、边地政权与社群；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。朝贡名义、边境安全与港口贸易的利益使交涉持续发生。 它为后续册封、互市或海防安排留下文书与跨政权比较线索。 材料：《宪宗实录》成化六年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1471-001}{1471（成化七年）：刘通的叛军被击败}] 明与地方反抗、流动作战集团；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团；地方或省域；未具城镇者不补造路线。在地方或省域发生的「刘通的叛军被击败」使朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团必须作出即时选择；可见记录没有完整交代先前部署，故只把军政背景列为条件，不写成已经证实的原因。 作为后续影响，「刘通的叛军被击败」改变了朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团在地方或省域继续调度、驻守或交涉的起点；能确认的是条件变化，而不是由单一叙述推算出的完整战果。 材料：《宪宗实录》成化七年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：「刘通的叛军被击败」可由《宪宗实录》成化七年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料定位到1471（成化七年），但这些叙述未完整保存地方或省域的执行与受影响者经验，不能把沉默写成事实。
  \item[\eventanchor{ML-1471-002}{1471（成化七年）：军饷、漕运和户籍赋役的本年记录揭示恢复秩序的行政成本，账面额与实收须分列。（材料核查重点：诏令或奏议的形成与发受链）}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、财政与商业行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。“军饷、漕运和户籍赋役的本年记录揭示恢复秩序的行政成本，账面额与实收须分列。（材料核查重点：诏令或奏议的形成与发受链）”的材料起点是1471（成化七年）的《宪宗实录》成化七年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料，它只照见朝廷与官员、军队与卫所、财政与商业行动者在跨区域的行政、资源与军政网络的一次资源安排。 围绕“军饷、漕运和户籍赋役的本年记录揭示恢复秩序的行政成本，账面额与实收须分列。（材料核查重点：诏令或奏议的形成与发受链）”的负担究竟落在何处，须将1471（成化七年）后的法令、发解记录与当地册籍分开核读；定额、报数和实收不能互换。 材料：《宪宗实录》成化七年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对诏令或奏议的形成与发受链。
  \item[\eventanchor{ML-1471-003}{1471（成化七年）：军饷、漕运和户籍赋役的本年记录揭示恢复秩序的行政成本，账面额与实收须分列。（材料核查重点：报称信息的来源、抄传与行政分类）}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、财政与商业行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。在1471（成化七年），《宪宗实录》成化七年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料所记的“军饷、漕运和户籍赋役的本年记录揭示恢复秩序的行政成本，账面额与实收须分列。（材料核查重点：报称信息的来源、抄传与行政分类）”把朝廷与官员、军队与卫所、财政与商业行动者带入跨区域的行政、资源与军政网络的征解、运输或支付环节。 从“军饷、漕运和户籍赋役的本年记录揭示恢复秩序的行政成本，账面额与实收须分列。（材料核查重点：报称信息的来源、抄传与行政分类）”出发，下一步须将制度规定、行政传达和地方承受分开；《宪宗实录》成化七年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料在1471（成化七年）的账面语言不能直接充当社会结果。 材料：《宪宗实录》成化七年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对报称信息的来源、抄传与行政分类。
  \item[\eventanchor{ML-1471-004}{1471（成化七年）：科举、学校和法律条文在本年制度材料中可追踪，不能据规范文本推定州县实践一致。}] 明；朝廷与官员、地方社会与精英、宗教与文化行动者；地方或省域；未具城镇者不补造路线。制度、教育或知识传播的需要推动了相关行动或文本形成。 它提供制度和传播史的锚点，不能据此推断社会整体接受。 材料：《宪宗实录》成化七年条；《明史·选举志》或《艺文志》；文集、碑刻或书目材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1472-001}{1472（成化八年）：蒙古诸部、朝鲜及西北绿洲的交涉在本年留下多方材料，应以具体使团和地名校正概称。（材料核查重点：诏令或奏议的形成与发受链）}] 明；朝廷与官员、边地政权与社群；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。朝贡名义、边境安全与港口贸易的利益使交涉持续发生。 它为后续册封、互市或海防安排留下文书与跨政权比较线索。 材料：《宪宗实录》成化八年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对诏令或奏议的形成与发受链。
  \item[\eventanchor{ML-1472-002}{1472（成化八年）：蒙古诸部、朝鲜及西北绿洲的交涉在本年留下多方材料，应以具体使团和地名校正概称。（材料核查重点：报称信息的来源、抄传与行政分类）}] 明；朝廷与官员、边地政权与社群；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。朝贡名义、边境安全与港口贸易的利益使交涉持续发生。 它为后续册封、互市或海防安排留下文书与跨政权比较线索。 材料：《宪宗实录》成化八年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对报称信息的来源、抄传与行政分类。
  \item[\eventanchor{ML-1472-003}{1472（成化八年）：地方灾异、赈济与水利条目为本年社会史提供入口，地方志的修纂层次需要说明。}] 明；朝廷与官员、地方社会与精英；地方或省域；未具城镇者不补造路线。“地方灾异、赈济与水利条目为本年社会史提供入口，地方志的修纂层次需要说明”见于1472（成化八年）的《宪宗实录》成化八年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏；材料让朝廷与官员、地方社会与精英在所列地方或省域的灾害处置进入年序，却没有替代地方观察。 “地方灾异、赈济与水利条目为本年社会史提供入口，地方志的修纂层次需要说明”之后的赈济、迁徙、工程或损失必须回到受灾府县的奏疏、方志和物证；《宪宗实录》成化八年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏不能把1472（成化八年）的中央年条扩大为全境结论。 材料：《宪宗实录》成化八年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1473-001}{1473（成化九年）：明军与蒙古盟友联合进攻哈密，但在蒙古人放弃他们后撤退}] 明与蒙古诸部；朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。对于明与蒙古诸部的「明军与蒙古盟友联合进攻哈密，但在蒙古人放弃他们后撤退」，边地接触区与朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群限定了行动的可行范围；史料未逐项记录前置命令和供给，不能以后来结果补造一个整齐的起因。 「明军与蒙古盟友联合进攻哈密，但在蒙古人放弃他们后撤退」之后，朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群在边地接触区的行动空间有所改写；这种变化须由随后文书和地方材料追踪，不能把初报数字直接当作最终后果。 材料：《宪宗实录》成化九年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：关于「明军与蒙古盟友联合进攻哈密，但在蒙古人放弃他们后撤退」，《宪宗实录》成化九年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料所能确证的是条目所示的时点和行动；边地接触区内朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群的规模、意图及社会后果需要异源材料才能判断。
  \item[\eventanchor{ML-1473-002}{1473（成化九年）：科举、学校和法律条文在本年制度材料中可追踪，不能据规范文本推定州县实践一致。}] 明；朝廷与官员、地方社会与精英、宗教与文化行动者；地方或省域；未具城镇者不补造路线。制度、教育或知识传播的需要推动了相关行动或文本形成。 它提供制度和传播史的锚点，不能据此推断社会整体接受。 材料：《宪宗实录》成化九年条；《明史·选举志》或《艺文志》；文集、碑刻或书目材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1473-003}{1473（成化九年）：土木危机后的边镇整顿、京师防务或复辟前后军政调度在本年材料中构成连续问题。}] 明；朝廷与官员、军队与卫所；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。从跨区域行政、资源或军政网络看「土木危机后的边镇整顿、京师防务或复辟前后军政调度在本年材料中构成连续问题」，朝廷与官员、军队与卫所的行动连接着当年的军政网络；资料没有充分说明何种先行安排直接促成它，不能把编年相邻当作因果证明。 作为后续影响，「土木危机后的边镇整顿、京师防务或复辟前后军政调度在本年材料中构成连续问题」改变了朝廷与官员、军队与卫所在跨区域行政、资源或军政网络继续调度、驻守或交涉的起点；能确认的是条件变化，而不是由单一叙述推算出的完整战果。 材料：《宪宗实录》成化九年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{MM-1473-HAMI-SUCCESSION}{1473（成化九年）：哈密王位继承与朝贡使团问题引发明廷交涉，吐鲁番势力介入东天山政治}] 明与哈密、吐鲁番；朝廷与官员、边地政权与社群；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。哈密既是明朝西域朝贡体系的节点，也受本地王族和吐鲁番力量竞争牵动。 明廷不得不在册封、赏赐、关市与边防之间权衡；哈密问题此后反复成为西北边政负担。 材料：《宪宗实录》成化九年哈密条；《明史·西域传》；《明实录》所载哈密使臣文书。限度：哈密政局和明廷交涉可见于实录；当地王位传承、部众立场和吐鲁番影响范围在中原材料中较难确证。
  \item[\eventanchor{ML-1474-001}{1474（成化十年）：于子军指挥重建和扩建长城，南封鄂尔多斯}] 明；朝廷与官员、军队与卫所；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。“于子军指挥重建和扩建长城，南封鄂尔多斯”见于《宪宗实录》成化十年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本的1474（成化十年）条。它把朝廷与官员、军队与卫所置于跨区域的行政、资源与军政网络，而不是抽象的宫廷舞台。 “于子军指挥重建和扩建长城，南封鄂尔多斯”在1474（成化十年）之后的人事、诏令或交涉应另随可见文书追索；《宪宗实录》成化十年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本并不能独自裁定动机、密议和受影响者经验。 材料：《宪宗实录》成化十年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：「于子军指挥重建和扩建长城，南封鄂尔多斯」借《宪宗实录》成化十年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本获得可检索的时间坐标；跨区域行政、资源或军政网络里朝廷与官员、军队与卫所的路线、人数与后果若无其他材料相证，均保留为不可见的部分。
  \item[\eventanchor{ML-1474-002}{1474（成化十年）：科举、学校和法律条文在本年制度材料中可追踪，不能据规范文本推定州县实践一致。}] 明；朝廷与官员、地方社会与精英、宗教与文化行动者；地方或省域；未具城镇者不补造路线。制度、教育或知识传播的需要推动了相关行动或文本形成。 它提供制度和传播史的锚点，不能据此推断社会整体接受。 材料：《宪宗实录》成化十年条；《明史·选举志》或《艺文志》；文集、碑刻或书目材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1474-003}{1474（成化十年）：地方灾异、赈济与水利条目为本年社会史提供入口，地方志的修纂层次需要说明。}] 明；朝廷与官员、地方社会与精英；地方或省域；未具城镇者不补造路线。顺着1474（成化十年）的《宪宗实录》成化十年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏，可看到朝廷与官员、地方社会与精英围绕“地方灾异、赈济与水利条目为本年社会史提供入口，地方志的修纂层次需要说明”在所列地方或省域作出回应；灾害本身的尺度仍须逐地辨认。 “地方灾异、赈济与水利条目为本年社会史提供入口，地方志的修纂层次需要说明”在1474（成化十年）打开的是区域性核验线；受灾者、工程成效和损失数字均不能由《宪宗实录》成化十年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏单独断定。 材料：《宪宗实录》成化十年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1474-004}{1474（成化十年）：景泰、天顺时期的继承、人事与诏令链条可在本年材料中定位，政变责任不可由单一史书裁断。}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。对“景泰、天顺时期的继承、人事与诏令链条可在本年材料中定位，政变责任不可由单一史书裁断”的最小把握来自1474（成化十年）的《宪宗实录》成化十年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本：朝廷与官员在跨区域的行政、资源与军政网络被纳入同一条行政记录。 “景泰、天顺时期的继承、人事与诏令链条可在本年材料中定位，政变责任不可由单一史书裁断”留给后续政务的是一条从1474（成化十年）继续核对的文书次序；不能凭《宪宗实录》成化十年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本判断谁意图何在或哪一派应负责任。 材料：《宪宗实录》成化十年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1475-001}{1475（成化十一年）：湖南苗族叛乱遭镇压}] 明与地方反抗、流动作战集团；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团；地方或省域；未具城镇者不补造路线。《宪宗实录》成化十一年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本把1475（成化十一年）的“湖南苗族叛乱遭镇压”编入年序；能直接追索的是朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团在所列地方或省域所面对的那一项处置。 关于“湖南苗族叛乱遭镇压”的实际执行与代价，须从1475（成化十一年）之后的命令和回应另行检验；一份《宪宗实录》成化十一年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本的编年叙述并不足以代替它们。 材料：《宪宗实录》成化十一年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：对「湖南苗族叛乱遭镇压」的《宪宗实录》成化十一年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本记录可支持年序核验；它不足以替代地方或省域的地方材料，故不把朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团的战报、奏报或叙事当成无争议结果。
  \item[\eventanchor{ML-1475-002}{1475（成化十一年）：学校、考试、刻书或礼制材料在本年留下文化制度线索，精英文本不能代表全体社会。}] 明；朝廷与官员、宗教与文化行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。制度、教育或知识传播的需要推动了相关行动或文本形成。 它提供制度和传播史的锚点，不能据此推断社会整体接受。 材料：《宪宗实录》成化十一年条；《明史·选举志》或《艺文志》；文集、碑刻或书目材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1475-003}{1475（成化十一年）：本年灾荒、河工或赈恤的报奏材料可与地方志互校，报灾范围和实际损失应分别记录。（材料核查重点：诏令或奏议的形成与发受链）}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、财政与商业行动者；地方或省域；未具城镇者不补造路线。1475（成化十一年）的“本年灾荒、河工或赈恤的报奏材料可与地方志互校，报灾范围和实际损失应分别记录。（材料核查重点：诏令或奏议的形成与发受链）”由《宪宗实录》成化十一年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏定位，所见的是朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、财政与商业行动者在所列地方或省域面对的一项灾异、河工或赈恤事务。 “本年灾荒、河工或赈恤的报奏材料可与地方志互校，报灾范围和实际损失应分别记录。（材料核查重点：诏令或奏议的形成与发受链）”只为1475（成化十一年）的地方回声提供坐标；报灾范围、救助到达和人口损失不能由《宪宗实录》成化十一年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏一次核定。 材料：《宪宗实录》成化十一年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对诏令或奏议的形成与发受链。
  \item[\eventanchor{ML-1475-004}{1475（成化十一年）：本年灾荒、河工或赈恤的报奏材料可与地方志互校，报灾范围和实际损失应分别记录。（材料核查重点：报称信息的来源、抄传与行政分类）}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、财政与商业行动者；地方或省域；未具城镇者不补造路线。对“本年灾荒、河工或赈恤的报奏材料可与地方志互校，报灾范围和实际损失应分别记录。（材料核查重点：报称信息的来源、抄传与行政分类）”的记录来自1475（成化十一年）的《宪宗实录》成化十一年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏，它将朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、财政与商业行动者的应对限定在所列地方或省域这一可追索的尺度。 对于“本年灾荒、河工或赈恤的报奏材料可与地方志互校，报灾范围和实际损失应分别记录。（材料核查重点：报称信息的来源、抄传与行政分类）”，应比较1475（成化十一年）之后的地方材料与中央报奏，避免把请赈的记载或《宪宗实录》成化十一年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏的措辞等同于实际救助和迁徙规模。 材料：《宪宗实录》成化十一年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对报称信息的来源、抄传与行政分类。
  \item[\eventanchor{ML-1475-005}{1475（成化十一年）：本年灾荒、河工或赈恤的报奏材料可与地方志互校，报灾范围和实际损失应分别记录。（材料核查重点：同年地方材料所见的执行范围）}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、财政与商业行动者；地方或省域；未具城镇者不补造路线。《宪宗实录》成化十一年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏把1475（成化十一年）的“本年灾荒、河工或赈恤的报奏材料可与地方志互校，报灾范围和实际损失应分别记录。（材料核查重点：同年地方材料所见的执行范围）”纳入编年，令朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、财政与商业行动者在所列地方或省域的灾害处置而非抽象的天灾叙述成为起点。 “本年灾荒、河工或赈恤的报奏材料可与地方志互校，报灾范围和实际损失应分别记录。（材料核查重点：同年地方材料所见的执行范围）”之后的赈济、迁徙、工程或损失必须回到受灾府县的奏疏、方志和物证；《宪宗实录》成化十一年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏不能把1475（成化十一年）的中央年条扩大为全境结论。 材料：《宪宗实录》成化十一年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对同年地方材料所见的执行范围。
  \item[\eventanchor{ML-1476-001}{1476（成化十二年）六月：襄阳周边的流浪人口叛乱，直到政府允许他们减税索取土地}] 明与地方反抗、流动作战集团；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团、财政与商业行动者；地方或省域；未具城镇者不补造路线。顺着1476（成化十二年）六月的《宪宗实录》成化十二年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料，可见朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团、财政与商业行动者围绕“襄阳周边的流浪人口叛乱，直到政府允许他们减税索取土地”在所列地方或省域发生的行政动作。 “襄阳周边的流浪人口叛乱，直到政府允许他们减税索取土地”在1476（成化十二年）六月形成的是资源调度的核验线，而非完成的财政结论；到达、拖欠与成本仍要借异类材料追踪。 材料：《宪宗实录》成化十二年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料。限度：就「襄阳周边的流浪人口叛乱，直到政府允许他们减税索取土地」而论，《宪宗实录》成化十二年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料提供的是1476（成化十二年）六月的记录线索；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团、财政与商业行动者在地方或省域的实际行动细节不能由这一材料链独自补足。
  \item[\eventanchor{ML-1476-002}{1476（成化十二年）：成化、弘治间中枢任免、厂卫与言路的本年材料标记皇权和官僚关系的调整。（材料核查重点：诏令或奏议的形成与发受链）}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。对“成化、弘治间中枢任免、厂卫与言路的本年材料标记皇权和官僚关系的调整。（材料核查重点：诏令或奏议的形成与发受链）”的最小把握来自1476（成化十二年）的《宪宗实录》成化十二年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本：朝廷与官员在跨区域的行政、资源与军政网络被纳入同一条行政记录。 “成化、弘治间中枢任免、厂卫与言路的本年材料标记皇权和官僚关系的调整。（材料核查重点：诏令或奏议的形成与发受链）”留给后续政务的是一条从1476（成化十二年）继续核对的文书次序；不能凭《宪宗实录》成化十二年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本判断谁意图何在或哪一派应负责任。 材料：《宪宗实录》成化十二年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对诏令或奏议的形成与发受链。
  \item[\eventanchor{ML-1476-003}{1476（成化十二年）：成化、弘治间中枢任免、厂卫与言路的本年材料标记皇权和官僚关系的调整。（材料核查重点：报称信息的来源、抄传与行政分类）}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。1476（成化十二年）的材料链以《宪宗实录》成化十二年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本为轴，所能落实的是“成化、弘治间中枢任免、厂卫与言路的本年材料标记皇权和官僚关系的调整。（材料核查重点：报称信息的来源、抄传与行政分类）”与朝廷与官员在跨区域的行政、资源与军政网络的相遇。 读“成化、弘治间中枢任免、厂卫与言路的本年材料标记皇权和官僚关系的调整。（材料核查重点：报称信息的来源、抄传与行政分类）”的余波时，应转向1476（成化十二年）之后的任命、批答或地方反应，不能把后出的道德评价倒灌进《宪宗实录》成化十二年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本所记的时点。 材料：《宪宗实录》成化十二年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对报称信息的来源、抄传与行政分类。
  \item[\eventanchor{ML-1476-004}{1476（成化十二年）：成化、弘治间中枢任免、厂卫与言路的本年材料标记皇权和官僚关系的调整。（材料核查重点：同年地方材料所见的执行范围）}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英；地方或省域；未具城镇者不补造路线。“成化、弘治间中枢任免、厂卫与言路的本年材料标记皇权和官僚关系的调整。（材料核查重点：同年地方材料所见的执行范围）”并非可脱离地点的权力故事：《宪宗实录》成化十二年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本将它放在1476（成化十二年）、朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英与所列地方或省域之间。 “成化、弘治间中枢任免、厂卫与言路的本年材料标记皇权和官僚关系的调整。（材料核查重点：同年地方材料所见的执行范围）”在1476（成化十二年）之后的人事、诏令或交涉应另随可见文书追索；《宪宗实录》成化十二年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本并不能独自裁定动机、密议和受影响者经验。 材料：《宪宗实录》成化十二年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对同年地方材料所见的执行范围。
  \item[\eventanchor{MM-1476-YUNYANG-PREFECTURE}{1476（成化十二年）：朝廷设郧阳府，以承接荆襄流民安置和山区行政}] 明与郧阳地区；朝廷与官员、地方社会与精英；地方或省域；未具城镇者不补造路线。荆襄招抚后，临时军政机构不足以处理户籍、赋役、司法与垦殖争端。 郧阳成为连接湖北、陕西、河南山地的行政节点；编户与土地控制仍在地方社会中持续协商。 材料：《宪宗实录》成化十二年条；《明史·地理志》；《郧阳府志》建置沿革。限度：设府时间与建置可靠；府治建立不能证明流民已固定定居，也不能代表整个山区的治理效果。
  \item[\eventanchor{ML-1477-002}{1477（成化十三年）：荆襄、广西、辽东或西北的兵事和安置文书构成本年地方秩序重组的线索。（材料核查重点：诏令或奏议的形成与发受链）}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群、地方社会与精英；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。「荆襄、广西、辽东或西北的兵事和安置文书构成本年地方秩序重组的线索」记录了朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群、地方社会与精英在边地接触区的一次处置；其兵员、道路或地方支持并非都见于同一材料，因而不以总括理由覆盖未见环节。 就后果说，「荆襄、广西、辽东或西北的兵事和安置文书构成本年地方秩序重组的线索」重排了边地接触区中朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群、地方社会与精英可以据守、经过或谈判的条件；现有记载不能据此精确判定兵数、伤亡或地方社会的全部代价。 材料：《宪宗实录》成化十三年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对诏令或奏议的形成与发受链。
  \item[\eventanchor{ML-1477-003}{1477（成化十三年）：荆襄、广西、辽东或西北的兵事和安置文书构成本年地方秩序重组的线索。（材料核查重点：报称信息的来源、抄传与行政分类）}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群、地方社会与精英；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。从边地接触区看「荆襄、广西、辽东或西北的兵事和安置文书构成本年地方秩序重组的线索」，朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群、地方社会与精英的行动连接着当年的军政网络；资料没有充分说明何种先行安排直接促成它，不能把编年相邻当作因果证明。 「荆襄、广西、辽东或西北的兵事和安置文书构成本年地方秩序重组的线索」让朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群、地方社会与精英在边地接触区的既有部署出现新的承接点；其中期影响要看后续调度是否落实，不能用胜败标签替代具体结果。 材料：《宪宗实录》成化十三年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对报称信息的来源、抄传与行政分类。
  \item[\eventanchor{ML-1477-004}{1477（成化十三年）：荆襄、广西、辽东或西北的兵事和安置文书构成本年地方秩序重组的线索。（材料核查重点：同年地方材料所见的执行范围）}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群、地方社会与精英；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。围绕「荆襄、广西、辽东或西北的兵事和安置文书构成本年地方秩序重组的线索」，明在边地接触区面对的是朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群、地方社会与精英的现场处置；材料确认行动进入编年，却不足以把此前调兵、补给或地方压力串成确定因果链。 发生「荆襄、广西、辽东或西北的兵事和安置文书构成本年地方秩序重组的线索」后，边地接触区仍是朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群、地方社会与精英必须面对的行动场域；可见结果是问题被带入下一段年序，未见的伤亡、掠夺与居民去留不在本条擅断。 材料：《宪宗实录》成化十三年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对同年地方材料所见的执行范围。
  \item[\eventanchor{MM-1477-WESTERN-DEPOT}{1477（成化十三年）：宪宗设置西厂，命宦官汪直领侦缉事务}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。宪宗希望获得不经常规官僚渠道的案件与边情信息，汪直已在宫廷中获信任。 厂卫对官员和地方案件的介入扩大，引发文官反弹；西厂的存废成为内廷权力边界问题。 材料：《宪宗实录》成化十三年条；《明史·汪直传》；《明史·刑法志》。限度：设厂和汪直职掌可靠；西厂案件范围、恐惧程度及其对全国的影响须区别实录、传记与后世笔记的修辞。
  \item[\eventanchor{ML-1478-001}{1478（成化十四年）：成化、弘治间中枢任免、厂卫与言路的本年材料标记皇权和官僚关系的调整。（材料核查重点：诏令或奏议的形成与发受链）}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。1478（成化十四年）的材料链以《宪宗实录》成化十四年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本为轴，所能落实的是“成化、弘治间中枢任免、厂卫与言路的本年材料标记皇权和官僚关系的调整。（材料核查重点：诏令或奏议的形成与发受链）”与朝廷与官员在跨区域的行政、资源与军政网络的相遇。 读“成化、弘治间中枢任免、厂卫与言路的本年材料标记皇权和官僚关系的调整。（材料核查重点：诏令或奏议的形成与发受链）”的余波时，应转向1478（成化十四年）之后的任命、批答或地方反应，不能把后出的道德评价倒灌进《宪宗实录》成化十四年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本所记的时点。 材料：《宪宗实录》成化十四年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对诏令或奏议的形成与发受链。
  \item[\eventanchor{ML-1478-002}{1478（成化十四年）：成化、弘治间中枢任免、厂卫与言路的本年材料标记皇权和官僚关系的调整。（材料核查重点：报称信息的来源、抄传与行政分类）}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。“成化、弘治间中枢任免、厂卫与言路的本年材料标记皇权和官僚关系的调整。（材料核查重点：报称信息的来源、抄传与行政分类）”并非可脱离地点的权力故事：《宪宗实录》成化十四年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本将它放在1478（成化十四年）、朝廷与官员与跨区域的行政、资源与军政网络之间。 “成化、弘治间中枢任免、厂卫与言路的本年材料标记皇权和官僚关系的调整。（材料核查重点：报称信息的来源、抄传与行政分类）”在1478（成化十四年）之后的人事、诏令或交涉应另随可见文书追索；《宪宗实录》成化十四年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本并不能独自裁定动机、密议和受影响者经验。 材料：《宪宗实录》成化十四年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对报称信息的来源、抄传与行政分类。
  \item[\eventanchor{ML-1478-003}{1478（成化十四年）：田土、赋役、盐课或漕运的本年政策记录提供财政执行的候选节点，需同地区册籍比照。（材料核查重点：诏令或奏议的形成与发受链）}] 明；朝廷与官员、财政与商业行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。“田土、赋役、盐课或漕运的本年政策记录提供财政执行的候选节点，需同地区册籍比照。（材料核查重点：诏令或奏议的形成与发受链）”并不自动代表全国财政；《宪宗实录》成化十四年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料只记录1478（成化十四年）时朝廷与官员、财政与商业行动者在跨区域的行政、资源与军政网络的一段资源处置。 “田土、赋役、盐课或漕运的本年政策记录提供财政执行的候选节点，需同地区册籍比照。（材料核查重点：诏令或奏议的形成与发受链）”的后续效果应在具体机构、年度与地域中查验；1478（成化十四年）的《宪宗实录》成化十四年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料不足以由一纸命令或一组报数说明实际征收。 材料：《宪宗实录》成化十四年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对诏令或奏议的形成与发受链。
  \item[\eventanchor{ML-1478-004}{1478（成化十四年）：田土、赋役、盐课或漕运的本年政策记录提供财政执行的候选节点，需同地区册籍比照。（材料核查重点：报称信息的来源、抄传与行政分类）}] 明；朝廷与官员、财政与商业行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。在1478（成化十四年），朝廷与官员、财政与商业行动者因“田土、赋役、盐课或漕运的本年政策记录提供财政执行的候选节点，需同地区册籍比照。（材料核查重点：报称信息的来源、抄传与行政分类）”进入跨区域的行政、资源与军政网络的行政记录，材料链为《宪宗实录》成化十四年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料。 “田土、赋役、盐课或漕运的本年政策记录提供财政执行的候选节点，需同地区册籍比照。（材料核查重点：报称信息的来源、抄传与行政分类）”在1478（成化十四年）形成的是资源调度的核验线，而非完成的财政结论；到达、拖欠与成本仍要借异类材料追踪。 材料：《宪宗实录》成化十四年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对报称信息的来源、抄传与行政分类。
  \item[\eventanchor{ML-1478-005}{1478（成化十四年）：田土、赋役、盐课或漕运的本年政策记录提供财政执行的候选节点，需同地区册籍比照。（材料核查重点：同年地方材料所见的执行范围）}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、财政与商业行动者；地方或省域；未具城镇者不补造路线。《宪宗实录》成化十四年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料所见的1478（成化十四年）事务是“田土、赋役、盐课或漕运的本年政策记录提供财政执行的候选节点，需同地区册籍比照。（材料核查重点：同年地方材料所见的执行范围）”；它使朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、财政与商业行动者在所列地方或省域的负担与选择成为可核对象。 “田土、赋役、盐课或漕运的本年政策记录提供财政执行的候选节点，需同地区册籍比照。（材料核查重点：同年地方材料所见的执行范围）”只能把1478（成化十四年）的线索接到地方志、契约、河工或仓储材料；《宪宗实录》成化十四年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料所载的中央条文不能直接界定执行范围。 材料：《宪宗实录》成化十四年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对同年地方材料所见的执行范围。
  \item[\eventanchor{ML-1479-001}{1479（成化十五年）：四川苗族起义}] 明与地方反抗、流动作战集团；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团；地方或省域；未具城镇者不补造路线。“四川苗族起义”并非可脱离地点的权力故事：《宪宗实录》成化十五年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本将它放在1479（成化十五年）、朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团与所列地方或省域之间。 “四川苗族起义”在1479（成化十五年）之后的人事、诏令或交涉应另随可见文书追索；《宪宗实录》成化十五年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本并不能独自裁定动机、密议和受影响者经验。 材料：《宪宗实录》成化十五年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：对「四川苗族起义」的《宪宗实录》成化十五年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本记录可支持年序核验；它不足以替代地方或省域的地方材料，故不把朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团的战报、奏报或叙事当成无争议结果。
  \item[\eventanchor{ML-1479-002}{1479（成化十五年）四月28日：越南黎朝皇帝黎浩向中国宫廷赠送金银器皿、当地丝绸制品}] 明；朝廷与官员、财政与商业行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。朝贡名义、边境安全与港口贸易的利益使交涉持续发生。 它为后续册封、互市或海防安排留下文书与跨政权比较线索。 材料：《宪宗实录》成化十五年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案。限度：「越南黎朝皇帝黎浩向中国宫廷赠送金银器皿、当地丝绸制品」在1479（成化十五年）四月28日的出现可回查《宪宗实录》成化十五年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案；它们不等于跨区域行政、资源或军政网络的全景记录，朝廷与官员、财政与商业行动者未被记下的选择与损失不作推定。
  \item[\eventanchor{ML-1479-003}{1479（成化十五年）：哈密、吐鲁番及周边朝贡关系的本年交涉显示东天山政治流动，册封不等于稳定控制。（材料核查重点：诏令或奏议的形成与发受链）}] 明；朝廷与官员、边地政权与社群；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。朝贡名义、边境安全与港口贸易的利益使交涉持续发生。 它为后续册封、互市或海防安排留下文书与跨政权比较线索。 材料：《宪宗实录》成化十五年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对诏令或奏议的形成与发受链。
  \item[\eventanchor{ML-1479-004}{1479（成化十五年）：哈密、吐鲁番及周边朝贡关系的本年交涉显示东天山政治流动，册封不等于稳定控制。（材料核查重点：报称信息的来源、抄传与行政分类）}] 明；朝廷与官员、边地政权与社群；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。朝贡名义、边境安全与港口贸易的利益使交涉持续发生。 它为后续册封、互市或海防安排留下文书与跨政权比较线索。 材料：《宪宗实录》成化十五年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对报称信息的来源、抄传与行政分类。
  \item[\eventanchor{ML-1479-005}{1479（成化十五年）：哈密、吐鲁番及周边朝贡关系的本年交涉显示东天山政治流动，册封不等于稳定控制。（材料核查重点：同年地方材料所见的执行范围）}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群、地方社会与精英；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。朝贡名义、边境安全与港口贸易的利益使交涉持续发生。 它为后续册封、互市或海防安排留下文书与跨政权比较线索。 材料：《宪宗实录》成化十五年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对同年地方材料所见的执行范围。
  \item[\eventanchor{ML-1480-001}{1480（成化十六年）：荆襄、广西、辽东或西北的兵事和安置文书构成本年地方秩序重组的线索。（材料核查重点：诏令或奏议的形成与发受链）}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群、地方社会与精英；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。就「荆襄、广西、辽东或西北的兵事和安置文书构成本年地方秩序重组的线索」而言，明与朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群、地方社会与精英在边地接触区的行动并非凭空发生；不过现存材料只标示节点，前序命令、运输和地方响应仍须逐件核验。 「荆襄、广西、辽东或西北的兵事和安置文书构成本年地方秩序重组的线索」改变了朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群、地方社会与精英处理边地接触区事务的顺序与代价；后续影响须由连贯记录显示，不能从孤立军报推出可量化的整体结局。 材料：《宪宗实录》成化十六年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对诏令或奏议的形成与发受链。
  \item[\eventanchor{ML-1480-002}{1480（成化十六年）：荆襄、广西、辽东或西北的兵事和安置文书构成本年地方秩序重组的线索。（材料核查重点：报称信息的来源、抄传与行政分类）}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群、地方社会与精英；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。「荆襄、广西、辽东或西北的兵事和安置文书构成本年地方秩序重组的线索」出现时，朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群、地方社会与精英是在边地接触区的限制下行动；资料所给的是年序定位而非动机自述，前期军政压力只能作为解释线索，不能充作定论。 在边地接触区，朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群、地方社会与精英因「荆襄、广西、辽东或西北的兵事和安置文书构成本年地方秩序重组的线索」而要重新安排守备、行军或沟通；这一后续压力可被标示，但战果与伤亡不能只凭一方叙事定量。 材料：《宪宗实录》成化十六年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对报称信息的来源、抄传与行政分类。
  \item[\eventanchor{ML-1480-003}{1480（成化十六年）：学校、考试、刻书或礼制材料在本年留下文化制度线索，精英文本不能代表全体社会。（材料核查重点：诏令或奏议的形成与发受链）}] 明；朝廷与官员、宗教与文化行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。制度、教育或知识传播的需要推动了相关行动或文本形成。 它提供制度和传播史的锚点，不能据此推断社会整体接受。 材料：《宪宗实录》成化十六年条；《明史·选举志》或《艺文志》；文集、碑刻或书目材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对诏令或奏议的形成与发受链。
  \item[\eventanchor{ML-1480-004}{1480（成化十六年）：学校、考试、刻书或礼制材料在本年留下文化制度线索，精英文本不能代表全体社会。（材料核查重点：报称信息的来源、抄传与行政分类）}] 明；朝廷与官员、宗教与文化行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。制度、教育或知识传播的需要推动了相关行动或文本形成。 它提供制度和传播史的锚点，不能据此推断社会整体接受。 材料：《宪宗实录》成化十六年条；《明史·选举志》或《艺文志》；文集、碑刻或书目材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对报称信息的来源、抄传与行政分类。
  \item[\eventanchor{ML-1481-002}{1481（成化十七年）：田土、赋役、盐课或漕运的本年政策记录提供财政执行的候选节点，需同地区册籍比照。（材料核查重点：报称信息的来源、抄传与行政分类）}] 明；朝廷与官员、财政与商业行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。在1481（成化十七年），《宪宗实录》成化十七年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料所记的“田土、赋役、盐课或漕运的本年政策记录提供财政执行的候选节点，需同地区册籍比照。（材料核查重点：报称信息的来源、抄传与行政分类）”把朝廷与官员、财政与商业行动者带入跨区域的行政、资源与军政网络的征解、运输或支付环节。 从“田土、赋役、盐课或漕运的本年政策记录提供财政执行的候选节点，需同地区册籍比照。（材料核查重点：报称信息的来源、抄传与行政分类）”出发，下一步须将制度规定、行政传达和地方承受分开；《宪宗实录》成化十七年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料在1481（成化十七年）的账面语言不能直接充当社会结果。 材料：《宪宗实录》成化十七年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对报称信息的来源、抄传与行政分类。
  \item[\eventanchor{ML-1481-003}{1481（成化十七年）：本年灾荒、河工或赈恤的报奏材料可与地方志互校，报灾范围和实际损失应分别记录。（材料核查重点：诏令或奏议的形成与发受链）}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、财政与商业行动者；地方或省域；未具城镇者不补造路线。“本年灾荒、河工或赈恤的报奏材料可与地方志互校，报灾范围和实际损失应分别记录。（材料核查重点：诏令或奏议的形成与发受链）”见于1481（成化十七年）的《宪宗实录》成化十七年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏；材料让朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、财政与商业行动者在所列地方或省域的灾害处置进入年序，却没有替代地方观察。 “本年灾荒、河工或赈恤的报奏材料可与地方志互校，报灾范围和实际损失应分别记录。（材料核查重点：诏令或奏议的形成与发受链）”之后的赈济、迁徙、工程或损失必须回到受灾府县的奏疏、方志和物证；《宪宗实录》成化十七年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏不能把1481（成化十七年）的中央年条扩大为全境结论。 材料：《宪宗实录》成化十七年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对诏令或奏议的形成与发受链。
  \item[\eventanchor{ML-1481-004}{1481（成化十七年）：本年灾荒、河工或赈恤的报奏材料可与地方志互校，报灾范围和实际损失应分别记录。（材料核查重点：报称信息的来源、抄传与行政分类）}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、财政与商业行动者；地方或省域；未具城镇者不补造路线。《宪宗实录》成化十七年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏所记1481（成化十七年）的“本年灾荒、河工或赈恤的报奏材料可与地方志互校，报灾范围和实际损失应分别记录。（材料核查重点：报称信息的来源、抄传与行政分类）”将朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、财政与商业行动者和所列地方或省域固定在一条待核的灾情或救济记录上。 要追索“本年灾荒、河工或赈恤的报奏材料可与地方志互校，报灾范围和实际损失应分别记录。（材料核查重点：报称信息的来源、抄传与行政分类）”的后果，须进入具体河段、仓储、村镇或流动路线；1481（成化十七年）的灾异记载不能直接换算成统一的社会经验。 材料：《宪宗实录》成化十七年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对报称信息的来源、抄传与行政分类。
  \item[\eventanchor{ML-1482-001}{1482（成化十八年）：哈密、吐鲁番及周边朝贡关系的本年交涉显示东天山政治流动，册封不等于稳定控制。}] 明；朝廷与官员、边地政权与社群；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。朝贡名义、边境安全与港口贸易的利益使交涉持续发生。 它为后续册封、互市或海防安排留下文书与跨政权比较线索。 材料：《宪宗实录》成化十八年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1482-002}{1482（成化十八年）：成化、弘治间中枢任免、厂卫与言路的本年材料标记皇权和官僚关系的调整。（材料核查重点：诏令或奏议的形成与发受链）}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。“成化、弘治间中枢任免、厂卫与言路的本年材料标记皇权和官僚关系的调整。（材料核查重点：诏令或奏议的形成与发受链）”见于《宪宗实录》成化十八年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本的1482（成化十八年）条。它把朝廷与官员置于跨区域的行政、资源与军政网络，而不是抽象的宫廷舞台。 “成化、弘治间中枢任免、厂卫与言路的本年材料标记皇权和官僚关系的调整。（材料核查重点：诏令或奏议的形成与发受链）”在1482（成化十八年）之后的人事、诏令或交涉应另随可见文书追索；《宪宗实录》成化十八年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本并不能独自裁定动机、密议和受影响者经验。 材料：《宪宗实录》成化十八年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对诏令或奏议的形成与发受链。
  \item[\eventanchor{ML-1482-003}{1482（成化十八年）：成化、弘治间中枢任免、厂卫与言路的本年材料标记皇权和官僚关系的调整。（材料核查重点：报称信息的来源、抄传与行政分类）}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。《宪宗实录》成化十八年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本把1482（成化十八年）的“成化、弘治间中枢任免、厂卫与言路的本年材料标记皇权和官僚关系的调整。（材料核查重点：报称信息的来源、抄传与行政分类）”编入年序；能直接追索的是朝廷与官员在跨区域的行政、资源与军政网络所面对的那一项处置。 关于“成化、弘治间中枢任免、厂卫与言路的本年材料标记皇权和官僚关系的调整。（材料核查重点：报称信息的来源、抄传与行政分类）”的实际执行与代价，须从1482（成化十八年）之后的命令和回应另行检验；一份《宪宗实录》成化十八年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本的编年叙述并不足以代替它们。 材料：《宪宗实录》成化十八年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对报称信息的来源、抄传与行政分类。
  \item[\eventanchor{MM-1482-HAMI-SUCCESSION}{1482（成化十八年）：哈密王去世后，明廷围绕其继嗣与册封处理新的王位更替}] 明、哈密与吐鲁番；朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。哈密王权既依赖本地王族联盟，也依赖明廷赏赐和吐鲁番压力下的外交平衡，继承空缺使各方都有介入机会。 新王的名义册封维持了朝贡形式，却未解决吐鲁番的军事与贸易竞争；哈密危机在弘治朝继续反复。 材料：《宪宗实录》成化十八年哈密条；《明史·西域传》；哈密地方金石与后出绿洲史料。限度：王位更替和册封程序可由实录与后出西域传互校；人名译写、亲属关系和绿洲各派支持范围在汉文材料中有异文。
  \item[\eventanchor{ML-1483-001}{1483（成化十九年）：哈密、吐鲁番及周边朝贡关系的本年交涉显示东天山政治流动，册封不等于稳定控制。}] 明；朝廷与官员、边地政权与社群；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。朝贡名义、边境安全与港口贸易的利益使交涉持续发生。 它为后续册封、互市或海防安排留下文书与跨政权比较线索。 材料：《宪宗实录》成化十九年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1483-002}{1483（成化十九年）：学校、考试、刻书或礼制材料在本年留下文化制度线索，精英文本不能代表全体社会。}] 明；朝廷与官员、宗教与文化行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。制度、教育或知识传播的需要推动了相关行动或文本形成。 它提供制度和传播史的锚点，不能据此推断社会整体接受。 材料：《宪宗实录》成化十九年条；《明史·选举志》或《艺文志》；文集、碑刻或书目材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1483-003}{1483（成化十九年）：荆襄、广西、辽东或西北的兵事和安置文书构成本年地方秩序重组的线索。（材料核查重点：诏令或奏议的形成与发受链）}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群、地方社会与精英；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。围绕「荆襄、广西、辽东或西北的兵事和安置文书构成本年地方秩序重组的线索」，明在边地接触区面对的是朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群、地方社会与精英的现场处置；材料确认行动进入编年，却不足以把此前调兵、补给或地方压力串成确定因果链。 对明而言，「荆襄、广西、辽东或西北的兵事和安置文书构成本年地方秩序重组的线索」使边地接触区的资源和安全议题进入下一轮处置；本条所能承受的是这一转折，不是对战场损失或地方反应的完整裁断。 材料：《宪宗实录》成化十九年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对诏令或奏议的形成与发受链。
  \item[\eventanchor{ML-1483-004}{1483（成化十九年）：荆襄、广西、辽东或西北的兵事和安置文书构成本年地方秩序重组的线索。（材料核查重点：报称信息的来源、抄传与行政分类）}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群、地方社会与精英；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。发生在边地接触区的「荆襄、广西、辽东或西北的兵事和安置文书构成本年地方秩序重组的线索」牵动朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群、地方社会与精英；已知材料让我们看见这一时点，却没有把准备行动、地方资源与决策意图完整连起来，因果只能保留为待核问题。 「荆襄、广西、辽东或西北的兵事和安置文书构成本年地方秩序重组的线索」并未结束朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群、地方社会与精英在边地接触区的压力，而是把问题转到后续防务、运输或行政处置；只有后续记录能说明它实际造成何种改变。 材料：《宪宗实录》成化十九年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对报称信息的来源、抄传与行政分类。
  \item[\eventanchor{ML-1484-001}{1484（成化二十年）：学校、考试、刻书或礼制材料在本年留下文化制度线索，精英文本不能代表全体社会。}] 明；朝廷与官员、宗教与文化行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。制度、教育或知识传播的需要推动了相关行动或文本形成。 它提供制度和传播史的锚点，不能据此推断社会整体接受。 材料：《宪宗实录》成化二十年条；《明史·选举志》或《艺文志》；文集、碑刻或书目材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1484-002}{1484（成化二十年）：本年灾荒、河工或赈恤的报奏材料可与地方志互校，报灾范围和实际损失应分别记录。}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、财政与商业行动者；地方或省域；未具城镇者不补造路线。顺着1484（成化二十年）的《宪宗实录》成化二十年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏，可看到朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、财政与商业行动者围绕“本年灾荒、河工或赈恤的报奏材料可与地方志互校，报灾范围和实际损失应分别记录”在所列地方或省域作出回应；灾害本身的尺度仍须逐地辨认。 “本年灾荒、河工或赈恤的报奏材料可与地方志互校，报灾范围和实际损失应分别记录”在1484（成化二十年）打开的是区域性核验线；受灾者、工程成效和损失数字均不能由《宪宗实录》成化二十年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏单独断定。 材料：《宪宗实录》成化二十年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1484-003}{1484（成化二十年）：田土、赋役、盐课或漕运的本年政策记录提供财政执行的候选节点，需同地区册籍比照。（材料核查重点：诏令或奏议的形成与发受链）}] 明；朝廷与官员、财政与商业行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。1484（成化二十年）的“田土、赋役、盐课或漕运的本年政策记录提供财政执行的候选节点，需同地区册籍比照。（材料核查重点：诏令或奏议的形成与发受链）”由《宪宗实录》成化二十年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料定位；它把朝廷与官员、财政与商业行动者与跨区域的行政、资源与军政网络纳入同一笔可追问的资源调度。 “田土、赋役、盐课或漕运的本年政策记录提供财政执行的候选节点，需同地区册籍比照。（材料核查重点：诏令或奏议的形成与发受链）”只能把1484（成化二十年）的线索接到地方志、契约、河工或仓储材料；《宪宗实录》成化二十年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料所载的中央条文不能直接界定执行范围。 材料：《宪宗实录》成化二十年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对诏令或奏议的形成与发受链。
  \item[\eventanchor{ML-1484-004}{1484（成化二十年）：田土、赋役、盐课或漕运的本年政策记录提供财政执行的候选节点，需同地区册籍比照。（材料核查重点：报称信息的来源、抄传与行政分类）}] 明；朝廷与官员、财政与商业行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。对“田土、赋役、盐课或漕运的本年政策记录提供财政执行的候选节点，需同地区册籍比照。（材料核查重点：报称信息的来源、抄传与行政分类）”的记载见于《宪宗实录》成化二十年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料的1484（成化二十年）条，朝廷与官员、财政与商业行动者在跨区域的行政、资源与军政网络的财用问题由此获得具体入口。 从“田土、赋役、盐课或漕运的本年政策记录提供财政执行的候选节点，需同地区册籍比照。（材料核查重点：报称信息的来源、抄传与行政分类）”出发，下一步须将制度规定、行政传达和地方承受分开；《宪宗实录》成化二十年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料在1484（成化二十年）的账面语言不能直接充当社会结果。 材料：《宪宗实录》成化二十年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对报称信息的来源、抄传与行政分类。
  \item[\eventanchor{ML-1485-001}{1485（成化二十一年）：太监数量过万}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。沿着1485（成化二十一年）的《宪宗实录》成化二十一年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本回看，“太监数量过万”首先是朝廷与官员在跨区域的行政、资源与军政网络留下的记录，而非后来人物评判的注脚。 “太监数量过万”令后续核验获得1485（成化二十一年）这一时间坐标；《宪宗实录》成化二十一年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本所见的行动者与空间不能推成完整权力因果或统一地方经验。 材料：《宪宗实录》成化二十一年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：《宪宗实录》成化二十一年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本记录「太监数量过万」的方式限定了可说范围：可追踪1485（成化二十一年）的行动节点，不能凭此还原跨区域行政、资源或军政网络中朝廷与官员的每一处部署。
  \item[\eventanchor{ML-1485-002}{1485（成化二十一年）：成化、弘治间中枢任免、厂卫与言路的本年材料标记皇权和官僚关系的调整。}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。对“成化、弘治间中枢任免、厂卫与言路的本年材料标记皇权和官僚关系的调整”的最小把握来自1485（成化二十一年）的《宪宗实录》成化二十一年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本：朝廷与官员在跨区域的行政、资源与军政网络被纳入同一条行政记录。 “成化、弘治间中枢任免、厂卫与言路的本年材料标记皇权和官僚关系的调整”留给后续政务的是一条从1485（成化二十一年）继续核对的文书次序；不能凭《宪宗实录》成化二十一年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本判断谁意图何在或哪一派应负责任。 材料：《宪宗实录》成化二十一年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1485-003}{1485（成化二十一年）：哈密、吐鲁番及周边朝贡关系的本年交涉显示东天山政治流动，册封不等于稳定控制。（材料核查重点：诏令或奏议的形成与发受链）}] 明；朝廷与官员、边地政权与社群；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。朝贡名义、边境安全与港口贸易的利益使交涉持续发生。 它为后续册封、互市或海防安排留下文书与跨政权比较线索。 材料：《宪宗实录》成化二十一年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对诏令或奏议的形成与发受链。
  \item[\eventanchor{ML-1485-004}{1485（成化二十一年）：哈密、吐鲁番及周边朝贡关系的本年交涉显示东天山政治流动，册封不等于稳定控制。（材料核查重点：报称信息的来源、抄传与行政分类）}] 明；朝廷与官员、边地政权与社群；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。朝贡名义、边境安全与港口贸易的利益使交涉持续发生。 它为后续册封、互市或海防安排留下文书与跨政权比较线索。 材料：《宪宗实录》成化二十一年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对报称信息的来源、抄传与行政分类。
  \item[\eventanchor{ML-1486-002}{1486（成化二十二年）：荆襄、广西、辽东或西北的兵事和安置文书构成本年地方秩序重组的线索。}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群、地方社会与精英；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。「荆襄、广西、辽东或西北的兵事和安置文书构成本年地方秩序重组的线索」使朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群、地方社会与精英在边地接触区的处境变得可见；本条未保存从征发到出动的全链条，故以可核条件而非概括性“压力”标示其背景。 对明而言，「荆襄、广西、辽东或西北的兵事和安置文书构成本年地方秩序重组的线索」使边地接触区的资源和安全议题进入下一轮处置；本条所能承受的是这一转折，不是对战场损失或地方反应的完整裁断。 材料：《宪宗实录》成化二十二年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1486-003}{1486（成化二十二年）：学校、考试、刻书或礼制材料在本年留下文化制度线索，精英文本不能代表全体社会。（材料核查重点：诏令或奏议的形成与发受链）}] 明；朝廷与官员、宗教与文化行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。制度、教育或知识传播的需要推动了相关行动或文本形成。 它提供制度和传播史的锚点，不能据此推断社会整体接受。 材料：《宪宗实录》成化二十二年条；《明史·选举志》或《艺文志》；文集、碑刻或书目材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对诏令或奏议的形成与发受链。
  \item[\eventanchor{ML-1486-004}{1486（成化二十二年）：学校、考试、刻书或礼制材料在本年留下文化制度线索，精英文本不能代表全体社会。（材料核查重点：报称信息的来源、抄传与行政分类）}] 明；朝廷与官员、宗教与文化行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。制度、教育或知识传播的需要推动了相关行动或文本形成。 它提供制度和传播史的锚点，不能据此推断社会整体接受。 材料：《宪宗实录》成化二十二年条；《明史·选举志》或《艺文志》；文集、碑刻或书目材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对报称信息的来源、抄传与行政分类。
  \item[\eventanchor{ML-1487-001}{1487（成化二十三年）九月1日：成化皇帝病重}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。1487（成化二十三年）九月1日的材料链以《宪宗实录》成化二十三年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本为轴，所能落实的是“成化皇帝病重”与朝廷与官员在跨区域的行政、资源与军政网络的相遇。 读“成化皇帝病重”的余波时，应转向1487（成化二十三年）九月1日之后的任命、批答或地方反应，不能把后出的道德评价倒灌进《宪宗实录》成化二十三年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本所记的时点。 材料：《宪宗实录》成化二十三年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：「成化皇帝病重」借《宪宗实录》成化二十三年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本获得可检索的时间坐标；跨区域行政、资源或军政网络里朝廷与官员的路线、人数与后果若无其他材料相证，均保留为不可见的部分。
  \item[\eventanchor{ML-1487-002}{1487（成化二十三年）九月9日：成化皇帝驾崩}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。“成化皇帝驾崩”并非可脱离地点的权力故事：《宪宗实录》成化二十三年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本将它放在1487（成化二十三年）九月9日、朝廷与官员与跨区域的行政、资源与军政网络之间。 “成化皇帝驾崩”在1487（成化二十三年）九月9日之后的人事、诏令或交涉应另随可见文书追索；《宪宗实录》成化二十三年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本并不能独自裁定动机、密议和受影响者经验。 材料：《宪宗实录》成化二十三年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：关于「成化皇帝驾崩」，《宪宗实录》成化二十三年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本所能确证的是条目所示的时点和行动；跨区域行政、资源或军政网络内朝廷与官员的规模、意图及社会后果需要异源材料才能判断。
  \item[\eventanchor{ML-1487-003}{1487（成化二十三年）九月17日：朱佑樘登基为弘治皇帝}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。从1487（成化二十三年）九月17日的《宪宗实录》成化二十三年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本出发，朝廷与官员因“朱佑樘登基为弘治皇帝”在跨区域的行政、资源与军政网络进入可见的行政程序。 关于“朱佑樘登基为弘治皇帝”的实际执行与代价，须从1487（成化二十三年）九月17日之后的命令和回应另行检验；一份《宪宗实录》成化二十三年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本的编年叙述并不足以代替它们。 材料：《宪宗实录》成化二十三年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：《宪宗实录》成化二十三年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本记录「朱佑樘登基为弘治皇帝」的方式限定了可说范围：可追踪1487（成化二十三年）九月17日的行动节点，不能凭此还原跨区域行政、资源或军政网络中朝廷与官员的每一处部署。
  \item[\eventanchor{MM-1487-HONGZHI-ACCESSION}{1487（成化二十三年）九月：宪宗去世，皇太子朱祐樘即位，是为孝宗}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。朱祐樘已获立为太子，继承程序得以按礼制完成。 弘治朝可借新君即位调整成化末年的内廷用人，西厂随即成为改革对象。 材料：《宪宗实录》成化二十三年九月条；《孝宗实录》弘治元年即位条；《明史·孝宗本纪》。限度：去世、即位和储位承接可靠；对成化末年后宫政治的解释不能只以孝宗朝的自我塑造为据。
  \item[\eventanchor{ML-1488-001}{1488（弘治元年）：田土、赋役、盐课或漕运的本年政策记录提供财政执行的候选节点，需同地区册籍比照。}] 明；朝廷与官员、财政与商业行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。《孝宗实录》弘治元年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料把1488（弘治元年）的“田土、赋役、盐课或漕运的本年政策记录提供财政执行的候选节点，需同地区册籍比照”留在年序中，提示朝廷与官员、财政与商业行动者须在跨区域的行政、资源与军政网络处理征发、转运或支付中的某一环。 围绕“田土、赋役、盐课或漕运的本年政策记录提供财政执行的候选节点，需同地区册籍比照”的负担究竟落在何处，须将1488（弘治元年）后的法令、发解记录与当地册籍分开核读；定额、报数和实收不能互换。 材料：《孝宗实录》弘治元年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1488-002}{1488（弘治元年）：本年灾荒、河工或赈恤的报奏材料可与地方志互校，报灾范围和实际损失应分别记录。（材料核查重点：诏令或奏议的形成与发受链）}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、财政与商业行动者；地方或省域；未具城镇者不补造路线。“本年灾荒、河工或赈恤的报奏材料可与地方志互校，报灾范围和实际损失应分别记录。（材料核查重点：诏令或奏议的形成与发受链）”不是全国灾情的替身：《孝宗实录》弘治元年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏仅保存1488（弘治元年）时朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、财政与商业行动者在所列地方或省域的一段报灾或救济线索。 要追索“本年灾荒、河工或赈恤的报奏材料可与地方志互校，报灾范围和实际损失应分别记录。（材料核查重点：诏令或奏议的形成与发受链）”的后果，须进入具体河段、仓储、村镇或流动路线；1488（弘治元年）的灾异记载不能直接换算成统一的社会经验。 材料：《孝宗实录》弘治元年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对诏令或奏议的形成与发受链。
  \item[\eventanchor{ML-1488-003}{1488（弘治元年）：本年灾荒、河工或赈恤的报奏材料可与地方志互校，报灾范围和实际损失应分别记录。（材料核查重点：报称信息的来源、抄传与行政分类）}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、财政与商业行动者；地方或省域；未具城镇者不补造路线。在1488（弘治元年），朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、财政与商业行动者因“本年灾荒、河工或赈恤的报奏材料可与地方志互校，报灾范围和实际损失应分别记录。（材料核查重点：报称信息的来源、抄传与行政分类）”进入所列地方或省域的材料视野，《孝宗实录》弘治元年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏是这条观察链的起点。 “本年灾荒、河工或赈恤的报奏材料可与地方志互校，报灾范围和实际损失应分别记录。（材料核查重点：报称信息的来源、抄传与行政分类）”在1488（弘治元年）打开的是区域性核验线；受灾者、工程成效和损失数字均不能由《孝宗实录》弘治元年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏单独断定。 材料：《孝宗实录》弘治元年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对报称信息的来源、抄传与行政分类。
  \item[\eventanchor{MM-1488-WESTERN-DEPOT-ABOLITION}{1488（弘治元年）：孝宗下令裁撤西厂，汪直失去侦缉权力中心}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。成化末年西厂的广泛侦缉引起文官与民间的不满，新君即位提供了制度调整窗口。 西厂作为独立机构被撤，但锦衣卫、东厂并未消失；内廷监察仍是明代政治结构的一部分。 材料：《孝宗实录》弘治元年条；《明史·汪直传》；《明史·刑法志》。限度：裁撤西厂的诏令可靠；厂卫实际活动的收缩程度需以案件与地方材料检验。
  \item[\eventanchor{ML-1489-001}{1489（弘治二年）：成化、弘治间中枢任免、厂卫与言路的本年材料标记皇权和官僚关系的调整。（材料核查重点：诏令或奏议的形成与发受链）}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。从1489（弘治二年）的《孝宗实录》弘治二年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本出发，朝廷与官员因“成化、弘治间中枢任免、厂卫与言路的本年材料标记皇权和官僚关系的调整。（材料核查重点：诏令或奏议的形成与发受链）”在跨区域的行政、资源与军政网络进入可见的行政程序。 关于“成化、弘治间中枢任免、厂卫与言路的本年材料标记皇权和官僚关系的调整。（材料核查重点：诏令或奏议的形成与发受链）”的实际执行与代价，须从1489（弘治二年）之后的命令和回应另行检验；一份《孝宗实录》弘治二年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本的编年叙述并不足以代替它们。 材料：《孝宗实录》弘治二年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对诏令或奏议的形成与发受链。
  \item[\eventanchor{ML-1489-002}{1489（弘治二年）：哈密、吐鲁番及周边朝贡关系的本年交涉显示东天山政治流动，册封不等于稳定控制。}] 明；朝廷与官员、边地政权与社群；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。朝贡名义、边境安全与港口贸易的利益使交涉持续发生。 它为后续册封、互市或海防安排留下文书与跨政权比较线索。 材料：《孝宗实录》弘治二年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1489-003}{1489（弘治二年）：成化、弘治间中枢任免、厂卫与言路的本年材料标记皇权和官僚关系的调整。（材料核查重点：报称信息的来源、抄传与行政分类）}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。1489（弘治二年）的“成化、弘治间中枢任免、厂卫与言路的本年材料标记皇权和官僚关系的调整。（材料核查重点：报称信息的来源、抄传与行政分类）”由《孝宗实录》弘治二年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本留下线索，记录中的行动者是朝廷与官员，场域是跨区域的行政、资源与军政网络。 “成化、弘治间中枢任免、厂卫与言路的本年材料标记皇权和官僚关系的调整。（材料核查重点：报称信息的来源、抄传与行政分类）”留给后续政务的是一条从1489（弘治二年）继续核对的文书次序；不能凭《孝宗实录》弘治二年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本判断谁意图何在或哪一派应负责任。 材料：《孝宗实录》弘治二年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对报称信息的来源、抄传与行政分类。
  \item[\eventanchor{ML-1489-004}{1489（弘治二年）：成化、弘治间中枢任免、厂卫与言路的本年材料标记皇权和官僚关系的调整。（材料核查重点：同年地方材料所见的执行范围）}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英；地方或省域；未具城镇者不补造路线。把“成化、弘治间中枢任免、厂卫与言路的本年材料标记皇权和官僚关系的调整。（材料核查重点：同年地方材料所见的执行范围）”放回1489（弘治二年），《孝宗实录》弘治二年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本只让我们看见朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英在所列地方或省域的一段处置链。 读“成化、弘治间中枢任免、厂卫与言路的本年材料标记皇权和官僚关系的调整。（材料核查重点：同年地方材料所见的执行范围）”的余波时，应转向1489（弘治二年）之后的任命、批答或地方反应，不能把后出的道德评价倒灌进《孝宗实录》弘治二年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本所记的时点。 材料：《孝宗实录》弘治二年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对同年地方材料所见的执行范围。
  \item[\eventanchor{ML-1490-001}{1490（弘治三年）：荆襄、广西、辽东或西北的兵事和安置文书构成本年地方秩序重组的线索。（材料核查重点：诏令或奏议的形成与发受链）}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群、地方社会与精英；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。围绕「荆襄、广西、辽东或西北的兵事和安置文书构成本年地方秩序重组的线索」，明在边地接触区面对的是朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群、地方社会与精英的现场处置；材料确认行动进入编年，却不足以把此前调兵、补给或地方压力串成确定因果链。 发生「荆襄、广西、辽东或西北的兵事和安置文书构成本年地方秩序重组的线索」后，边地接触区仍是朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群、地方社会与精英必须面对的行动场域；可见结果是问题被带入下一段年序，未见的伤亡、掠夺与居民去留不在本条擅断。 材料：《孝宗实录》弘治三年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对诏令或奏议的形成与发受链。
  \item[\eventanchor{ML-1490-002}{1490（弘治三年）：学校、考试、刻书或礼制材料在本年留下文化制度线索，精英文本不能代表全体社会。}] 明；朝廷与官员、宗教与文化行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。制度、教育或知识传播的需要推动了相关行动或文本形成。 它提供制度和传播史的锚点，不能据此推断社会整体接受。 材料：《孝宗实录》弘治三年条；《明史·选举志》或《艺文志》；文集、碑刻或书目材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1490-003}{1490（弘治三年）：荆襄、广西、辽东或西北的兵事和安置文书构成本年地方秩序重组的线索。（材料核查重点：报称信息的来源、抄传与行政分类）}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群、地方社会与精英；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。「荆襄、广西、辽东或西北的兵事和安置文书构成本年地方秩序重组的线索」所涉朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群、地方社会与精英的行动受边地接触区的空间与资源约束；年序材料保存了节点，却没有保存足以裁定出兵、守备或支援动机的全过程。 在边地接触区，朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群、地方社会与精英因「荆襄、广西、辽东或西北的兵事和安置文书构成本年地方秩序重组的线索」而要重新安排守备、行军或沟通；这一后续压力可被标示，但战果与伤亡不能只凭一方叙事定量。 材料：《孝宗实录》弘治三年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对报称信息的来源、抄传与行政分类。
  \item[\eventanchor{ML-1491-001}{1491（弘治四年）：本年灾荒、河工或赈恤的报奏材料可与地方志互校，报灾范围和实际损失应分别记录。}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、财政与商业行动者；地方或省域；未具城镇者不补造路线。在1491（弘治四年），《孝宗实录》弘治四年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏以“本年灾荒、河工或赈恤的报奏材料可与地方志互校，报灾范围和实际损失应分别记录”留下朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、财政与商业行动者在所列地方或省域应对灾异、赈恤或河工的线索。 对于“本年灾荒、河工或赈恤的报奏材料可与地方志互校，报灾范围和实际损失应分别记录”，应比较1491（弘治四年）之后的地方材料与中央报奏，避免把请赈的记载或《孝宗实录》弘治四年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏的措辞等同于实际救助和迁徙规模。 材料：《孝宗实录》弘治四年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1491-002}{1491（弘治四年）：田土、赋役、盐课或漕运的本年政策记录提供财政执行的候选节点，需同地区册籍比照。（材料核查重点：诏令或奏议的形成与发受链）}] 明；朝廷与官员、财政与商业行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。《孝宗实录》弘治四年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料的1491（弘治四年）条留下“田土、赋役、盐课或漕运的本年政策记录提供财政执行的候选节点，需同地区册籍比照。（材料核查重点：诏令或奏议的形成与发受链）”的线索：朝廷与官员、财政与商业行动者在跨区域的行政、资源与军政网络面对的是一项可分辨的财用处置。 围绕“田土、赋役、盐课或漕运的本年政策记录提供财政执行的候选节点，需同地区册籍比照。（材料核查重点：诏令或奏议的形成与发受链）”的负担究竟落在何处，须将1491（弘治四年）后的法令、发解记录与当地册籍分开核读；定额、报数和实收不能互换。 材料：《孝宗实录》弘治四年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对诏令或奏议的形成与发受链。
  \item[\eventanchor{ML-1491-003}{1491（弘治四年）：田土、赋役、盐课或漕运的本年政策记录提供财政执行的候选节点，需同地区册籍比照。（材料核查重点：报称信息的来源、抄传与行政分类）}] 明；朝廷与官员、财政与商业行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。“田土、赋役、盐课或漕运的本年政策记录提供财政执行的候选节点，需同地区册籍比照。（材料核查重点：报称信息的来源、抄传与行政分类）”出现于1491（弘治四年）的《孝宗实录》弘治四年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料，所涉朝廷与官员、财政与商业行动者和跨区域的行政、资源与军政网络使账目、工程或物资不再只是抽象的财政名词。 “田土、赋役、盐课或漕运的本年政策记录提供财政执行的候选节点，需同地区册籍比照。（材料核查重点：报称信息的来源、抄传与行政分类）”的后续效果应在具体机构、年度与地域中查验；1491（弘治四年）的《孝宗实录》弘治四年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料不足以由一纸命令或一组报数说明实际征收。 材料：《孝宗实录》弘治四年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对报称信息的来源、抄传与行政分类。
  \item[\eventanchor{MM-1491-HEIR-ESTABLISHED}{1491（弘治四年）：朱厚照被立为皇太子}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。孝宗需确立唯一继承人以稳定皇室传承和朝廷礼制。 朱厚照获得法定储君地位；围绕太子教育与近侍的争论，后来在武宗朝具有政治后果。 材料：《孝宗实录》弘治四年条；《明史·武宗本纪》；《明会典》皇太子册立仪。限度：立储诏令和时间可靠；后世对朱厚照童年性格的叙述不能用于解释当时立储。
  \item[\eventanchor{ML-1492-001}{1492（弘治五年）：欧洲在健康、生育率、预期寿命和人力资本方面与中国持平}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。“欧洲在健康、生育率、预期寿命和人力资本方面与中国持平”见于《孝宗实录》弘治五年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本的1492（弘治五年）条。它把朝廷与官员置于跨区域的行政、资源与军政网络，而不是抽象的宫廷舞台。 “欧洲在健康、生育率、预期寿命和人力资本方面与中国持平”在1492（弘治五年）之后的人事、诏令或交涉应另随可见文书追索；《孝宗实录》弘治五年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本并不能独自裁定动机、密议和受影响者经验。 材料：《孝宗实录》弘治五年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：「欧洲在健康、生育率、预期寿命和人力资本方面与中国持平」借《孝宗实录》弘治五年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本获得可检索的时间坐标；跨区域行政、资源或军政网络里朝廷与官员的路线、人数与后果若无其他材料相证，均保留为不可见的部分。
  \item[\eventanchor{ML-1492-002}{1492（弘治五年）：成化、弘治间中枢任免、厂卫与言路的本年材料标记皇权和官僚关系的调整。}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。《孝宗实录》弘治五年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本把1492（弘治五年）的“成化、弘治间中枢任免、厂卫与言路的本年材料标记皇权和官僚关系的调整”编入年序；能直接追索的是朝廷与官员在跨区域的行政、资源与军政网络所面对的那一项处置。 关于“成化、弘治间中枢任免、厂卫与言路的本年材料标记皇权和官僚关系的调整”的实际执行与代价，须从1492（弘治五年）之后的命令和回应另行检验；一份《孝宗实录》弘治五年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本的编年叙述并不足以代替它们。 材料：《孝宗实录》弘治五年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1492-003}{1492（弘治五年）：哈密、吐鲁番及周边朝贡关系的本年交涉显示东天山政治流动，册封不等于稳定控制。（材料核查重点：诏令或奏议的形成与发受链）}] 明；朝廷与官员、边地政权与社群；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。朝贡名义、边境安全与港口贸易的利益使交涉持续发生。 它为后续册封、互市或海防安排留下文书与跨政权比较线索。 材料：《孝宗实录》弘治五年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对诏令或奏议的形成与发受链。
  \item[\eventanchor{ML-1492-004}{1492（弘治五年）：哈密、吐鲁番及周边朝贡关系的本年交涉显示东天山政治流动，册封不等于稳定控制。（材料核查重点：报称信息的来源、抄传与行政分类）}] 明；朝廷与官员、边地政权与社群；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。朝贡名义、边境安全与港口贸易的利益使交涉持续发生。 它为后续册封、互市或海防安排留下文书与跨政权比较线索。 材料：《孝宗实录》弘治五年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对报称信息的来源、抄传与行政分类。
  \item[\eventanchor{ML-1493-001}{1493（弘治六年）：荆襄、广西、辽东或西北的兵事和安置文书构成本年地方秩序重组的线索。}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群、地方社会与精英；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。在边地接触区发生的「荆襄、广西、辽东或西北的兵事和安置文书构成本年地方秩序重组的线索」使朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群、地方社会与精英必须作出即时选择；可见记录没有完整交代先前部署，故只把军政背景列为条件，不写成已经证实的原因。 「荆襄、广西、辽东或西北的兵事和安置文书构成本年地方秩序重组的线索」让朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群、地方社会与精英在边地接触区的既有部署出现新的承接点；其中期影响要看后续调度是否落实，不能用胜败标签替代具体结果。 材料：《孝宗实录》弘治六年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1493-002}{1493（弘治六年）：学校、考试、刻书或礼制材料在本年留下文化制度线索，精英文本不能代表全体社会。（材料核查重点：诏令或奏议的形成与发受链）}] 明；朝廷与官员、宗教与文化行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。制度、教育或知识传播的需要推动了相关行动或文本形成。 它提供制度和传播史的锚点，不能据此推断社会整体接受。 材料：《孝宗实录》弘治六年条；《明史·选举志》或《艺文志》；文集、碑刻或书目材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对诏令或奏议的形成与发受链。
  \item[\eventanchor{ML-1493-003}{1493（弘治六年）：学校、考试、刻书或礼制材料在本年留下文化制度线索，精英文本不能代表全体社会。（材料核查重点：报称信息的来源、抄传与行政分类）}] 明；朝廷与官员、宗教与文化行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。制度、教育或知识传播的需要推动了相关行动或文本形成。 它提供制度和传播史的锚点，不能据此推断社会整体接受。 材料：《孝宗实录》弘治六年条；《明史·选举志》或《艺文志》；文集、碑刻或书目材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对报称信息的来源、抄传与行政分类。
  \item[\eventanchor{MM-1493-TURPAN-HAMI-TAKEOVER}{1493（弘治六年）：吐鲁番军进入哈密并改置亲近的统治者，明朝失去对该绿洲的直接影响}] 明、哈密与吐鲁番；朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。前次册封未能建立可自保的哈密政权，吐鲁番以邻近兵力和王族关系扩大在绿洲的影响。 明廷以限制入贡和重新扶持继承人为回应；嘉峪关外的贸易、使团和情报网络更不稳定。 材料：《孝宗实录》弘治六年哈密条；《明史·西域传》；嘉峪关边官奏疏。限度：吐鲁番夺取哈密及明廷交涉可由实录和《明史》互见；行动路线、死伤和哈密居民反应多经使臣与边官转述。
  \item[\eventanchor{ML-1494-001}{1494（弘治七年）：1494年黄河洪水：黄河洪水泛滥，但刘大侠成功引导黄河流向山东以南，稳定了黄河的航向，直到19世纪}] 明；朝廷与官员、地方社会与精英；地方或省域；未具城镇者不补造路线。顺着1494（弘治七年）的《孝宗实录》弘治七年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏，可看到朝廷与官员、地方社会与精英围绕“1494年黄河洪水：黄河洪水泛滥，但刘大侠成功引导黄河流向山东以南，稳定了黄河的航向，直到19世纪”在所列地方或省域作出回应；灾害本身的尺度仍须逐地辨认。 “1494年黄河洪水：黄河洪水泛滥，但刘大侠成功引导黄河流向山东以南，稳定了黄河的航向，直到19世纪”在1494（弘治七年）打开的是区域性核验线；受灾者、工程成效和损失数字均不能由《孝宗实录》弘治七年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏单独断定。 材料：《孝宗实录》弘治七年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏。限度：就「1494年黄河洪水：黄河洪水泛滥，但刘大侠成功引导黄河流向山东以南，稳定了黄河的航向，直到19世纪」而论，《孝宗实录》弘治七年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏提供的是1494（弘治七年）的记录线索；朝廷与官员、地方社会与精英在地方或省域的实际行动细节不能由这一材料链独自补足。
  \item[\eventanchor{ML-1494-002}{1494（弘治七年）：国家军队改革转向为地方部队招募志愿者}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英；地方或省域；未具城镇者不补造路线。在地方或省域发生的「国家军队改革转向为地方部队招募志愿者」使朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英必须作出即时选择；可见记录没有完整交代先前部署，故只把军政背景列为条件，不写成已经证实的原因。 「国家军队改革转向为地方部队招募志愿者」并未结束朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英在地方或省域的压力，而是把问题转到后续防务、运输或行政处置；只有后续记录能说明它实际造成何种改变。 材料：《孝宗实录》弘治七年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：《孝宗实录》弘治七年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料为「国家军队改革转向为地方部队招募志愿者」留下编年入口，却未必保留地方或省域中朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英的完整视角；本条因此不据之裁定人数、责任或动机。
  \item[\eventanchor{ML-1494-003}{1494（弘治七年）：本年灾荒、河工或赈恤的报奏材料可与地方志互校，报灾范围和实际损失应分别记录。（材料核查重点：诏令或奏议的形成与发受链）}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、财政与商业行动者；地方或省域；未具城镇者不补造路线。对“本年灾荒、河工或赈恤的报奏材料可与地方志互校，报灾范围和实际损失应分别记录。（材料核查重点：诏令或奏议的形成与发受链）”的记录来自1494（弘治七年）的《孝宗实录》弘治七年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏，它将朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、财政与商业行动者的应对限定在所列地方或省域这一可追索的尺度。 对于“本年灾荒、河工或赈恤的报奏材料可与地方志互校，报灾范围和实际损失应分别记录。（材料核查重点：诏令或奏议的形成与发受链）”，应比较1494（弘治七年）之后的地方材料与中央报奏，避免把请赈的记载或《孝宗实录》弘治七年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏的措辞等同于实际救助和迁徙规模。 材料：《孝宗实录》弘治七年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对诏令或奏议的形成与发受链。
  \item[\eventanchor{ML-1494-004}{1494（弘治七年）：本年灾荒、河工或赈恤的报奏材料可与地方志互校，报灾范围和实际损失应分别记录。（材料核查重点：报称信息的来源、抄传与行政分类）}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、财政与商业行动者；地方或省域；未具城镇者不补造路线。《孝宗实录》弘治七年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏把1494（弘治七年）的“本年灾荒、河工或赈恤的报奏材料可与地方志互校，报灾范围和实际损失应分别记录。（材料核查重点：报称信息的来源、抄传与行政分类）”纳入编年，令朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、财政与商业行动者在所列地方或省域的灾害处置而非抽象的天灾叙述成为起点。 “本年灾荒、河工或赈恤的报奏材料可与地方志互校，报灾范围和实际损失应分别记录。（材料核查重点：报称信息的来源、抄传与行政分类）”之后的赈济、迁徙、工程或损失必须回到受灾府县的奏疏、方志和物证；《孝宗实录》弘治七年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏不能把1494（弘治七年）的中央年条扩大为全境结论。 材料：《孝宗实录》弘治七年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对报称信息的来源、抄传与行政分类。
  \item[\eventanchor{ML-1495-001}{1495（弘治八年）：明军短暂占领哈密，随后来自吐鲁番的增援迫使他们撤退}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。对于明的「明军短暂占领哈密，随后来自吐鲁番的增援迫使他们撤退」，边地接触区与朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群限定了行动的可行范围；史料未逐项记录前置命令和供给，不能以后来结果补造一个整齐的起因。 此后，朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群在边地接触区面对的并非原来的行动条件；「明军短暂占领哈密，随后来自吐鲁番的增援迫使他们撤退」留下需要继续处理的秩序与供给问题，损失和胜负仍应按异源材料分别核对。 材料：《孝宗实录》弘治八年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：《孝宗实录》弘治八年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料只能把「明军短暂占领哈密，随后来自吐鲁番的增援迫使他们撤退」置入1495（弘治八年）的年序；对于边地接触区中朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群的路线、人数和动机，仍须另据地方或对方材料核验。
  \item[\eventanchor{ML-1495-002}{1495（弘治八年）：成化、弘治间中枢任免、厂卫与言路的本年材料标记皇权和官僚关系的调整。（材料核查重点：诏令或奏议的形成与发受链）}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。1495（弘治八年）的材料链以《孝宗实录》弘治八年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本为轴，所能落实的是“成化、弘治间中枢任免、厂卫与言路的本年材料标记皇权和官僚关系的调整。（材料核查重点：诏令或奏议的形成与发受链）”与朝廷与官员在跨区域的行政、资源与军政网络的相遇。 读“成化、弘治间中枢任免、厂卫与言路的本年材料标记皇权和官僚关系的调整。（材料核查重点：诏令或奏议的形成与发受链）”的余波时，应转向1495（弘治八年）之后的任命、批答或地方反应，不能把后出的道德评价倒灌进《孝宗实录》弘治八年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本所记的时点。 材料：《孝宗实录》弘治八年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对诏令或奏议的形成与发受链。
  \item[\eventanchor{MM-1495-HAMI-RESTORATION}{1495（弘治八年）：获明廷承认的哈密继承人恢复入贡，哈密一度脱离吐鲁番的直接控制}] 明、哈密与吐鲁番；朝廷与官员、边地政权与社群；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。吐鲁番占领引发哈密王族与商路相关群体的不满，明廷也希望保留嘉峪关外的缓冲节点。 朝贡秩序暂获修复，但哈密仍须在吐鲁番军力和明朝有限支援之间周旋；这并非稳定复国。 材料：《孝宗实录》弘治八年哈密条；《明史·西域传》；哈密使臣入贡文书。限度：恢复朝贡和册封关系可证；明廷援助的军事实效、恢复范围和持续时间须区别使团文书与后出边疆叙事。
  \item[\eventanchor{ML-1496-001}{1496（弘治九年）：日本使节到明朝中国：日本特使从北京回程时杀害数人}] 明与海上、朝贡相关政权；朝廷与官员；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。朝贡名义、边境安全与港口贸易的利益使交涉持续发生。 它为后续册封、互市或海防安排留下文书与跨政权比较线索。 材料：《孝宗实录》弘治九年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案。限度：《孝宗实录》弘治九年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案使「日本使节到明朝中国：日本特使从北京回程时杀害数人」的时间位置可追查；至于朝廷与官员在账本可辨空间的命令传递、路线和损失，必须保持待核而不能随编年补写。
  \item[\eventanchor{ML-1496-002}{1496（弘治九年）：田土、赋役、盐课或漕运的本年政策记录提供财政执行的候选节点，需同地区册籍比照。}] 明；朝廷与官员、财政与商业行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。《孝宗实录》弘治九年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料把1496（弘治九年）的“田土、赋役、盐课或漕运的本年政策记录提供财政执行的候选节点，需同地区册籍比照”留在年序中，提示朝廷与官员、财政与商业行动者须在跨区域的行政、资源与军政网络处理征发、转运或支付中的某一环。 围绕“田土、赋役、盐课或漕运的本年政策记录提供财政执行的候选节点，需同地区册籍比照”的负担究竟落在何处，须将1496（弘治九年）后的法令、发解记录与当地册籍分开核读；定额、报数和实收不能互换。 材料：《孝宗实录》弘治九年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1496-003}{1496（弘治九年）：荆襄、广西、辽东或西北的兵事和安置文书构成本年地方秩序重组的线索。（材料核查重点：诏令或奏议的形成与发受链）}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群、地方社会与精英；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。「荆襄、广西、辽东或西北的兵事和安置文书构成本年地方秩序重组的线索」将朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群、地方社会与精英的选择落在边地接触区；编年记录可显示先后，却不能代替对兵源、道路和行政准备的证明，故不把相邻事件直接写成原因。 「荆襄、广西、辽东或西北的兵事和安置文书构成本年地方秩序重组的线索」使明在边地接触区的下一步选择重新围绕朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群、地方社会与精英展开；其影响应落到随后可见的军令、安置或交涉，而非以未经互校的人数概括。 材料：《孝宗实录》弘治九年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对诏令或奏议的形成与发受链。
  \item[\eventanchor{ML-1496-004}{1496（弘治九年）：荆襄、广西、辽东或西北的兵事和安置文书构成本年地方秩序重组的线索。（材料核查重点：报称信息的来源、抄传与行政分类）}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群、地方社会与精英；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。在边地接触区发生的「荆襄、广西、辽东或西北的兵事和安置文书构成本年地方秩序重组的线索」使朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群、地方社会与精英必须作出即时选择；可见记录没有完整交代先前部署，故只把军政背景列为条件，不写成已经证实的原因。 作为后续影响，「荆襄、广西、辽东或西北的兵事和安置文书构成本年地方秩序重组的线索」改变了朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群、地方社会与精英在边地接触区继续调度、驻守或交涉的起点；能确认的是条件变化，而不是由单一叙述推算出的完整战果。 材料：《孝宗实录》弘治九年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对报称信息的来源、抄传与行政分类。
  \item[\eventanchor{ML-1497-001}{1497（弘治十年）：田土、赋役、盐课或漕运的本年政策记录提供财政执行的候选节点，需同地区册籍比照。（材料核查重点：诏令或奏议的形成与发受链）}] 明；朝廷与官员、财政与商业行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。《孝宗实录》弘治十年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料把1497（弘治十年）的“田土、赋役、盐课或漕运的本年政策记录提供财政执行的候选节点，需同地区册籍比照。（材料核查重点：诏令或奏议的形成与发受链）”留在年序中，提示朝廷与官员、财政与商业行动者须在跨区域的行政、资源与军政网络处理征发、转运或支付中的某一环。 围绕“田土、赋役、盐课或漕运的本年政策记录提供财政执行的候选节点，需同地区册籍比照。（材料核查重点：诏令或奏议的形成与发受链）”的负担究竟落在何处，须将1497（弘治十年）后的法令、发解记录与当地册籍分开核读；定额、报数和实收不能互换。 材料：《孝宗实录》弘治十年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对诏令或奏议的形成与发受链。
  \item[\eventanchor{ML-1497-002}{1497（弘治十年）：哈密、吐鲁番及周边朝贡关系的本年交涉显示东天山政治流动，册封不等于稳定控制。}] 明；朝廷与官员、边地政权与社群；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。朝贡名义、边境安全与港口贸易的利益使交涉持续发生。 它为后续册封、互市或海防安排留下文书与跨政权比较线索。 材料：《孝宗实录》弘治十年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1497-003}{1497（弘治十年）：田土、赋役、盐课或漕运的本年政策记录提供财政执行的候选节点，需同地区册籍比照。（材料核查重点：报称信息的来源、抄传与行政分类）}] 明；朝廷与官员、财政与商业行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。在1497（弘治十年），朝廷与官员、财政与商业行动者因“田土、赋役、盐课或漕运的本年政策记录提供财政执行的候选节点，需同地区册籍比照。（材料核查重点：报称信息的来源、抄传与行政分类）”进入跨区域的行政、资源与军政网络的行政记录，材料链为《孝宗实录》弘治十年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料。 “田土、赋役、盐课或漕运的本年政策记录提供财政执行的候选节点，需同地区册籍比照。（材料核查重点：报称信息的来源、抄传与行政分类）”在1497（弘治十年）形成的是资源调度的核验线，而非完成的财政结论；到达、拖欠与成本仍要借异类材料追踪。 材料：《孝宗实录》弘治十年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对报称信息的来源、抄传与行政分类。
  \item[\eventanchor{ML-1497-004}{1497（弘治十年）：田土、赋役、盐课或漕运的本年政策记录提供财政执行的候选节点，需同地区册籍比照。（材料核查重点：同年地方材料所见的执行范围）}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、财政与商业行动者；地方或省域；未具城镇者不补造路线。《孝宗实录》弘治十年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料所见的1497（弘治十年）事务是“田土、赋役、盐课或漕运的本年政策记录提供财政执行的候选节点，需同地区册籍比照。（材料核查重点：同年地方材料所见的执行范围）”；它使朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、财政与商业行动者在所列地方或省域的负担与选择成为可核对象。 “田土、赋役、盐课或漕运的本年政策记录提供财政执行的候选节点，需同地区册籍比照。（材料核查重点：同年地方材料所见的执行范围）”只能把1497（弘治十年）的线索接到地方志、契约、河工或仓储材料；《孝宗实录》弘治十年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料所载的中央条文不能直接界定执行范围。 材料：《孝宗实录》弘治十年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对同年地方材料所见的执行范围。
  \item[\eventanchor{ML-1498-001}{1498（弘治十一年）：哈密、吐鲁番及周边朝贡关系的本年交涉显示东天山政治流动，册封不等于稳定控制。（材料核查重点：诏令或奏议的形成与发受链）}] 明；朝廷与官员、边地政权与社群；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。朝贡名义、边境安全与港口贸易的利益使交涉持续发生。 它为后续册封、互市或海防安排留下文书与跨政权比较线索。 材料：《孝宗实录》弘治十一年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对诏令或奏议的形成与发受链。
  \item[\eventanchor{ML-1498-002}{1498（弘治十一年）：学校、考试、刻书或礼制材料在本年留下文化制度线索，精英文本不能代表全体社会。}] 明；朝廷与官员、宗教与文化行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。制度、教育或知识传播的需要推动了相关行动或文本形成。 它提供制度和传播史的锚点，不能据此推断社会整体接受。 材料：《孝宗实录》弘治十一年条；《明史·选举志》或《艺文志》；文集、碑刻或书目材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1498-003}{1498（弘治十一年）：哈密、吐鲁番及周边朝贡关系的本年交涉显示东天山政治流动，册封不等于稳定控制。（材料核查重点：报称信息的来源、抄传与行政分类）}] 明；朝廷与官员、边地政权与社群；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。朝贡名义、边境安全与港口贸易的利益使交涉持续发生。 它为后续册封、互市或海防安排留下文书与跨政权比较线索。 材料：《孝宗实录》弘治十一年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对报称信息的来源、抄传与行政分类。
  \item[\eventanchor{ML-1498-004}{1498（弘治十一年）：哈密、吐鲁番及周边朝贡关系的本年交涉显示东天山政治流动，册封不等于稳定控制。（材料核查重点：同年地方材料所见的执行范围）}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群、地方社会与精英；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。朝贡名义、边境安全与港口贸易的利益使交涉持续发生。 它为后续册封、互市或海防安排留下文书与跨政权比较线索。 材料：《孝宗实录》弘治十一年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对同年地方材料所见的执行范围。
  \item[\eventanchor{ML-1499-001}{1499（弘治十二年）：对吐鲁番的贸易禁运迫使他们将哈密交还给维吾尔人控制}] 明；朝廷与官员、边地政权与社群、财政与商业行动者；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。在1499（弘治十二年），朝廷与官员、边地政权与社群、财政与商业行动者因“对吐鲁番的贸易禁运迫使他们将哈密交还给维吾尔人控制”进入账本所能辨认的空间尺度的行政记录，材料链为《孝宗实录》弘治十二年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料。 “对吐鲁番的贸易禁运迫使他们将哈密交还给维吾尔人控制”在1499（弘治十二年）形成的是资源调度的核验线，而非完成的财政结论；到达、拖欠与成本仍要借异类材料追踪。 材料：《孝宗实录》弘治十二年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料。限度：《孝宗实录》弘治十二年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料只能把「对吐鲁番的贸易禁运迫使他们将哈密交还给维吾尔人控制」置入1499（弘治十二年）的年序；对于边地接触区中朝廷与官员、边地政权与社群、财政与商业行动者的路线、人数和动机，仍须另据地方或对方材料核验。
  \item[\eventanchor{ML-1499-002}{1499（弘治十二年）：贵州彝族起义}] 明与地方反抗、流动作战集团；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团；地方或省域；未具城镇者不补造路线。1499（弘治十二年）的“贵州彝族起义”由《孝宗实录》弘治十二年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本留下线索，记录中的行动者是朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团，场域是所列地方或省域。 “贵州彝族起义”留给后续政务的是一条从1499（弘治十二年）继续核对的文书次序；不能凭《孝宗实录》弘治十二年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本判断谁意图何在或哪一派应负责任。 材料：《孝宗实录》弘治十二年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：以《孝宗实录》弘治十二年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本核对「贵州彝族起义」时，只能确认其在1499（弘治十二年）的叙述位置；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团在地方或省域的具体经验仍需由可定位的异类材料补证。
  \item[\eventanchor{ML-1499-003}{1499（弘治十二年）：学校、考试、刻书或礼制材料在本年留下文化制度线索，精英文本不能代表全体社会。（材料核查重点：诏令或奏议的形成与发受链）}] 明；朝廷与官员、宗教与文化行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。制度、教育或知识传播的需要推动了相关行动或文本形成。 它提供制度和传播史的锚点，不能据此推断社会整体接受。 材料：《孝宗实录》弘治十二年条；《明史·选举志》或《艺文志》；文集、碑刻或书目材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对诏令或奏议的形成与发受链。
  \item[\eventanchor{ML-1499-004}{1499（弘治十二年）：学校、考试、刻书或礼制材料在本年留下文化制度线索，精英文本不能代表全体社会。（材料核查重点：报称信息的来源、抄传与行政分类）}] 明；朝廷与官员、宗教与文化行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。制度、教育或知识传播的需要推动了相关行动或文本形成。 它提供制度和传播史的锚点，不能据此推断社会整体接受。 材料：《孝宗实录》弘治十二年条；《明史·选举志》或《艺文志》；文集、碑刻或书目材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对报称信息的来源、抄传与行政分类。
  \item[\eventanchor{ML-1500-001}{1500（弘治十三年）：海南黎族起义}] 明与地方反抗、流动作战集团；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团；地方或省域；未具城镇者不补造路线。《孝宗实录》弘治十三年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本所保存的1500（弘治十三年）年序提示，“海南黎族起义”发生时朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团的活动被所列地方或省域的条件所限制。 “海南黎族起义”令后续核验获得1500（弘治十三年）这一时间坐标；《孝宗实录》弘治十三年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本所见的行动者与空间不能推成完整权力因果或统一地方经验。 材料：《孝宗实录》弘治十三年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：就「海南黎族起义」而论，《孝宗实录》弘治十三年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本提供的是1500（弘治十三年）的记录线索；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团在地方或省域的实际行动细节不能由这一材料链独自补足。
  \item[\eventanchor{ML-1500-003}{1500（弘治十三年）：嘉靖初继统礼制的本年文书构成大礼议过程锚点，礼制理由和政治效应不可简化为单一动机。（材料核查重点：诏令或奏议的形成与发受链）}] 明；朝廷与官员、宗教与文化行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。把“嘉靖初继统礼制的本年文书构成大礼议过程锚点，礼制理由和政治效应不可简化为单一动机。（材料核查重点：诏令或奏议的形成与发受链）”放回1500（弘治十三年），《孝宗实录》弘治十三年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本只让我们看见朝廷与官员、宗教与文化行动者在跨区域的行政、资源与军政网络的一段处置链。 读“嘉靖初继统礼制的本年文书构成大礼议过程锚点，礼制理由和政治效应不可简化为单一动机。（材料核查重点：诏令或奏议的形成与发受链）”的余波时，应转向1500（弘治十三年）之后的任命、批答或地方反应，不能把后出的道德评价倒灌进《孝宗实录》弘治十三年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本所记的时点。 材料：《孝宗实录》弘治十三年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对诏令或奏议的形成与发受链。
  \item[\eventanchor{ML-1500-004}{1500（弘治十三年）：嘉靖初继统礼制的本年文书构成大礼议过程锚点，礼制理由和政治效应不可简化为单一动机。（材料核查重点：报称信息的来源、抄传与行政分类）}] 明；朝廷与官员、宗教与文化行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。《孝宗实录》弘治十三年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本的1500（弘治十三年）条并未写成宫廷传记；它所确证的是朝廷与官员、宗教与文化行动者围绕“嘉靖初继统礼制的本年文书构成大礼议过程锚点，礼制理由和政治效应不可简化为单一动机。（材料核查重点：报称信息的来源、抄传与行政分类）”在跨区域的行政、资源与军政网络的行动痕迹。 “嘉靖初继统礼制的本年文书构成大礼议过程锚点，礼制理由和政治效应不可简化为单一动机。（材料核查重点：报称信息的来源、抄传与行政分类）”在1500（弘治十三年）之后的人事、诏令或交涉应另随可见文书追索；《孝宗实录》弘治十三年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本并不能独自裁定动机、密议和受影响者经验。 材料：《孝宗实录》弘治十三年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对报称信息的来源、抄传与行政分类。
  \item[\eventanchor{ML-1500-005}{1500（弘治十三年）：嘉靖初继统礼制的本年文书构成大礼议过程锚点，礼制理由和政治效应不可简化为单一动机。（材料核查重点：同年地方材料所见的执行范围）}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、宗教与文化行动者；地方或省域；未具城镇者不补造路线。“嘉靖初继统礼制的本年文书构成大礼议过程锚点，礼制理由和政治效应不可简化为单一动机。（材料核查重点：同年地方材料所见的执行范围）”在1500（弘治十三年）进入《孝宗实录》弘治十三年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本的叙述，因而可将朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、宗教与文化行动者与所列地方或省域一并放回核验范围。 关于“嘉靖初继统礼制的本年文书构成大礼议过程锚点，礼制理由和政治效应不可简化为单一动机。（材料核查重点：同年地方材料所见的执行范围）”的实际执行与代价，须从1500（弘治十三年）之后的命令和回应另行检验；一份《孝宗实录》弘治十三年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本的编年叙述并不足以代替它们。 材料：《孝宗实录》弘治十三年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对同年地方材料所见的执行范围。
  \item[\eventanchor{ML-1501-001}{1501（弘治十四年）：正德朝内廷、人事与巡幸相关文书构成本年中枢政治线索，后出道德化叙事须与原奏疏分开。（材料核查重点：诏令或奏议的形成与发受链）}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。1501（弘治十四年）的“正德朝内廷、人事与巡幸相关文书构成本年中枢政治线索，后出道德化叙事须与原奏疏分开。（材料核查重点：诏令或奏议的形成与发受链）”由《孝宗实录》弘治十四年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本留下线索，记录中的行动者是朝廷与官员，场域是跨区域的行政、资源与军政网络。 “正德朝内廷、人事与巡幸相关文书构成本年中枢政治线索，后出道德化叙事须与原奏疏分开。（材料核查重点：诏令或奏议的形成与发受链）”留给后续政务的是一条从1501（弘治十四年）继续核对的文书次序；不能凭《孝宗实录》弘治十四年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本判断谁意图何在或哪一派应负责任。 材料：《孝宗实录》弘治十四年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对诏令或奏议的形成与发受链。
  \item[\eventanchor{ML-1501-002}{1501（弘治十四年）：东南港口、日本使团或葡萄牙接触的本年材料为海上交往留档，朝贡、私贸与冲突不可混称。}] 明；朝廷与官员；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。朝贡名义、边境安全与港口贸易的利益使交涉持续发生。 它为后续册封、互市或海防安排留下文书与跨政权比较线索。 材料：《孝宗实录》弘治十四年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1501-003}{1501（弘治十四年）：正德朝内廷、人事与巡幸相关文书构成本年中枢政治线索，后出道德化叙事须与原奏疏分开。（材料核查重点：报称信息的来源、抄传与行政分类）}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。《孝宗实录》弘治十四年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本的1501（弘治十四年）条并未写成宫廷传记；它所确证的是朝廷与官员围绕“正德朝内廷、人事与巡幸相关文书构成本年中枢政治线索，后出道德化叙事须与原奏疏分开。（材料核查重点：报称信息的来源、抄传与行政分类）”在跨区域的行政、资源与军政网络的行动痕迹。 “正德朝内廷、人事与巡幸相关文书构成本年中枢政治线索，后出道德化叙事须与原奏疏分开。（材料核查重点：报称信息的来源、抄传与行政分类）”在1501（弘治十四年）之后的人事、诏令或交涉应另随可见文书追索；《孝宗实录》弘治十四年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本并不能独自裁定动机、密议和受影响者经验。 材料：《孝宗实录》弘治十四年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对报称信息的来源、抄传与行政分类。
  \item[\eventanchor{ML-1501-004}{1501（弘治十四年）：正德朝内廷、人事与巡幸相关文书构成本年中枢政治线索，后出道德化叙事须与原奏疏分开。（材料核查重点：同年地方材料所见的执行范围）}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英；地方或省域；未具城镇者不补造路线。“正德朝内廷、人事与巡幸相关文书构成本年中枢政治线索，后出道德化叙事须与原奏疏分开。（材料核查重点：同年地方材料所见的执行范围）”在1501（弘治十四年）进入《孝宗实录》弘治十四年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本的叙述，因而可将朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英与所列地方或省域一并放回核验范围。 关于“正德朝内廷、人事与巡幸相关文书构成本年中枢政治线索，后出道德化叙事须与原奏疏分开。（材料核查重点：同年地方材料所见的执行范围）”的实际执行与代价，须从1501（弘治十四年）之后的命令和回应另行检验；一份《孝宗实录》弘治十四年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本的编年叙述并不足以代替它们。 材料：《孝宗实录》弘治十四年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对同年地方材料所见的执行范围。
  \item[\eventanchor{ML-1501-005}{1501（弘治十四年）：正德朝内廷、人事与巡幸相关文书构成本年中枢政治线索，后出道德化叙事须与原奏疏分开。（材料核查重点：原始日期、机构与地域之间的对应关系）}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。朝廷与官员在跨区域的行政、资源与军政网络的行动因“正德朝内廷、人事与巡幸相关文书构成本年中枢政治线索，后出道德化叙事须与原奏疏分开。（材料核查重点：原始日期、机构与地域之间的对应关系）”留有1501（弘治十四年）的《孝宗实录》弘治十四年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本记录；这比概括性的权力动因更可检验。 “正德朝内廷、人事与巡幸相关文书构成本年中枢政治线索，后出道德化叙事须与原奏疏分开。（材料核查重点：原始日期、机构与地域之间的对应关系）”令后续核验获得1501（弘治十四年）这一时间坐标；《孝宗实录》弘治十四年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本所见的行动者与空间不能推成完整权力因果或统一地方经验。 材料：《孝宗实录》弘治十四年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对原始日期、机构与地域之间的对应关系。
  \item[\eventanchor{ML-1502-001}{1502（弘治十五年）：贵州彝族叛乱被镇压}] 明与地方反抗、流动作战集团；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团；地方或省域；未具城镇者不补造路线。把“贵州彝族叛乱被镇压”放回1502（弘治十五年），《孝宗实录》弘治十五年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本只让我们看见朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团在所列地方或省域的一段处置链。 读“贵州彝族叛乱被镇压”的余波时，应转向1502（弘治十五年）之后的任命、批答或地方反应，不能把后出的道德评价倒灌进《孝宗实录》弘治十五年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本所记的时点。 材料：《孝宗实录》弘治十五年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：《孝宗实录》弘治十五年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本使「贵州彝族叛乱被镇压」的时间位置可追查；至于朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团在地方或省域的命令传递、路线和损失，必须保持待核而不能随编年补写。
  \item[\eventanchor{ML-1502-002}{1502（弘治十五年）：地方反抗、边镇调兵和宗藩危机的本年军政材料标记跨区域动员，军数与战果需要复核。（材料核查重点：诏令或奏议的形成与发受链）}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团；地方或省域；未具城镇者不补造路线。对于明的「地方反抗、边镇调兵和宗藩危机的本年军政材料标记跨区域动员，军数与战果需要复核」，地方或省域与朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团限定了行动的可行范围；史料未逐项记录前置命令和供给，不能以后来结果补造一个整齐的起因。 「地方反抗、边镇调兵和宗藩危机的本年军政材料标记跨区域动员，军数与战果需要复核」改变了朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团处理地方或省域事务的顺序与代价；后续影响须由连贯记录显示，不能从孤立军报推出可量化的整体结局。 材料：《孝宗实录》弘治十五年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对诏令或奏议的形成与发受链。
  \item[\eventanchor{ML-1502-003}{1502（弘治十五年）：地方反抗、边镇调兵和宗藩危机的本年军政材料标记跨区域动员，军数与战果需要复核。（材料核查重点：报称信息的来源、抄传与行政分类）}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团；地方或省域；未具城镇者不补造路线。「地方反抗、边镇调兵和宗藩危机的本年军政材料标记跨区域动员，军数与战果需要复核」使朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团在地方或省域的处境变得可见；本条未保存从征发到出动的全链条，故以可核条件而非概括性“压力”标示其背景。 「地方反抗、边镇调兵和宗藩危机的本年军政材料标记跨区域动员，军数与战果需要复核」使明在地方或省域的下一步选择重新围绕朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团展开；其影响应落到随后可见的军令、安置或交涉，而非以未经互校的人数概括。 材料：《孝宗实录》弘治十五年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对报称信息的来源、抄传与行政分类。
  \item[\eventanchor{ML-1502-004}{1502（弘治十五年）：地方反抗、边镇调兵和宗藩危机的本年军政材料标记跨区域动员，军数与战果需要复核。（材料核查重点：同年地方材料所见的执行范围）}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团；地方或省域；未具城镇者不补造路线。在地方或省域发生的「地方反抗、边镇调兵和宗藩危机的本年军政材料标记跨区域动员，军数与战果需要复核」使朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团必须作出即时选择；可见记录没有完整交代先前部署，故只把军政背景列为条件，不写成已经证实的原因。 作为后续影响，「地方反抗、边镇调兵和宗藩危机的本年军政材料标记跨区域动员，军数与战果需要复核」改变了朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团在地方或省域继续调度、驻守或交涉的起点；能确认的是条件变化，而不是由单一叙述推算出的完整战果。 材料：《孝宗实录》弘治十五年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对同年地方材料所见的执行范围。
  \item[\eventanchor{MM-1502-HUIDIAN-PRESENTED}{1502（弘治十五年）：弘治续修《大明会典》进呈，汇集当时中央典章}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。明初会典已难覆盖制度变动，朝廷需要重新整理官制、礼仪和财赋规则。 新会典成为官员援引旧制的重要文本，也将不同时期制度压缩为相对稳定的规范图景。 材料：《孝宗实录》弘治十五年条；弘治《大明会典》序及目录；《明史·职官志》。限度：进呈事与成书阶段可靠；会典汇编的是规范和沿革，不可据此推定各地机构都按同一方式运行。
  \item[\eventanchor{ML-1503-001}{1503（弘治十六年）：李叛军被镇压}] 明与地方反抗、流动作战集团；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团；地方或省域；未具城镇者不补造路线。《孝宗实录》弘治十六年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本的1503（弘治十六年）条并未写成宫廷传记；它所确证的是朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团围绕“李叛军被镇压”在所列地方或省域的行动痕迹。 “李叛军被镇压”在1503（弘治十六年）之后的人事、诏令或交涉应另随可见文书追索；《孝宗实录》弘治十六年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本并不能独自裁定动机、密议和受影响者经验。 材料：《孝宗实录》弘治十六年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：「李叛军被镇压」可由《孝宗实录》弘治十六年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本定位到1503（弘治十六年），但这些叙述未完整保存地方或省域的执行与受影响者经验，不能把沉默写成事实。
  \item[\eventanchor{ML-1503-002}{1503（弘治十六年）：科举、讲学和官员文集的本年线索可用于追踪知识网络，主张与行政结果须分开。}] 明；朝廷与官员、宗教与文化行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。制度、教育或知识传播的需要推动了相关行动或文本形成。 它提供制度和传播史的锚点，不能据此推断社会整体接受。 材料：《孝宗实录》弘治十六年条；《明史·选举志》或《艺文志》；文集、碑刻或书目材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1503-003}{1503（弘治十六年）：清丈、库藏、差役与征解的本年记录显示财政监管压力，整饬命令不等于隐漏已被清除。（材料核查重点：诏令或奏议的形成与发受链）}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、财政与商业行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。《孝宗实录》弘治十六年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料为1503（弘治十六年）的“清丈、库藏、差役与征解的本年记录显示财政监管压力，整饬命令不等于隐漏已被清除。（材料核查重点：诏令或奏议的形成与发受链）”划出范围：朝廷与官员、军队与卫所、财政与商业行动者、跨区域的行政、资源与军政网络以及一项尚待地方材料补足的财政动作。 “清丈、库藏、差役与征解的本年记录显示财政监管压力，整饬命令不等于隐漏已被清除。（材料核查重点：诏令或奏议的形成与发受链）”在1503（弘治十六年）形成的是资源调度的核验线，而非完成的财政结论；到达、拖欠与成本仍要借异类材料追踪。 材料：《孝宗实录》弘治十六年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对诏令或奏议的形成与发受链。
  \item[\eventanchor{ML-1503-004}{1503（弘治十六年）：清丈、库藏、差役与征解的本年记录显示财政监管压力，整饬命令不等于隐漏已被清除。（材料核查重点：报称信息的来源、抄传与行政分类）}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、财政与商业行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。就1503（弘治十六年）而言，“清丈、库藏、差役与征解的本年记录显示财政监管压力，整饬命令不等于隐漏已被清除。（材料核查重点：报称信息的来源、抄传与行政分类）”让朝廷与官员、军队与卫所、财政与商业行动者在跨区域的行政、资源与军政网络的资源安排进入《孝宗实录》弘治十六年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料的可见范围。 “清丈、库藏、差役与征解的本年记录显示财政监管压力，整饬命令不等于隐漏已被清除。（材料核查重点：报称信息的来源、抄传与行政分类）”只能把1503（弘治十六年）的线索接到地方志、契约、河工或仓储材料；《孝宗实录》弘治十六年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料所载的中央条文不能直接界定执行范围。 材料：《孝宗实录》弘治十六年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对报称信息的来源、抄传与行政分类。
  \item[\eventanchor{ML-1503-005}{1503（弘治十六年）：清丈、库藏、差役与征解的本年记录显示财政监管压力，整饬命令不等于隐漏已被清除。（材料核查重点：同年地方材料所见的执行范围）}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、财政与商业行动者；地方或省域；未具城镇者不补造路线。朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、财政与商业行动者在所列地方或省域的财用动作因“清丈、库藏、差役与征解的本年记录显示财政监管压力，整饬命令不等于隐漏已被清除。（材料核查重点：同年地方材料所见的执行范围）”见于1503（弘治十六年）的《孝宗实录》弘治十六年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料；这条线索不能被扩写成统一的帝国账目。 从“清丈、库藏、差役与征解的本年记录显示财政监管压力，整饬命令不等于隐漏已被清除。（材料核查重点：同年地方材料所见的执行范围）”出发，下一步须将制度规定、行政传达和地方承受分开；《孝宗实录》弘治十六年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料在1503（弘治十六年）的账面语言不能直接充当社会结果。 材料：《孝宗实录》弘治十六年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对同年地方材料所见的执行范围。
  \item[\eventanchor{ML-1504-002}{1504（弘治十七年）：嘉靖初继统礼制的本年文书构成大礼议过程锚点，礼制理由和政治效应不可简化为单一动机。}] 明；朝廷与官员、宗教与文化行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。朝廷与官员、宗教与文化行动者在跨区域的行政、资源与军政网络的行动因“嘉靖初继统礼制的本年文书构成大礼议过程锚点，礼制理由和政治效应不可简化为单一动机”留有1504（弘治十七年）的《孝宗实录》弘治十七年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本记录；这比概括性的权力动因更可检验。 “嘉靖初继统礼制的本年文书构成大礼议过程锚点，礼制理由和政治效应不可简化为单一动机”令后续核验获得1504（弘治十七年）这一时间坐标；《孝宗实录》弘治十七年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本所见的行动者与空间不能推成完整权力因果或统一地方经验。 材料：《孝宗实录》弘治十七年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1504-003}{1504（弘治十七年）：东南港口、日本使团或葡萄牙接触的本年材料为海上交往留档，朝贡、私贸与冲突不可混称。（材料核查重点：诏令或奏议的形成与发受链）}] 明；朝廷与官员；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。朝贡名义、边境安全与港口贸易的利益使交涉持续发生。 它为后续册封、互市或海防安排留下文书与跨政权比较线索。 材料：《孝宗实录》弘治十七年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对诏令或奏议的形成与发受链。
  \item[\eventanchor{ML-1504-004}{1504（弘治十七年）：东南港口、日本使团或葡萄牙接触的本年材料为海上交往留档，朝贡、私贸与冲突不可混称。（材料核查重点：报称信息的来源、抄传与行政分类）}] 明；朝廷与官员；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。朝贡名义、边境安全与港口贸易的利益使交涉持续发生。 它为后续册封、互市或海防安排留下文书与跨政权比较线索。 材料：《孝宗实录》弘治十七年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对报称信息的来源、抄传与行政分类。
  \item[\eventanchor{ML-1504-005}{1504（弘治十七年）：东南港口、日本使团或葡萄牙接触的本年材料为海上交往留档，朝贡、私贸与冲突不可混称。（材料核查重点：同年地方材料所见的执行范围）}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。朝贡名义、边境安全与港口贸易的利益使交涉持续发生。 它为后续册封、互市或海防安排留下文书与跨政权比较线索。 材料：《孝宗实录》弘治十七年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对同年地方材料所见的执行范围。
  \item[\eventanchor{ML-1505-001}{1505（弘治十八年）六月8日：弘治皇帝去世}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。朝廷与官员在跨区域的行政、资源与军政网络的行动因“弘治皇帝去世”留有1505（弘治十八年）六月8日的《孝宗实录》弘治十八年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本记录；这比概括性的权力动因更可检验。 “弘治皇帝去世”令后续核验获得1505（弘治十八年）六月8日这一时间坐标；《孝宗实录》弘治十八年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本所见的行动者与空间不能推成完整权力因果或统一地方经验。 材料：《孝宗实录》弘治十八年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：「弘治皇帝去世」虽见于《孝宗实录》弘治十八年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本，但材料形成者未必观察到跨区域行政、资源或军政网络的全部过程；朝廷与官员的行动范围和受影响群体不能由此单独决定。
  \item[\eventanchor{ML-1505-002}{1505（弘治十八年）六月19日：朱厚照即位正德皇帝}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。《孝宗实录》弘治十八年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本为1505（弘治十八年）六月19日的“朱厚照即位正德皇帝”保留了一个窄而具体的观察面：朝廷与官员在跨区域的行政、资源与军政网络的行政动作。 “朱厚照即位正德皇帝”留给后续政务的是一条从1505（弘治十八年）六月19日继续核对的文书次序；不能凭《孝宗实录》弘治十八年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本判断谁意图何在或哪一派应负责任。 材料：《孝宗实录》弘治十八年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：「朱厚照即位正德皇帝」借《孝宗实录》弘治十八年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本获得可检索的时间坐标；跨区域行政、资源或军政网络里朝廷与官员的路线、人数与后果若无其他材料相证，均保留为不可见的部分。
  \item[\eventanchor{ML-1505-003}{1505（弘治十八年）：正德皇帝开始使用太监担任军事和财政总管}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、财政与商业行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。在跨区域行政、资源或军政网络发生的「正德皇帝开始使用太监担任军事和财政总管」使朝廷与官员、军队与卫所、财政与商业行动者必须作出即时选择；可见记录没有完整交代先前部署，故只把军政背景列为条件，不写成已经证实的原因。 「正德皇帝开始使用太监担任军事和财政总管」并未结束朝廷与官员、军队与卫所、财政与商业行动者在跨区域行政、资源或军政网络的压力，而是把问题转到后续防务、运输或行政处置；只有后续记录能说明它实际造成何种改变。 材料：《孝宗实录》弘治十八年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：《孝宗实录》弘治十八年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料为「正德皇帝开始使用太监担任军事和财政总管」留下编年入口，却未必保留跨区域行政、资源或军政网络中朝廷与官员、军队与卫所、财政与商业行动者的完整视角；本条因此不据之裁定人数、责任或动机。
  \item[\eventanchor{ML-1505-004}{1505（弘治十八年）：科举、讲学和官员文集的本年线索可用于追踪知识网络，主张与行政结果须分开。}] 明；朝廷与官员、宗教与文化行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。制度、教育或知识传播的需要推动了相关行动或文本形成。 它提供制度和传播史的锚点，不能据此推断社会整体接受。 材料：《孝宗实录》弘治十八年条；《明史·选举志》或《艺文志》；文集、碑刻或书目材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{MM-1505-WUZONG-ACCESSION}{1505（弘治十八年）五月：孝宗去世，皇太子朱厚照即位，是为武宗}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。朱厚照已为太子，皇位承接不存在景泰末年那样的名分竞争。 少年皇帝即位改变了内廷近侍与文官大臣接近皇权的条件，刘瑾等人迅速上升。 材料：《孝宗实录》弘治十八年五月条；《武宗实录》正德元年即位条；《明史·武宗本纪》。限度：去世和即位可靠；临终政务安排仅能反映官修记录所保留的礼制程序。
\end{description}
