\section{核验锚点簇：洪熙至天顺：边镇、土木与复辟后的重组（1425--1464）}
\label{register:1425-1464_hongxi_tianshun}
这一时期的危机既发生在北方行军与北京守备之间，也发生在继承程序和财政调度之中。每条首次描写仅确认账本能支持的行动链，并把数字、路线和动机留在可继续核对的位置。

以下为读者可跳转的首次描写。它们是按王朝年序编排的证据性短条，而非把账本字段伪装成同一种长篇叙事：每项只在所列材料可承受的范围内给出行动者、空间、后果与限度。

\begin{description}
  \item[\eventanchor{EM-1425-XUANDE-ACCESSION}{1425（洪熙元年）五月：仁宗去世，皇太子朱瞻基即位为宣德帝}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。仁宗在位不足一年，继承程序需依托既有东宫和内阁体系迅速完成 宣德朝在保留洪熙部分调整的同时重新处理汉王、交趾和北方边事 材料：《仁宗实录》洪熙元年五月条；《宣宗实录》宣德元年追叙；《明史·宣宗本纪》。限度：继位日期可靠；洪熙骤逝原因缺乏足以裁定的同时代医学证据
  \item[\eventanchor{ML-1425-001}{1425（洪熙元年）五月29日：洪熙帝驾崩}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《仁宗实录》洪熙元年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：以《仁宗实录》洪熙元年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本核对「洪熙帝驾崩」时，只能确认其在1425（洪熙元年）五月29日的叙述位置；朝廷与官员在跨区域行政、资源或军政网络的具体经验仍需由可定位的异类材料补证。
  \item[\eventanchor{ML-1425-002}{1425（洪熙元年）六月27日：朱瞻基即位宣德皇帝}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《仁宗实录》洪熙元年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：关于「朱瞻基即位宣德皇帝」，《仁宗实录》洪熙元年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本所能确证的是条目所示的时点和行动；跨区域行政、资源或军政网络内朝廷与官员的规模、意图及社会后果需要异源材料才能判断。
  \item[\eventanchor{ML-1425-003}{1425（洪熙元年）九月2日：朱高煦造反}] 明与地方反抗、流动作战集团；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团；地方或省域；未具城镇者不补造路线。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《仁宗实录》洪熙元年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：《仁宗实录》洪熙元年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本记录「朱高煦造反」的方式限定了可说范围：可追踪1425（洪熙元年）九月2日的行动节点，不能凭此还原地方或省域中朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团的每一处部署。
  \item[\eventanchor{ML-1425-004}{1425（洪熙元年）九月22日：朱高煦战败}] 明；朝廷与官员、军队与卫所；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。从跨区域行政、资源或军政网络看「朱高煦战败」，朝廷与官员、军队与卫所的行动连接着当年的军政网络；资料没有充分说明何种先行安排直接促成它，不能把编年相邻当作因果证明。 「朱高煦战败」让朝廷与官员、军队与卫所在跨区域行政、资源或军政网络的既有部署出现新的承接点；其中期影响要看后续调度是否落实，不能用胜败标签替代具体结果。 材料：《仁宗实录》洪熙元年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：对「朱高煦战败」的《仁宗实录》洪熙元年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料记录可支持年序核验；它不足以替代跨区域行政、资源或军政网络的地方材料，故不把朝廷与官员、军队与卫所的战报、奏报或叙事当成无争议结果。
  \item[\eventanchor{EM-1426-GAOXU-REBELLION}{1426（宣德元年）：汉王朱高煦在乐安起兵，宣德帝亲征后其降伏并被处置}] 明与汉王朱高煦集团；朝廷与官员、军队与卫所；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。永乐诸子竞争未因太子继承而消失；汉王拥有军功声望并寄望政治转机 中央进一步限制藩王军事政治空间；宣德帝以亲征展示新君的军政控制力 材料：《宣宗实录》宣德元年条；《明史·汉王高煦传》；山东地方志乐安条。限度：起兵、亲征和降伏可靠；叛乱计划及处刑细节受胜者叙事塑形
  \item[\eventanchor{ML-1426-001}{1426（宣德元年）：明朝派遣一失哈到野女真建造船坞和仓库}] 明；朝廷与官员、边地政权与社群；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。就「明朝派遣一失哈到野女真建造船坞和仓库」而言，明与朝廷与官员、边地政权与社群在边地接触区的行动并非凭空发生；不过现存材料只标示节点，前序命令、运输和地方响应仍须逐件核验。 「明朝派遣一失哈到野女真建造船坞和仓库」改变了朝廷与官员、边地政权与社群处理边地接触区事务的顺序与代价；后续影响须由连贯记录显示，不能从孤立军报推出可量化的整体结局。 材料：《宣宗实录》宣德元年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：「明朝派遣一失哈到野女真建造船坞和仓库」虽见于《宣宗实录》宣德元年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料，但材料形成者未必观察到边地接触区的全部过程；朝廷与官员、边地政权与社群的行动范围和受影响群体不能由此单独决定。
  \item[\eventanchor{ML-1426-002}{1426（宣德元年）十月5日：林山起义：黎来的军队在二同–秋同战役中对明朝的进攻造成重大伤亡}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、流动与反抗集团；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。「林山起义：黎来的军队在二同–秋同战役中对明朝的进攻造成重大伤亡」出现时，朝廷与官员、军队与卫所、流动与反抗集团是在跨区域行政、资源或军政网络的限制下行动；资料所给的是年序定位而非动机自述，前期军政压力只能作为解释线索，不能充作定论。 「林山起义：黎来的军队在二同–秋同战役中对明朝的进攻造成重大伤亡」之后，跨区域行政、资源或军政网络内朝廷与官员、军队与卫所、流动与反抗集团仍须处理由该行动留下的控制、通行或防务问题；本条不把战报中的胜负、斩获或伤亡扩大为无从核对的结论。 材料：《宣宗实录》宣德元年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：《宣宗实录》宣德元年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料使「林山起义：黎来的军队在二同–秋同战役中对明朝的进攻造成重大伤亡」的时间位置可追查；至于朝廷与官员、军队与卫所、流动与反抗集团在跨区域行政、资源或军政网络的命令传递、路线和损失，必须保持待核而不能随编年补写。
  \item[\eventanchor{ML-1426-003}{1426（宣德元年）冬：林山起义：林山军队将明军驱逐出红河三角洲和越南北部的大部分地区}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、流动与反抗集团；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。朝贡名义、边境安全与港口贸易的利益使交涉持续发生。 它为后续册封、互市或海防安排留下文书与跨政权比较线索。 材料：《宣宗实录》宣德元年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案。限度：对「林山起义：林山军队将明军驱逐出红河三角洲和越南北部的大部分地区」的《宣宗实录》宣德元年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案记录可支持年序核验；它不足以替代跨区域行政、资源或军政网络的地方材料，故不把朝廷与官员、军队与卫所、流动与反抗集团的战报、奏报或叙事当成无争议结果。
  \item[\eventanchor{ML-1427-001}{1427（宣德二年）十月10日：林山起义：明军援军在林山被围歼}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、流动与反抗集团；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。「林山起义：明军援军在林山被围歼」使朝廷与官员、军队与卫所、流动与反抗集团在跨区域行政、资源或军政网络的处境变得可见；本条未保存从征发到出动的全链条，故以可核条件而非概括性“压力”标示其背景。 发生「林山起义：明军援军在林山被围歼」后，跨区域行政、资源或军政网络仍是朝廷与官员、军队与卫所、流动与反抗集团必须面对的行动场域；可见结果是问题被带入下一段年序，未见的伤亡、掠夺与居民去留不在本条擅断。 材料：《宣宗实录》宣德二年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：《宣宗实录》宣德二年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料记录「林山起义：明军援军在林山被围歼」的方式限定了可说范围：可追踪1427（宣德二年）十月10日的行动节点，不能凭此还原跨区域行政、资源或军政网络中朝廷与官员、军队与卫所、流动与反抗集团的每一处部署。
  \item[\eventanchor{ML-1427-002}{1427（宣德二年）十二月14日：林山起义：明军撤出交趾}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、流动与反抗集团；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。从账本可辨空间看「林山起义：明军撤出交趾」，朝廷与官员、军队与卫所、流动与反抗集团的行动连接着当年的军政网络；资料没有充分说明何种先行安排直接促成它，不能把编年相邻当作因果证明。 作为后续影响，「林山起义：明军撤出交趾」改变了朝廷与官员、军队与卫所、流动与反抗集团在账本可辨空间继续调度、驻守或交涉的起点；能确认的是条件变化，而不是由单一叙述推算出的完整战果。 材料：《宣宗实录》宣德二年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：「林山起义：明军撤出交趾」可由《宣宗实录》宣德二年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料定位到1427（宣德二年）十二月14日，但这些叙述未完整保存账本可辨空间的执行与受影响者经验，不能把沉默写成事实。
  \item[\eventanchor{ML-1427-003}{1427（宣德二年）：本年朝廷围绕继承、官僚协调和政令传达形成连续记录，可用于核对宣德至正统的中枢运作。}] 明；朝廷与官员、军队与卫所；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《宣宗实录》宣德二年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{EM-1428-LE-LOI-RECOGNITION}{1428（宣德三年）：明接受黎利政权的朝贡关系并调整安南外交称谓}] 明与大越；朝廷与官员；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。撤军后明廷需要避免再度高成本干预，黎利亦需外部承认以稳定新政权 中越由占领战争转为朝贡和边境事务管理；交趾经验影响明廷对南方直接统治的评估 材料：《宣宗实录》宣德三年条；《明史·安南传》；越南《大越史记全书》顺天元年条。限度：外交调整可靠；“承认”不应抹去双方对合法性和边界的持续分歧
  \item[\eventanchor{ML-1428-001}{1428（宣德三年）三月25日：宝藏远航：宣德皇帝命郑和督修大报恩寺}] 明；朝廷与官员、宗教与文化行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《宣宗实录》宣德三年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：「宝藏远航：宣德皇帝命郑和督修大报恩寺」可由《宣宗实录》宣德三年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本定位到1428（宣德三年）三月25日，但这些叙述未完整保存跨区域行政、资源或军政网络的执行与受影响者经验，不能把沉默写成事实。
  \item[\eventanchor{ML-1428-002}{1428（宣德三年）四月29日：黎黎在后黎王朝的领导下重建了大越王国}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《宣宗实录》宣德三年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：「黎黎在后黎王朝的领导下重建了大越王国」在1428（宣德三年）四月29日的出现可回查《宣宗实录》宣德三年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本；它们不等于跨区域行政、资源或军政网络的全景记录，朝廷与官员未被记下的选择与损失不作推定。
  \item[\eventanchor{ML-1428-003}{1428（宣德三年）十月：乌连开袭明边境，宣德皇帝亲自率兵击退}] 明与蒙古诸部；朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。对于明与蒙古诸部的「乌连开袭明边境，宣德皇帝亲自率兵击退」，边地接触区与朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群限定了行动的可行范围；史料未逐项记录前置命令和供给，不能以后来结果补造一个整齐的起因。 此后，朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群在边地接触区面对的并非原来的行动条件；「乌连开袭明边境，宣德皇帝亲自率兵击退」留下需要继续处理的秩序与供给问题，损失和胜负仍应按异源材料分别核对。 材料：《宣宗实录》宣德三年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：《宣宗实录》宣德三年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料只能把「乌连开袭明边境，宣德皇帝亲自率兵击退」置入1428（宣德三年）十月的年序；对于边地接触区中朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群的路线、人数和动机，仍须另据地方或对方材料核验。
  \item[\eventanchor{ML-1429-001}{1429（宣德四年）：宣德皇帝在北京郊外进行大检阅}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。「宣德皇帝在北京郊外进行大检阅」所涉朝廷与官员的行动受跨区域行政、资源或军政网络的空间与资源约束；年序材料保存了节点，却没有保存足以裁定出兵、守备或支援动机的全过程。 在跨区域行政、资源或军政网络，朝廷与官员因「宣德皇帝在北京郊外进行大检阅」而要重新安排守备、行军或沟通；这一后续压力可被标示，但战果与伤亡不能只凭一方叙事定量。 材料：《宣宗实录》宣德四年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：「宣德皇帝在北京郊外进行大检阅」借《宣宗实录》宣德四年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料获得可检索的时间坐标；跨区域行政、资源或军政网络里朝廷与官员的路线、人数与后果若无其他材料相证，均保留为不可见的部分。
  \item[\eventanchor{ML-1429-002}{1429（宣德四年）：明军使用携带手炮的骑兵。}] 明；朝廷与官员、军队与卫所；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。制度、教育或知识传播的需要推动了相关行动或文本形成。 它提供制度和传播史的锚点，不能据此推断社会整体接受。 材料：《宣宗实录》宣德四年条；《明史·选举志》或《艺文志》；文集、碑刻或书目材料。限度：「明军使用携带手炮的骑兵」虽见于《宣宗实录》宣德四年条；《明史·选举志》或《艺文志》；文集、碑刻或书目材料，但材料形成者未必观察到跨区域行政、资源或军政网络的全部过程；朝廷与官员、军队与卫所的行动范围和受影响群体不能由此单独决定。
  \item[\eventanchor{ML-1429-003}{1429（宣德四年）：漕运、粮饷与军户事务的年度文书显示财政—军事相互约束，定额不能替代实际征解。}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、财政与商业行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。财政征解、交通工程或货币支付的压力使相关措施进入政务。 其法定安排不等于地方执行，后续须以地域材料追踪负担与成效。 材料：《宣宗实录》宣德四年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1429-004}{1429（宣德四年）：交趾、北边或辽东的军令与边报在本年构成军事决策线索，报称战果应与对方及地方材料比照。}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群、地方社会与精英；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。发生在账本可辨空间的「交趾、北边或辽东的军令与边报在本年构成军事决策线索，报称战果应与对方及地方材料比照」牵动朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群、地方社会与精英；已知材料让我们看见这一时点，却没有把准备行动、地方资源与决策意图完整连起来，因果只能保留为待核问题。 「交趾、北边或辽东的军令与边报在本年构成军事决策线索，报称战果应与对方及地方材料比照」让朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群、地方社会与精英在账本可辨空间的既有部署出现新的承接点；其中期影响要看后续调度是否落实，不能用胜败标签替代具体结果。 材料：《宣宗实录》宣德四年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{EM-1430-YUQIAN-INSPECTION}{1430（宣德五年）：于谦奉命巡抚河南、山西，处理灾荒、军政与地方事务}] 明与河南、山西地方社会；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英；地方或省域；未具城镇者不补造路线。黄河—太行区域的灾荒、防务和赋役问题跨越单一布政司，常规地方官难以协调 巡抚作为中央临时差遣深入区域治理；其权力边界和地方资源调动模式逐步成形 材料：《宣宗实录》宣德五年条；《明史·于谦传》；河南、山西地方志灾异与仓储条。限度：任命可靠；奏议中的灾情和治理成效是官员报告，需与地方材料互校
  \item[\eventanchor{EM-1430-ZHENGHE-SEVENTH-VOYAGE}{1430（宣德五年）：郑和第七次下西洋自南京出发}] 明与印度洋港口政权；朝廷与官员；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。海外使节请求返航且既有航海网络仍在运作；宣德朝以较有限方式延续官方海上联系 航队重访东南亚和印度洋港口；返航后国家不再组织同规模远航，海上联系转入不同形态 材料：《宣宗实录》宣德五年条；《明史·郑和传》；刘家港天妃宫碑文。限度：出航可靠；舰队人数、船型和经费只能按不同文本和物证分别估计
  \item[\eventanchor{ML-1430-001}{1430（宣德五年）五月：宣德皇帝下令减免所有皇家土地的赋税}] 明；朝廷与官员、财政与商业行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。财政征解、交通工程或货币支付的压力使相关措施进入政务。 其法定安排不等于地方执行，后续须以地域材料追踪负担与成效。 材料：《宣宗实录》宣德五年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料。限度：以《宣宗实录》宣德五年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料核对「宣德皇帝下令减免所有皇家土地的赋税」时，只能确认其在1430（宣德五年）五月的叙述位置；朝廷与官员、财政与商业行动者在跨区域行政、资源或军政网络的具体经验仍需由可定位的异类材料补证。
  \item[\eventanchor{ML-1430-002}{1430（宣德五年）六月29日：宝藏下西洋：宣德皇帝下令第七次下西洋}] 明；朝廷与官员；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《宣宗实录》宣德五年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：《宣宗实录》宣德五年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本只能把「宝藏下西洋：宣德皇帝下令第七次下西洋」置入1430（宣德五年）六月29日的年序；对于账本可辨空间中朝廷与官员的路线、人数和动机，仍须另据地方或对方材料核验。
  \item[\eventanchor{EM-1431-TIANFEI-STELE}{1431（宣德六年）：郑和等立《天妃灵应之记》碑，记述历次航行与祈祷}] 明与航海使团；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。长期远航需要以妈祖信仰、功德叙述和国家使命组织船员风险经验 碑刻留下可定位的物质证据；它也显示官方航海如何被编入护佑与朝贡话语 材料：刘家港《天妃灵应之记》碑；《宣宗实录》宣德五年六月、八年七月条；《明史·郑和传》。限度：碑刻年代和立碑者可靠；碑文是使团自我呈现，不能独证每个航程细节
  \item[\eventanchor{ML-1431-001}{1431（宣德六年）一月19日：宝藏之旅：宝藏船队从南京出发}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《宣宗实录》宣德六年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：《宣宗实录》宣德六年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本为「宝藏之旅：宝藏船队从南京出发」留下编年入口，却未必保留跨区域行政、资源或军政网络中朝廷与官员的完整视角；本条因此不据之裁定人数、责任或动机。
  \item[\eventanchor{ML-1431-002}{1431（宣德六年）三月14日：宝藏之旅：刘家港碑刻立碑}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《宣宗实录》宣德六年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：就「宝藏之旅：刘家港碑刻立碑」而论，《宣宗实录》宣德六年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本提供的是1431（宣德六年）三月14日的记录线索；朝廷与官员在跨区域行政、资源或军政网络的实际行动细节不能由这一材料链独自补足。
  \item[\eventanchor{ML-1431-003}{1431（宣德六年）六月12日：越南黎朝皇帝黎太祖与明朝中国建立朝贡关系，并被明朝皇帝封为安南王。}] 明；朝廷与官员；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。朝贡名义、边境安全与港口贸易的利益使交涉持续发生。 它为后续册封、互市或海防安排留下文书与跨政权比较线索。 材料：《宣宗实录》宣德六年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案。限度：「越南黎朝皇帝黎太祖与明朝中国建立朝贡关系，并被明朝皇帝封为安南王」虽见于《宣宗实录》宣德六年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案，但材料形成者未必观察到账本可辨空间的全部过程；朝廷与官员的行动范围和受影响群体不能由此单独决定。
  \item[\eventanchor{ML-1432-001}{1432（宣德七年）九月12日：宝藏之旅：宝藏船队抵达萨穆德拉巴赛苏丹国，红宝、马欢随船队访问孟加拉}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《宣宗实录》宣德七年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：《宣宗实录》宣德七年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本记录「宝藏之旅：宝藏船队抵达萨穆德拉巴赛苏丹国，红宝、马欢随船队访问孟加拉」的方式限定了可说范围：可追踪1432（宣德七年）九月12日的行动节点，不能凭此还原跨区域行政、资源或军政网络中朝廷与官员的每一处部署。
  \item[\eventanchor{ML-1432-002}{1432（宣德七年）：明朝派遣一失哈向明朝联军女真人进贡印玺并修复永宁寺}] 明与蒙古诸部；朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群、宗教与文化行动者；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《宣宗实录》宣德七年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：「明朝派遣一失哈向明朝联军女真人进贡印玺并修复永宁寺」可由《宣宗实录》宣德七年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本定位到1432（宣德七年），但这些叙述未完整保存边地接触区的执行与受影响者经验，不能把沉默写成事实。
  \item[\eventanchor{ML-1432-003}{1432（宣德七年）：朝贡、册封和边地交涉的记录为本年多政权关系留档，礼仪语言与实际控制范围必须区分。}] 明；朝廷与官员、军队与卫所；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。朝贡名义、边境安全与港口贸易的利益使交涉持续发生。 它为后续册封、互市或海防安排留下文书与跨政权比较线索。 材料：《宣宗实录》宣德七年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1432-004}{1432（宣德七年）：漕运、粮饷与军户事务的年度文书显示财政—军事相互约束，定额不能替代实际征解。}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、财政与商业行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。财政征解、交通工程或货币支付的压力使相关措施进入政务。 其法定安排不等于地方执行，后续须以地域材料追踪负担与成效。 材料：《宣宗实录》宣德七年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{EM-1433-ZHENGHE-RETURN}{1433（宣德八年）：第七次航行舰队返抵中国，郑和卒年与卒地存在不同说法}] 明与印度洋航线；朝廷与官员；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。1430年舰队完成使节返送和港口访问任务，宣德朝未再下达同规模续航命令 官方远航周期终止；马欢等人的文本与碑刻成为后世理解航行的重要但有立场的材料 材料：《宣宗实录》宣德八年朝贡条；《明史·郑和传》；马欢《瀛涯胜览》成书信息。限度：舰队返航可靠；郑和是否在返航前卒于古里及具体日期缺乏可互证定论
  \item[\eventanchor{ML-1433-001}{1433（宣德八年）：宝藏航行：郑和去世}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《宣宗实录》宣德八年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：「宝藏航行：郑和去世」虽见于《宣宗实录》宣德八年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本，但材料形成者未必观察到跨区域行政、资源或军政网络的全部过程；朝廷与官员的行动范围和受影响群体不能由此单独决定。
  \item[\eventanchor{ML-1433-002}{1433（宣德八年）：宝藏之旅：洪宝和马欢抵达卡利卡特并派七人前往麦加，洪宝访问了乔法尔、拉萨、亚丁、摩加迪沙和巴拉瓦，然后返回中国}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《宣宗实录》宣德八年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：《宣宗实录》宣德八年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本使「宝藏之旅：洪宝和马欢抵达卡利卡特并派七人前往麦加，洪宝访问了乔法尔、拉萨、亚丁、摩加迪沙和巴拉瓦，然后返回中国」的时间位置可追查；至于朝廷与官员在跨区域行政、资源或军政网络的命令传递、路线和损失，必须保持待核而不能随编年补写。
  \item[\eventanchor{ML-1433-003}{1433（宣德八年）三月9日：宝藏之旅：宝船队从霍尔木兹出发返回中国}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《宣宗实录》宣德八年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：《宣宗实录》宣德八年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本为「宝藏之旅：宝船队从霍尔木兹出发返回中国」留下编年入口，却未必保留跨区域行政、资源或军政网络中朝廷与官员的完整视角；本条因此不据之裁定人数、责任或动机。
  \item[\eventanchor{ML-1433-004}{1433（宣德八年）六月：日本使团访问明朝中国：明日关系恢复}] 明与海上、朝贡相关政权；朝廷与官员；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。朝贡名义、边境安全与港口贸易的利益使交涉持续发生。 它为后续册封、互市或海防安排留下文书与跨政权比较线索。 材料：《宣宗实录》宣德八年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案。限度：「日本使团访问明朝中国：明日关系恢复」在1433（宣德八年）六月的出现可回查《宣宗实录》宣德八年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案；它们不等于账本可辨空间的全景记录，朝廷与官员未被记下的选择与损失不作推定。
  \item[\eventanchor{ML-1433-005}{1433（宣德八年）七月7日：宝藏之旅：宝船队回到中国}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《宣宗实录》宣德八年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：《宣宗实录》宣德八年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本只能把「宝藏之旅：宝船队回到中国」置入1433（宣德八年）七月7日的年序；对于跨区域行政、资源或军政网络中朝廷与官员的路线、人数和动机，仍须另据地方或对方材料核验。
  \item[\eventanchor{ML-1433-006}{1433（宣德八年）九月14日：宝藏航行：萨穆德拉·帕赛苏丹国、卡利卡特、科钦、锡兰、乔法尔、亚丁、哥印拜陀、霍尔木兹、卡亚尔和麦加的使节进贡}] 明与蒙古诸部；朝廷与官员、边地政权与社群；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。朝贡名义、边境安全与港口贸易的利益使交涉持续发生。 它为后续册封、互市或海防安排留下文书与跨政权比较线索。 材料：《宣宗实录》宣德八年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案。限度：以《宣宗实录》宣德八年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案核对「宝藏航行：萨穆德拉·帕赛苏丹国、卡利卡特、科钦、锡兰、乔法尔、亚丁、哥印拜陀、霍尔木兹、卡亚尔和麦加的使节进贡」时，只能确认其在1433（宣德八年）九月14日的叙述位置；朝廷与官员、边地政权与社群在边地接触区的具体经验仍需由可定位的异类材料补证。
  \item[\eventanchor{ML-1433-007}{1433（宣德八年）：宝藏之旅：马欢出版《莺芽圣澜》}] 明；朝廷与官员、宗教与文化行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《宣宗实录》宣德八年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：对「宝藏之旅：马欢出版《莺芽圣澜》」的《宣宗实录》宣德八年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本记录可支持年序核验；它不足以替代跨区域行政、资源或军政网络的地方材料，故不把朝廷与官员、宗教与文化行动者的战报、奏报或叙事当成无争议结果。
  \item[\eventanchor{ML-1434-001}{1434（宣德九年）：宝藏之旅：龚震出版《西洋繁国志》}] 明；朝廷与官员、宗教与文化行动者；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《宣宗实录》宣德九年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：「宝藏之旅：龚震出版《西洋繁国志》」借《宣宗实录》宣德九年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本获得可检索的时间坐标；账本可辨空间里朝廷与官员、宗教与文化行动者的路线、人数与后果若无其他材料相证，均保留为不可见的部分。
  \item[\eventanchor{ML-1434-002}{1434（宣德九年）：本年朝廷围绕继承、官僚协调和政令传达形成连续记录，可用于核对宣德至正统的中枢运作。}] 明；朝廷与官员、军队与卫所；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《宣宗实录》宣德九年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1434-003}{1434（宣德九年）：学校、科举和礼制的本年政策材料为社会流动和国家知识秩序提供可检索锚点。}] 明；朝廷与官员、宗教与文化行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。制度、教育或知识传播的需要推动了相关行动或文本形成。 它提供制度和传播史的锚点，不能据此推断社会整体接受。 材料：《宣宗实录》宣德九年条；《明史·选举志》或《艺文志》；文集、碑刻或书目材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1434-004}{1434（宣德九年）：朝贡、册封和边地交涉的记录为本年多政权关系留档，礼仪语言与实际控制范围必须区分。}] 明；朝廷与官员、军队与卫所；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。朝贡名义、边境安全与港口贸易的利益使交涉持续发生。 它为后续册封、互市或海防安排留下文书与跨政权比较线索。 材料：《宣宗实录》宣德九年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{EM-1435-XUANDE-DEATH}{1435（宣德十年）正月：宣德帝去世，九岁皇太子朱祁镇即位为英宗}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。宣德帝早逝而储君年幼，朝廷需以太皇太后、内阁和近侍共同维持政务连续 正统初年形成辅政格局；皇帝成长和内廷权力变化将重塑中枢决策 材料：《宣宗实录》宣德十年条；《英宗实录》正统元年追叙；《明史·英宗本纪》。限度：死亡和继位可靠；幼帝时期权力分配不能仅用后世“宦官专权”概括
  \item[\eventanchor{ML-1435-001}{1435（宣德十年）一月31日：宣德皇帝驾崩，张皇后（洪熙）摄政为正统皇帝}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《宣宗实录》宣德十年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：对「宣德皇帝驾崩，张皇后（洪熙）摄政为正统皇帝」的《宣宗实录》宣德十年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本记录可支持年序核验；它不足以替代跨区域行政、资源或军政网络的地方材料，故不把朝廷与官员的战报、奏报或叙事当成无争议结果。
  \item[\eventanchor{ML-1435-002}{1435（宣德十年）：华北平原及山东遭遇旱灾、瘟疫}] 明；朝廷与官员、地方社会与精英；地方或省域；未具城镇者不补造路线。自然风险与地方报告促成朝廷或地方的应对记录。 赈济、迁徙和损失的实际范围仍须以受灾地区材料分别核验。 材料：《宣宗实录》宣德十年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏。限度：「华北平原及山东遭遇旱灾、瘟疫」在1435（宣德十年）的出现可回查《宣宗实录》宣德十年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏；它们不等于地方或省域的全景记录，朝廷与官员、地方社会与精英未被记下的选择与损失不作推定。
  \item[\eventanchor{EM-1436-LUCHUAN-CRISIS}{1436（正统元年）：麓川思任发扩张引发边境冲突，明廷开始部署征讨}] 明与麓川、孟养等地势力；朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。滇西土司之间的权力竞争影响明军交通和朝贡秩序；地方官军请求中央介入 明朝由调停转向大规模军事征发；边地冲突被纳入帝国军费和指挥体系 材料：《英宗实录》正统元年条；《明史·麓川传》；《云南通志》麓川条。限度：冲突与部署可靠；边地族群称谓、起因和责任须保留各方政治语言差异
  \item[\eventanchor{ML-1436-001}{1436（正统元年）：宝藏航行：明朝禁止建造海船}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《英宗实录》正统元年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：就「宝藏航行：明朝禁止建造海船」而论，《英宗实录》正统元年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本提供的是1436（正统元年）的记录线索；朝廷与官员在跨区域行政、资源或军政网络的实际行动细节不能由这一材料链独自补足。
  \item[\eventanchor{ML-1436-002}{1436（正统元年）：宝藏之旅：费辛出版《星茶圣澜》}] 明；朝廷与官员、宗教与文化行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《英宗实录》正统元年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：《英宗实录》正统元年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本为「宝藏之旅：费辛出版《星茶圣澜》」留下编年入口，却未必保留跨区域行政、资源或军政网络中朝廷与官员、宗教与文化行动者的完整视角；本条因此不据之裁定人数、责任或动机。
  \item[\eventanchor{ML-1436-003}{1436（正统元年）：苏北、华北平原、山东等地遭受洪涝灾害}] 明；朝廷与官员、地方社会与精英；地方或省域；未具城镇者不补造路线。自然风险与地方报告促成朝廷或地方的应对记录。 赈济、迁徙和损失的实际范围仍须以受灾地区材料分别核验。 材料：《英宗实录》正统元年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏。限度：「苏北、华北平原、山东等地遭受洪涝灾害」借《英宗实录》正统元年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏获得可检索的时间坐标；地方或省域里朝廷与官员、地方社会与精英的路线、人数与后果若无其他材料相证，均保留为不可见的部分。
  \item[\eventanchor{ML-1437-001}{1437（正统二年）：山西、陕西遭遇干旱}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。自然风险与地方报告促成朝廷或地方的应对记录。 赈济、迁徙和损失的实际范围仍须以受灾地区材料分别核验。 材料：《英宗实录》正统二年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏。限度：《英宗实录》正统二年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏只能把「山西、陕西遭遇干旱」置入1437（正统二年）的年序；对于跨区域行政、资源或军政网络中朝廷与官员的路线、人数和动机，仍须另据地方或对方材料核验。
  \item[\eventanchor{ML-1437-002}{1437（正统二年）：苏北地区发生洪涝灾害}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。自然风险与地方报告促成朝廷或地方的应对记录。 赈济、迁徙和损失的实际范围仍须以受灾地区材料分别核验。 材料：《英宗实录》正统二年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏。限度：以《英宗实录》正统二年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏核对「苏北地区发生洪涝灾害」时，只能确认其在1437（正统二年）的叙述位置；朝廷与官员在跨区域行政、资源或军政网络的具体经验仍需由可定位的异类材料补证。
  \item[\eventanchor{ML-1437-003}{1437（正统二年）：灾情上报、赈恤或河工材料标记本年地方风险，损失与救济效果需回到受灾地区核实。（材料核查重点：诏令或奏议的形成与发受链）}] 明；朝廷与官员、地方社会与精英、财政与商业行动者；地方或省域；未具城镇者不补造路线。自然风险与地方报告促成朝廷或地方的应对记录。 赈济、迁徙和损失的实际范围仍须以受灾地区材料分别核验。 材料：《英宗实录》正统二年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对诏令或奏议的形成与发受链。
  \item[\eventanchor{ML-1437-004}{1437（正统二年）：灾情上报、赈恤或河工材料标记本年地方风险，损失与救济效果需回到受灾地区核实。（材料核查重点：报称信息的来源、抄传与行政分类）}] 明；朝廷与官员、地方社会与精英、财政与商业行动者；地方或省域；未具城镇者不补造路线。自然风险与地方报告促成朝廷或地方的应对记录。 赈济、迁徙和损失的实际范围仍须以受灾地区材料分别核验。 材料：《英宗实录》正统二年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对报称信息的来源、抄传与行政分类。
  \item[\eventanchor{EM-1438-FIRST-LUCHUAN-CAMPAIGN}{1438（正统三年）：王骥等统兵发动第一次大规模征麓川行动}] 明与麓川势力；朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。1436年以来的边境冲突未获解决，中央接受以军事手段恢复通道与朝贡秩序的建议 明军深入滇西但未消除思任发势力；长期征发加重云南卫所和地方供给负担 材料：《英宗实录》正统三年条；《明史·王骥传》《麓川传》；《云南图经志书》麓川条与腾冲明代碑刻著录。限度：出师与主帅可靠；军额、战果和“平定”结论主要反映明军奏报
  \item[\eventanchor{ML-1438-001}{1438（正统三年）十二月8日：陆川平绵之战：明讨伐勐茂司仁法，攻打邻近土司，但未能击败他}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。「陆川平绵之战：明讨伐勐茂司仁法，攻打邻近土司，但未能击败他」出现时，朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群是在边地接触区的限制下行动；资料所给的是年序定位而非动机自述，前期军政压力只能作为解释线索，不能充作定论。 「陆川平绵之战：明讨伐勐茂司仁法，攻打邻近土司，但未能击败他」之后，边地接触区内朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群仍须处理由该行动留下的控制、通行或防务问题；本条不把战报中的胜负、斩获或伤亡扩大为无从核对的结论。 材料：《英宗实录》正统三年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：《英宗实录》正统三年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料使「陆川平绵之战：明讨伐勐茂司仁法，攻打邻近土司，但未能击败他」的时间位置可追查；至于朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群在边地接触区的命令传递、路线和损失，必须保持待核而不能随编年补写。
  \item[\eventanchor{ML-1438-002}{1438（正统三年）：本年朝廷围绕继承、官僚协调和政令传达形成连续记录，可用于核对宣德至正统的中枢运作。（材料核查重点：诏令或奏议的形成与发受链）}] 明；朝廷与官员、军队与卫所；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《英宗实录》正统三年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对诏令或奏议的形成与发受链。
  \item[\eventanchor{ML-1438-003}{1438（正统三年）：本年朝廷围绕继承、官僚协调和政令传达形成连续记录，可用于核对宣德至正统的中枢运作。（材料核查重点：报称信息的来源、抄传与行政分类）}] 明；朝廷与官员、军队与卫所；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《英宗实录》正统三年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对报称信息的来源、抄传与行政分类。
  \item[\eventanchor{ML-1439-001}{1439（正统四年）：华北平原及山东地区发生洪涝灾害}] 明；朝廷与官员、地方社会与精英；地方或省域；未具城镇者不补造路线。自然风险与地方报告促成朝廷或地方的应对记录。 赈济、迁徙和损失的实际范围仍须以受灾地区材料分别核验。 材料：《英宗实录》正统四年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏。限度：「华北平原及山东地区发生洪涝灾害」可由《英宗实录》正统四年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏定位到1439（正统四年），但这些叙述未完整保存地方或省域的执行与受影响者经验，不能把沉默写成事实。
  \item[\eventanchor{ML-1439-002}{1439（正统四年）：交趾、北边或辽东的军令与边报在本年构成军事决策线索，报称战果应与对方及地方材料比照。（材料核查重点：诏令或奏议的形成与发受链）}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群、地方社会与精英；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。围绕「交趾、北边或辽东的军令与边报在本年构成军事决策线索，报称战果应与对方及地方材料比照」，明在账本可辨空间面对的是朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群、地方社会与精英的现场处置；材料确认行动进入编年，却不足以把此前调兵、补给或地方压力串成确定因果链。 发生「交趾、北边或辽东的军令与边报在本年构成军事决策线索，报称战果应与对方及地方材料比照」后，账本可辨空间仍是朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群、地方社会与精英必须面对的行动场域；可见结果是问题被带入下一段年序，未见的伤亡、掠夺与居民去留不在本条擅断。 材料：《英宗实录》正统四年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对诏令或奏议的形成与发受链。
  \item[\eventanchor{ML-1439-003}{1439（正统四年）：交趾、北边或辽东的军令与边报在本年构成军事决策线索，报称战果应与对方及地方材料比照。（材料核查重点：报称信息的来源、抄传与行政分类）}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群、地方社会与精英；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。「交趾、北边或辽东的军令与边报在本年构成军事决策线索，报称战果应与对方及地方材料比照」把朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群、地方社会与精英带到账本可辨空间的具体关口；现存年条只留下这一行动节点，前期兵力、粮道和地方协力的次序未逐项保存，不能倒推为单一动因。 「交趾、北边或辽东的军令与边报在本年构成军事决策线索，报称战果应与对方及地方材料比照」之后，朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群、地方社会与精英在账本可辨空间的行动空间有所改写；这种变化须由随后文书和地方材料追踪，不能把初报数字直接当作最终后果。 材料：《英宗实录》正统四年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对报称信息的来源、抄传与行政分类。
  \item[\eventanchor{ML-1439-004}{1439（正统四年）：交趾、北边或辽东的军令与边报在本年构成军事决策线索，报称战果应与对方及地方材料比照。（材料核查重点：同年地方材料所见的执行范围）}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群、地方社会与精英；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。「交趾、北边或辽东的军令与边报在本年构成军事决策线索，报称战果应与对方及地方材料比照」出现时，朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群、地方社会与精英是在账本可辨空间的限制下行动；资料所给的是年序定位而非动机自述，前期军政压力只能作为解释线索，不能充作定论。 「交趾、北边或辽东的军令与边报在本年构成军事决策线索，报称战果应与对方及地方材料比照」之后，账本可辨空间内朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群、地方社会与精英仍须处理由该行动留下的控制、通行或防务问题；本条不把战报中的胜负、斩获或伤亡扩大为无从核对的结论。 材料：《英宗实录》正统四年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对同年地方材料所见的执行范围。
  \item[\eventanchor{EM-1440-ESEN-RAID}{1440（正统五年）：也先势力进犯明北边，边镇紧张加剧}] 明与瓦剌；朝廷与官员、边地政权与社群；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。瓦剌整合草原资源并争取对明贸易、封贡地位；边镇军饷和情报体系存在脆弱处 明蒙关系由使节争执转向更频繁的军事对峙；1449年危机的外交和补给背景积累 材料：《英宗实录》正统五年条；《明史·瓦剌传》；大同、宣府地方志边警条。限度：边患与明廷调兵可靠；袭扰规模、部众构成和防守失误不能只据京师奏报判断
  \item[\eventanchor{ML-1440-001}{1440（正统五年）：苏州、江南、华北平原、山东等地遭受洪涝灾害}] 明；朝廷与官员、地方社会与精英；地方或省域；未具城镇者不补造路线。自然风险与地方报告促成朝廷或地方的应对记录。 赈济、迁徙和损失的实际范围仍须以受灾地区材料分别核验。 材料：《英宗实录》正统五年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏。限度：「苏州、江南、华北平原、山东等地遭受洪涝灾害」虽见于《英宗实录》正统五年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏，但材料形成者未必观察到地方或省域的全部过程；朝廷与官员、地方社会与精英的行动范围和受影响群体不能由此单独决定。
  \item[\eventanchor{ML-1440-002}{1440（正统五年）：浙江饥荒袭来}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。自然风险与地方报告促成朝廷或地方的应对记录。 赈济、迁徙和损失的实际范围仍须以受灾地区材料分别核验。 材料：《英宗实录》正统五年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏。限度：「浙江饥荒袭来」借《英宗实录》正统五年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏获得可检索的时间坐标；跨区域行政、资源或军政网络里朝廷与官员的路线、人数与后果若无其他材料相证，均保留为不可见的部分。
  \item[\eventanchor{EM-1441-SECOND-LUCHUAN-CAMPAIGN}{1441（正统六年）：明廷再遣大军征麓川，试图追捕思任发并重建土司秩序}] 明与麓川势力；朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。第一次远征未能获得持久控制，思任发及其部众仍在边地活动 军事行动延长并牵动云南军粮；朝廷需在追击、招抚和依赖邻近土司间反复选择 材料：《英宗实录》正统六年条；《明史·麓川传》；《云南图经志书》麓川条。限度：再征可靠；是否“平定”及伤亡数字存在明方战报夸大风险
  \item[\eventanchor{ML-1441-001}{1441（正统六年）二月27日：陆川-平绵之战：明军进攻蒙茂}] 明；朝廷与官员、军队与卫所；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。「陆川-平绵之战：明军进攻蒙茂」使朝廷与官员、军队与卫所在跨区域行政、资源或军政网络的处境变得可见；本条未保存从征发到出动的全链条，故以可核条件而非概括性“压力”标示其背景。 对明而言，「陆川-平绵之战：明军进攻蒙茂」使跨区域行政、资源或军政网络的资源和安全议题进入下一轮处置；本条所能承受的是这一转折，不是对战场损失或地方反应的完整裁断。 材料：《英宗实录》正统六年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：「陆川-平绵之战：明军进攻蒙茂」在1441（正统六年）二月27日的出现可回查《英宗实录》正统六年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料；它们不等于跨区域行政、资源或军政网络的全景记录，朝廷与官员、军队与卫所未被记下的选择与损失不作推定。
  \item[\eventanchor{ML-1441-002}{1441（正统六年）：华北平原及山东地区发生洪涝灾害}] 明；朝廷与官员、地方社会与精英；地方或省域；未具城镇者不补造路线。自然风险与地方报告促成朝廷或地方的应对记录。 赈济、迁徙和损失的实际范围仍须以受灾地区材料分别核验。 材料：《英宗实录》正统六年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏。限度：「华北平原及山东地区发生洪涝灾害」可由《英宗实录》正统六年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏定位到1441（正统六年），但这些叙述未完整保存地方或省域的执行与受影响者经验，不能把沉默写成事实。
  \item[\eventanchor{ML-1441-003}{1441（正统六年）：浙江饥荒袭来}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。自然风险与地方报告促成朝廷或地方的应对记录。 赈济、迁徙和损失的实际范围仍须以受灾地区材料分别核验。 材料：《英宗实录》正统六年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏。限度：以《英宗实录》正统六年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏核对「浙江饥荒袭来」时，只能确认其在1441（正统六年）的叙述位置；朝廷与官员在跨区域行政、资源或军政网络的具体经验仍需由可定位的异类材料补证。
  \item[\eventanchor{EM-1442-ZHANG-TAIHOU-DEATH}{1442（正统七年）：张太皇太后去世，幼主时期的辅政平衡发生变化}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。张太皇太后长期为幼帝朝廷提供权威支点并约束宫廷派系 辅政结构失去关键仲裁者；内廷近侍与皇帝个人关系在决策中更为重要 材料：《英宗实录》正统七年条；《明史·后妃传》与《王振传》；内阁文集相关记载。限度：死亡日期可靠；王振权势上升是渐进过程，不能归结为单日政变
  \item[\eventanchor{ML-1442-001}{1442（正统七年）一月：陆川平绵之战：蒙茂战败，司仁法逃往阿瓦}] 明；朝廷与官员、军队与卫所；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。从跨区域行政、资源或军政网络看「陆川平绵之战：蒙茂战败，司仁法逃往阿瓦」，朝廷与官员、军队与卫所的行动连接着当年的军政网络；资料没有充分说明何种先行安排直接促成它，不能把编年相邻当作因果证明。 「陆川平绵之战：蒙茂战败，司仁法逃往阿瓦」并未结束朝廷与官员、军队与卫所在跨区域行政、资源或军政网络的压力，而是把问题转到后续防务、运输或行政处置；只有后续记录能说明它实际造成何种改变。 材料：《英宗实录》正统七年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：《英宗实录》正统七年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料为「陆川平绵之战：蒙茂战败，司仁法逃往阿瓦」留下编年入口，却未必保留跨区域行政、资源或军政网络中朝廷与官员、军队与卫所的完整视角；本条因此不据之裁定人数、责任或动机。
  \item[\eventanchor{ML-1442-002}{1442（正统七年）十一月20日：张皇后（洪熙）去世}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《英宗实录》正统七年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：就「张皇后（洪熙）去世」而论，《英宗实录》正统七年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本提供的是1442（正统七年）十一月20日的记录线索；朝廷与官员在跨区域行政、资源或军政网络的实际行动细节不能由这一材料链独自补足。
  \item[\eventanchor{ML-1442-003}{1442（正统七年）：朝贡、册封和边地交涉的记录为本年多政权关系留档，礼仪语言与实际控制范围必须区分。}] 明；朝廷与官员、军队与卫所；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。朝贡名义、边境安全与港口贸易的利益使交涉持续发生。 它为后续册封、互市或海防安排留下文书与跨政权比较线索。 材料：《英宗实录》正统七年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{EM-1443-THIRD-LUCHUAN-CAMPAIGN}{1443（正统八年）：明廷继续第三次征麓川并以招抚、分置应对残余势力}] 明与麓川势力；朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。前两次征战未能消解地方竞争，明军需借助孟养等土司重组权力关系 明朝在滇西形成更复杂的羁縻与军镇组合；征调与迁徙后果需在地方材料中追踪 材料：《英宗实录》正统八年条；《明史·麓川传》；滇西地方志、土司谱牒的异文线索。限度：连续征讨可靠；各土司降附与边界控制是阶段性而非一次完成
  \item[\eventanchor{ML-1443-001}{1443（正统八年）三月：陆川平绵之战：明军击败司继发，但未能俘获他}] 明；朝廷与官员、军队与卫所；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。「陆川平绵之战：明军击败司继发，但未能俘获他」所涉朝廷与官员、军队与卫所的行动受跨区域行政、资源或军政网络的空间与资源约束；年序材料保存了节点，却没有保存足以裁定出兵、守备或支援动机的全过程。 就后果说，「陆川平绵之战：明军击败司继发，但未能俘获他」重排了跨区域行政、资源或军政网络中朝廷与官员、军队与卫所可以据守、经过或谈判的条件；现有记载不能据此精确判定兵数、伤亡或地方社会的全部代价。 材料：《英宗实录》正统八年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：以《英宗实录》正统八年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料核对「陆川平绵之战：明军击败司继发，但未能俘获他」时，只能确认其在1443（正统八年）三月的叙述位置；朝廷与官员、军队与卫所在跨区域行政、资源或军政网络的具体经验仍需由可定位的异类材料补证。
  \item[\eventanchor{ML-1443-002}{1443（正统八年）：漕运、粮饷与军户事务的年度文书显示财政—军事相互约束，定额不能替代实际征解。}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、财政与商业行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。财政征解、交通工程或货币支付的压力使相关措施进入政务。 其法定安排不等于地方执行，后续须以地域材料追踪负担与成效。 材料：《英宗实录》正统八年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1443-003}{1443（正统八年）：学校、科举和礼制的本年政策材料为社会流动和国家知识秩序提供可检索锚点。}] 明；朝廷与官员、宗教与文化行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。制度、教育或知识传播的需要推动了相关行动或文本形成。 它提供制度和传播史的锚点，不能据此推断社会整体接受。 材料：《英宗实录》正统八年条；《明史·选举志》或《艺文志》；文集、碑刻或书目材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1444-001}{1444（正统九年）：山西、陕西发生饥荒}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。自然风险与地方报告促成朝廷或地方的应对记录。 赈济、迁徙和损失的实际范围仍须以受灾地区材料分别核验。 材料：《英宗实录》正统九年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏。限度：关于「山西、陕西发生饥荒」，《英宗实录》正统九年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏所能确证的是条目所示的时点和行动；跨区域行政、资源或军政网络内朝廷与官员的规模、意图及社会后果需要异源材料才能判断。
  \item[\eventanchor{ML-1444-002}{1444（正统九年）：苏北地区发生洪涝灾害}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。自然风险与地方报告促成朝廷或地方的应对记录。 赈济、迁徙和损失的实际范围仍须以受灾地区材料分别核验。 材料：《英宗实录》正统九年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏。限度：以《英宗实录》正统九年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏核对「苏北地区发生洪涝灾害」时，只能确认其在1444（正统九年）的叙述位置；朝廷与官员在跨区域行政、资源或军政网络的具体经验仍需由可定位的异类材料补证。
  \item[\eventanchor{ML-1444-003}{1444（正统九年）：朝贡、册封和边地交涉的记录为本年多政权关系留档，礼仪语言与实际控制范围必须区分。}] 明；朝廷与官员、军队与卫所；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。朝贡名义、边境安全与港口贸易的利益使交涉持续发生。 它为后续册封、互市或海防安排留下文书与跨政权比较线索。 材料：《英宗实录》正统九年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1444-004}{1444（正统九年）：灾情上报、赈恤或河工材料标记本年地方风险，损失与救济效果需回到受灾地区核实。}] 明；朝廷与官员、地方社会与精英、财政与商业行动者；地方或省域；未具城镇者不补造路线。自然风险与地方报告促成朝廷或地方的应对记录。 赈济、迁徙和损失的实际范围仍须以受灾地区材料分别核验。 材料：《英宗实录》正统九年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{EM-1445-ESEN-TRIBUTE-CONFLICT}{1445（正统十年）：也先借朝贡、互市和使团规模问题向明廷施压，北边交涉恶化}] 明与瓦剌；朝廷与官员、边地政权与社群；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。也先通过草原联盟扩大对马匹、赏赐和贸易通道的需求；明廷试图限额控制成本 礼物与贸易争执转为军事风险；边镇对使团、马市和警报的判断更加紧张 材料：《英宗实录》正统十年条；《明史·瓦剌传》；17世纪《蒙古源流》瓦剌叙事。限度：交涉紧张可靠；使团人数和贡物价值来自相互博弈的申报，不能当作中性统计
  \item[\eventanchor{ML-1445-001}{1445（正统十年）八月：陆川-平绵战役：阿瓦将斯仁法交给明朝，以换取明朝支持进攻鲜威}] 明；朝廷与官员、军队与卫所；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。「陆川-平绵战役：阿瓦将斯仁法交给明朝，以换取明朝支持进攻鲜威」使朝廷与官员、军队与卫所在跨区域行政、资源或军政网络的处境变得可见；本条未保存从征发到出动的全链条，故以可核条件而非概括性“压力”标示其背景。 「陆川-平绵战役：阿瓦将斯仁法交给明朝，以换取明朝支持进攻鲜威」使明在跨区域行政、资源或军政网络的下一步选择重新围绕朝廷与官员、军队与卫所展开；其影响应落到随后可见的军令、安置或交涉，而非以未经互校的人数概括。 材料：《英宗实录》正统十年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：就「陆川-平绵战役：阿瓦将斯仁法交给明朝，以换取明朝支持进攻鲜威」而论，《英宗实录》正统十年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料提供的是1445（正统十年）八月的记录线索；朝廷与官员、军队与卫所在跨区域行政、资源或军政网络的实际行动细节不能由这一材料链独自补足。
  \item[\eventanchor{ML-1445-002}{1445（正统十年）：浙江干旱鼠疫肆虐}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。自然风险与地方报告促成朝廷或地方的应对记录。 赈济、迁徙和损失的实际范围仍须以受灾地区材料分别核验。 材料：《英宗实录》正统十年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏。限度：对「浙江干旱鼠疫肆虐」的《英宗实录》正统十年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏记录可支持年序核验；它不足以替代跨区域行政、资源或军政网络的地方材料，故不把朝廷与官员的战报、奏报或叙事当成无争议结果。
  \item[\eventanchor{ML-1446-002}{1446（正统十一年）：江南洪水泛滥}] 明；朝廷与官员、地方社会与精英；地方或省域；未具城镇者不补造路线。自然风险与地方报告促成朝廷或地方的应对记录。 赈济、迁徙和损失的实际范围仍须以受灾地区材料分别核验。 材料：《英宗实录》正统十一年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏。限度：《英宗实录》正统十一年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏记录「江南洪水泛滥」的方式限定了可说范围：可追踪1446（正统十一年）的行动节点，不能凭此还原地方或省域中朝廷与官员、地方社会与精英的每一处部署。
  \item[\eventanchor{ML-1446-003}{1446（正统十一年）：学校、科举和礼制的本年政策材料为社会流动和国家知识秩序提供可检索锚点。}] 明；朝廷与官员、宗教与文化行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。制度、教育或知识传播的需要推动了相关行动或文本形成。 它提供制度和传播史的锚点，不能据此推断社会整体接受。 材料：《英宗实录》正统十一年条；《明史·选举志》或《艺文志》；文集、碑刻或书目材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1447-001}{1447（正统十二年）：叶宗柳与浙江银矿工人叛乱}] 明与地方反抗、流动作战集团；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团、财政与商业行动者；地方或省域；未具城镇者不补造路线。财政征解、交通工程或货币支付的压力使相关措施进入政务。 其法定安排不等于地方执行，后续须以地域材料追踪负担与成效。 材料：《英宗实录》正统十二年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料。限度：《英宗实录》正统十二年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料使「叶宗柳与浙江银矿工人叛乱」的时间位置可追查；至于朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团、财政与商业行动者在地方或省域的命令传递、路线和损失，必须保持待核而不能随编年补写。
  \item[\eventanchor{ML-1447-002}{1447（正统十二年）：苏北饥荒袭来}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。自然风险与地方报告促成朝廷或地方的应对记录。 赈济、迁徙和损失的实际范围仍须以受灾地区材料分别核验。 材料：《英宗实录》正统十二年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏。限度：「苏北饥荒袭来」虽见于《英宗实录》正统十二年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏，但材料形成者未必观察到跨区域行政、资源或军政网络的全部过程；朝廷与官员的行动范围和受影响群体不能由此单独决定。
  \item[\eventanchor{ML-1447-003}{1447（正统十二年）：灾情上报、赈恤或河工材料标记本年地方风险，损失与救济效果需回到受灾地区核实。}] 明；朝廷与官员、地方社会与精英、财政与商业行动者；地方或省域；未具城镇者不补造路线。自然风险与地方报告促成朝廷或地方的应对记录。 赈济、迁徙和损失的实际范围仍须以受灾地区材料分别核验。 材料：《英宗实录》正统十二年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{EM-1448-DENG-MAOQI}{1448（正统十三年）：福建邓茂七起事扩大，地方官军与中央调兵镇压}] 明与福建银矿、山地民众；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、财政与商业行动者；地方或省域；未具城镇者不补造路线。矿役、地方豪强冲突和赋役压力叠加，边缘群体获得跨县动员机会 明廷调兵镇压并整饬地方控制；事件显示正统朝财政、矿业与基层秩序的裂缝 材料：《英宗实录》正统十三年条；《明史·邓茂七传》；《八闽通志·建宁府》兵事条。限度：起事和镇压可靠；参与者不应被“矿徒”“盗贼”等官方类别完全代表
  \item[\eventanchor{EM-1448-THIRD-LUCHUAN-EXPEDITION}{1448（正统十三年）：明廷为麓川问题再度大规模调兵，征发延及多省军镇}] 明与麓川势力；朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群、地方社会与精英；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。招抚和前次征讨未形成稳定安排，中央选择再次以远征解决边地权力竞争 西南军费与兵源持续耗损；此时北边也先压力上升，帝国资源面临多方向牵制 材料：《英宗实录》正统十三年条；《明史·王骥传》《麓川传》；云南、贵州地方志征发条。限度：调兵事实可靠；最后战役的时序和兵员损失需要按各路材料分开核对
  \item[\eventanchor{ML-1448-001}{1448（正统十三年）三月：邓茂奇与一群佃农在闽赣边境西北叛乱}] 明与地方反抗、流动作战集团；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团；地方或省域；未具城镇者不补造路线。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《英宗实录》正统十三年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：关于「邓茂奇与一群佃农在闽赣边境西北叛乱」，《英宗实录》正统十三年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本所能确证的是条目所示的时点和行动；地方或省域内朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团的规模、意图及社会后果需要异源材料才能判断。
  \item[\eventanchor{ML-1448-002}{1448（正统十三年）十二月：明军杀了叶宗六，但他的叛军毫发无伤，继续向南撤退，围困滁州}] 明与地方反抗、流动作战集团；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团；地方或省域；未具城镇者不补造路线。「明军杀了叶宗六，但他的叛军毫发无伤，继续向南撤退，围困滁州」出现时，朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团是在地方或省域的限制下行动；资料所给的是年序定位而非动机自述，前期军政压力只能作为解释线索，不能充作定论。 就后果说，「明军杀了叶宗六，但他的叛军毫发无伤，继续向南撤退，围困滁州」重排了地方或省域中朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团可以据守、经过或谈判的条件；现有记载不能据此精确判定兵数、伤亡或地方社会的全部代价。 材料：《英宗实录》正统十三年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：以《英宗实录》正统十三年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料核对「明军杀了叶宗六，但他的叛军毫发无伤，继续向南撤退，围困滁州」时，只能确认其在1448（正统十三年）十二月的叙述位置；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团在地方或省域的具体经验仍需由可定位的异类材料补证。
  \item[\eventanchor{ML-1448-003}{1448（正统十三年）：1448年黄河洪水：黄河堤决口}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。自然风险与地方报告促成朝廷或地方的应对记录。 赈济、迁徙和损失的实际范围仍须以受灾地区材料分别核验。 材料：《英宗实录》正统十三年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏。限度：「1448年黄河洪水：黄河堤决口」可由《英宗实录》正统十三年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏定位到1448（正统十三年），但这些叙述未完整保存跨区域行政、资源或军政网络的执行与受影响者经验，不能把沉默写成事实。
  \item[\eventanchor{ML-1448-004}{1448（正统十三年）：干旱和蝗灾袭击中国西北地区}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。自然风险与地方报告促成朝廷或地方的应对记录。 赈济、迁徙和损失的实际范围仍须以受灾地区材料分别核验。 材料：《英宗实录》正统十三年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏。限度：「干旱和蝗灾袭击中国西北地区」在1448（正统十三年）的出现可回查《英宗实录》正统十三年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏；它们不等于跨区域行政、资源或军政网络的全景记录，朝廷与官员未被记下的选择与损失不作推定。
  \item[\eventanchor{ML-1448-005}{1448（正统十三年）：江南大旱}] 明；朝廷与官员、地方社会与精英；地方或省域；未具城镇者不补造路线。自然风险与地方报告促成朝廷或地方的应对记录。 赈济、迁徙和损失的实际范围仍须以受灾地区材料分别核验。 材料：《英宗实录》正统十三年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏。限度：《英宗实录》正统十三年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏只能把「江南大旱」置入1448（正统十三年）的年序；对于地方或省域中朝廷与官员、地方社会与精英的路线、人数和动机，仍须另据地方或对方材料核验。
  \item[\eventanchor{EM-1449-BEIJING-DEFENSE}{1449（正统十四年）九月：于谦等组织北京守备，拒绝南迁并抵御瓦剌进逼}] 明与瓦剌；朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。土木堡后京师兵力不足且朝廷一度讨论迁都；瓦剌利用英宗试图逼迫明廷让步 北京得以守住，明朝避免立即的政权崩溃；京师防务、军饷和内阁决策的缺陷更为显见 材料：《英宗实录》正统十四年条；《明史·于谦传》；北京城墙遗址考古报告与《顺天府志》城防条。限度：守备决策和京师未陷可靠；守军数量、作战细节与个人功劳应比较不同记载
  \item[\eventanchor{EM-1449-JINGTAI-ACCESSION}{1449（正统十四年）九月：郕王朱祁钰即帝位为景泰帝，尊英宗为太上皇}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。英宗被俘造成皇权真空，守京者需要可发布军令、组织财政的在位君主 明廷形成景泰朝与太上皇并存局面；英宗归还后继承与复辟隐患长期保留 材料：《英宗实录》正统十四年条；《明史·景帝本纪》；于谦、内阁文集相关奏议。限度：即位与尊号可靠；其是否必然为“夺位”须区别危机中的正式程序与后世评价
  \item[\eventanchor{ML-1449-001}{1449（正统十四年）三月：陆川平绵之战：明军因藏匿司继发而入侵蒙阳，司继发又逃脱}] 明；朝廷与官员、军队与卫所；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。「陆川平绵之战：明军因藏匿司继发而入侵蒙阳，司继发又逃脱」使朝廷与官员、军队与卫所在跨区域行政、资源或军政网络的处境变得可见；本条未保存从征发到出动的全链条，故以可核条件而非概括性“压力”标示其背景。 「陆川平绵之战：明军因藏匿司继发而入侵蒙阳，司继发又逃脱」使明在跨区域行政、资源或军政网络的下一步选择重新围绕朝廷与官员、军队与卫所展开；其影响应落到随后可见的军令、安置或交涉，而非以未经互校的人数概括。 材料：《英宗实录》正统十四年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：就「陆川平绵之战：明军因藏匿司继发而入侵蒙阳，司继发又逃脱」而论，《英宗实录》正统十四年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料提供的是1449（正统十四年）三月的记录线索；朝廷与官员、军队与卫所在跨区域行政、资源或军政网络的实际行动细节不能由这一材料链独自补足。
  \item[\eventanchor{ML-1449-002}{1449（正统十四年）五月：邓茂奇叛军被击败}] 明与地方反抗、流动作战集团；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团；地方或省域；未具城镇者不补造路线。从地方或省域看「邓茂奇叛军被击败」，朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团的行动连接着当年的军政网络；资料没有充分说明何种先行安排直接促成它，不能把编年相邻当作因果证明。 「邓茂奇叛军被击败」让朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团在地方或省域的既有部署出现新的承接点；其中期影响要看后续调度是否落实，不能用胜败标签替代具体结果。 材料：《英宗实录》正统十四年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：对「邓茂奇叛军被击败」的《英宗实录》正统十四年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料记录可支持年序核验；它不足以替代地方或省域的地方材料，故不把朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团的战报、奏报或叙事当成无争议结果。
  \item[\eventanchor{ML-1449-003}{1449（正统十四年）七月：图木危机：北元事实上的统治者瓦剌也先太师入侵明朝}] 明与蒙古诸部；朝廷与官员、边地政权与社群；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《英宗实录》正统十四年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：《英宗实录》正统十四年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本使「图木危机：北元事实上的统治者瓦剌也先太师入侵明朝」的时间位置可追查；至于朝廷与官员、边地政权与社群在边地接触区的命令传递、路线和损失，必须保持待核而不能随编年补写。
  \item[\eventanchor{ML-1449-004}{1449（正统十四年）八月4日：土木危机：正统皇帝出京亲自迎战也先太史}] 明与蒙古诸部；朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《英宗实录》正统十四年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：关于「土木危机：正统皇帝出京亲自迎战也先太史」，《英宗实录》正统十四年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本所能确证的是条目所示的时点和行动；边地接触区内朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群的规模、意图及社会后果需要异源材料才能判断。
  \item[\eventanchor{ML-1449-006}{1449（正统十四年）八月：叶宗流的叛军被击败}] 明与地方反抗、流动作战集团；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团；地方或省域；未具城镇者不补造路线。发生在地方或省域的「叶宗流的叛军被击败」牵动朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团；已知材料让我们看见这一时点，却没有把准备行动、地方资源与决策意图完整连起来，因果只能保留为待核问题。 「叶宗流的叛军被击败」并未结束朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团在地方或省域的压力，而是把问题转到后续防务、运输或行政处置；只有后续记录能说明它实际造成何种改变。 材料：《英宗实录》正统十四年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：《英宗实录》正统十四年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料为「叶宗流的叛军被击败」留下编年入口，却未必保留地方或省域中朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团的完整视角；本条因此不据之裁定人数、责任或动机。
  \item[\eventanchor{ML-1449-007}{1449（正统十四年）九月1日：土木危机：明军全军覆没，正统皇帝被也先太师俘虏}] 明与蒙古诸部；朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。「土木危机：明军全军覆没，正统皇帝被也先太师俘虏」出现时，朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群是在边地接触区的限制下行动；资料所给的是年序定位而非动机自述，前期军政压力只能作为解释线索，不能充作定论。 在边地接触区，朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群因「土木危机：明军全军覆没，正统皇帝被也先太师俘虏」而要重新安排守备、行军或沟通；这一后续压力可被标示，但战果与伤亡不能只凭一方叙事定量。 材料：《英宗实录》正统十四年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：「土木危机：明军全军覆没，正统皇帝被也先太师俘虏」借《英宗实录》正统十四年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料获得可检索的时间坐标；边地接触区里朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群的路线、人数与后果若无其他材料相证，均保留为不可见的部分。
  \item[\eventanchor{ML-1449-008}{1449（正统十四年）九月23日：朱祁钰即位景泰皇帝}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《英宗实录》正统十四年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：《英宗实录》正统十四年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本只能把「朱祁钰即位景泰皇帝」置入1449（正统十四年）九月23日的年序；对于跨区域行政、资源或军政网络中朝廷与官员的路线、人数和动机，仍须另据地方或对方材料核验。
  \item[\eventanchor{ML-1449-009}{1449（正统十四年）十月27日：也先太史围攻北京未能攻下，五天后撤军}] 明与蒙古诸部；朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。围绕「也先太史围攻北京未能攻下，五天后撤军」，明与蒙古诸部在边地接触区面对的是朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群的现场处置；材料确认行动进入编年，却不足以把此前调兵、补给或地方压力串成确定因果链。 对明与蒙古诸部而言，「也先太史围攻北京未能攻下，五天后撤军」使边地接触区的资源和安全议题进入下一轮处置；本条所能承受的是这一转折，不是对战场损失或地方反应的完整裁断。 材料：《英宗实录》正统十四年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：「也先太史围攻北京未能攻下，五天后撤军」在1449（正统十四年）十月27日的出现可回查《英宗实录》正统十四年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料；它们不等于边地接触区的全景记录，朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群未被记下的选择与损失不作推定。
  \item[\eventanchor{ML-1449-010}{1449（正统十四年）：黄河堤坝再次决堤导致河道略有改道}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。财政征解、交通工程或货币支付的压力使相关措施进入政务。 其法定安排不等于地方执行，后续须以地域材料追踪负担与成效。 材料：《英宗实录》正统十四年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料。限度：「黄河堤坝再次决堤导致河道略有改道」在1449（正统十四年）的出现可回查《英宗实录》正统十四年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料；它们不等于跨区域行政、资源或军政网络的全景记录，朝廷与官员未被记下的选择与损失不作推定。
  \item[\eventanchor{EM-1450-YINGZONG-RETURN}{1450（景泰元年）八月：瓦剌释放英宗，英宗返京后被安置为太上皇}] 明、景泰朝与瓦剌；朝廷与官员、边地政权与社群；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。也先未能凭俘虏取得预期政治收益，明廷在景泰即位后拒绝以皇位交换 俘虏危机暂告结束但双重皇权未解；英宗幽居为1457年夺门之变保留直接条件 材料：《英宗实录》景泰元年条；《明史·英宗本纪》《瓦剌传》；17世纪《蒙古源流》瓦剌叙事。限度：返还和安置可靠；也先释放动机及谈判条件有明蒙双方叙事差异
  \item[\eventanchor{ML-1450-001}{1450（景泰元年）九月19日：正统皇帝被释放回到北京，被景泰皇帝软禁}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《英宗实录》景泰元年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：就「正统皇帝被释放回到北京，被景泰皇帝软禁」而论，《英宗实录》景泰元年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本提供的是1450（景泰元年）九月19日的记录线索；朝廷与官员在跨区域行政、资源或军政网络的实际行动细节不能由这一材料链独自补足。
  \item[\eventanchor{ML-1450-002}{1450（景泰元年）：贵州、湖广瑶族、苗族起义}] 明与地方反抗、流动作战集团；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团；地方或省域；未具城镇者不补造路线。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《英宗实录》景泰元年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：《英宗实录》景泰元年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本为「贵州、湖广瑶族、苗族起义」留下编年入口，却未必保留地方或省域中朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团的完整视角；本条因此不据之裁定人数、责任或动机。
  \item[\eventanchor{ML-1450-003}{1450（景泰元年）：山东发生饥荒}] 明；朝廷与官员、地方社会与精英；地方或省域；未具城镇者不补造路线。自然风险与地方报告促成朝廷或地方的应对记录。 赈济、迁徙和损失的实际范围仍须以受灾地区材料分别核验。 材料：《英宗实录》景泰元年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏。限度：《英宗实录》景泰元年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏使「山东发生饥荒」的时间位置可追查；至于朝廷与官员、地方社会与精英在地方或省域的命令传递、路线和损失，必须保持待核而不能随编年补写。
  \item[\eventanchor{ML-1450-004}{1450（景泰元年）：军饷、漕运和户籍赋役的本年记录揭示恢复秩序的行政成本，账面额与实收须分列。}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、财政与商业行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。财政征解、交通工程或货币支付的压力使相关措施进入政务。 其法定安排不等于地方执行，后续须以地域材料追踪负担与成效。 材料：《英宗实录》景泰元年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1451-001}{1451（景泰二年）：土木危机后的边镇整顿、京师防务或复辟前后军政调度在本年材料中构成连续问题。（材料核查重点：诏令或奏议的形成与发受链）}] 明；朝廷与官员、军队与卫所；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。对于明的「土木危机后的边镇整顿、京师防务或复辟前后军政调度在本年材料中构成连续问题」，跨区域行政、资源或军政网络与朝廷与官员、军队与卫所限定了行动的可行范围；史料未逐项记录前置命令和供给，不能以后来结果补造一个整齐的起因。 此后，朝廷与官员、军队与卫所在跨区域行政、资源或军政网络面对的并非原来的行动条件；「土木危机后的边镇整顿、京师防务或复辟前后军政调度在本年材料中构成连续问题」留下需要继续处理的秩序与供给问题，损失和胜负仍应按异源材料分别核对。 材料：《英宗实录》景泰二年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对诏令或奏议的形成与发受链。
  \item[\eventanchor{ML-1451-002}{1451（景泰二年）：科举、学校和法律条文在本年制度材料中可追踪，不能据规范文本推定州县实践一致。}] 明；朝廷与官员、地方社会与精英、宗教与文化行动者；地方或省域；未具城镇者不补造路线。制度、教育或知识传播的需要推动了相关行动或文本形成。 它提供制度和传播史的锚点，不能据此推断社会整体接受。 材料：《英宗实录》景泰二年条；《明史·选举志》或《艺文志》；文集、碑刻或书目材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1451-003}{1451（景泰二年）：地方灾异、赈济与水利条目为本年社会史提供入口，地方志的修纂层次需要说明。}] 明；朝廷与官员、地方社会与精英；地方或省域；未具城镇者不补造路线。自然风险与地方报告促成朝廷或地方的应对记录。 赈济、迁徙和损失的实际范围仍须以受灾地区材料分别核验。 材料：《英宗实录》景泰二年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1451-004}{1451（景泰二年）：土木危机后的边镇整顿、京师防务或复辟前后军政调度在本年材料中构成连续问题。（材料核查重点：报称信息的来源、抄传与行政分类）}] 明；朝廷与官员、军队与卫所；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。「土木危机后的边镇整顿、京师防务或复辟前后军政调度在本年材料中构成连续问题」将朝廷与官员、军队与卫所的选择落在跨区域行政、资源或军政网络；编年记录可显示先后，却不能代替对兵源、道路和行政准备的证明，故不把相邻事件直接写成原因。 对明而言，「土木危机后的边镇整顿、京师防务或复辟前后军政调度在本年材料中构成连续问题」使跨区域行政、资源或军政网络的资源和安全议题进入下一轮处置；本条所能承受的是这一转折，不是对战场损失或地方反应的完整裁断。 材料：《英宗实录》景泰二年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对报称信息的来源、抄传与行政分类。
  \item[\eventanchor{ML-1451-005}{1451（景泰二年）：蒙古诸部、朝鲜及西北绿洲的交涉在本年留下多方材料，应以具体使团和地名校正概称。}] 明；朝廷与官员、边地政权与社群；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。朝贡名义、边境安全与港口贸易的利益使交涉持续发生。 它为后续册封、互市或海防安排留下文书与跨政权比较线索。 材料：《英宗实录》景泰二年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1452-001}{1452（景泰三年）：1452年黄河洪水：黄河堤决口}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。自然风险与地方报告促成朝廷或地方的应对记录。 赈济、迁徙和损失的实际范围仍须以受灾地区材料分别核验。 材料：《英宗实录》景泰三年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏。限度：《英宗实录》景泰三年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏使「1452年黄河洪水：黄河堤决口」的时间位置可追查；至于朝廷与官员在跨区域行政、资源或军政网络的命令传递、路线和损失，必须保持待核而不能随编年补写。
  \item[\eventanchor{ML-1452-002}{1452（景泰三年）：瑶族、苗族叛乱被镇压}] 明与地方反抗、流动作战集团；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团；地方或省域；未具城镇者不补造路线。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《英宗实录》景泰三年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：「瑶族、苗族叛乱被镇压」虽见于《英宗实录》景泰三年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本，但材料形成者未必观察到地方或省域的全部过程；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团的行动范围和受影响群体不能由此单独决定。
  \item[\eventanchor{ML-1452-003}{1452（景泰三年）：中国北方遭遇洪涝灾害}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。自然风险与地方报告促成朝廷或地方的应对记录。 赈济、迁徙和损失的实际范围仍须以受灾地区材料分别核验。 材料：《英宗实录》景泰三年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏。限度：就「中国北方遭遇洪涝灾害」而论，《英宗实录》景泰三年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏提供的是1452（景泰三年）的记录线索；朝廷与官员在跨区域行政、资源或军政网络的实际行动细节不能由这一材料链独自补足。
  \item[\eventanchor{ML-1452-004}{1452（景泰三年）：科举、学校和法律条文在本年制度材料中可追踪，不能据规范文本推定州县实践一致。}] 明；朝廷与官员、地方社会与精英、宗教与文化行动者；地方或省域；未具城镇者不补造路线。制度、教育或知识传播的需要推动了相关行动或文本形成。 它提供制度和传播史的锚点，不能据此推断社会整体接受。 材料：《英宗实录》景泰三年条；《明史·选举志》或《艺文志》；文集、碑刻或书目材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1453-001}{1453（景泰四年）：地方灾异、赈济与水利条目为本年社会史提供入口，地方志的修纂层次需要说明。（材料核查重点：诏令或奏议的形成与发受链）}] 明；朝廷与官员、地方社会与精英；地方或省域；未具城镇者不补造路线。自然风险与地方报告促成朝廷或地方的应对记录。 赈济、迁徙和损失的实际范围仍须以受灾地区材料分别核验。 材料：《英宗实录》景泰四年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对诏令或奏议的形成与发受链。
  \item[\eventanchor{ML-1453-002}{1453（景泰四年）：土木危机后的边镇整顿、京师防务或复辟前后军政调度在本年材料中构成连续问题。}] 明；朝廷与官员、军队与卫所；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。围绕「土木危机后的边镇整顿、京师防务或复辟前后军政调度在本年材料中构成连续问题」，明在跨区域行政、资源或军政网络面对的是朝廷与官员、军队与卫所的现场处置；材料确认行动进入编年，却不足以把此前调兵、补给或地方压力串成确定因果链。 发生「土木危机后的边镇整顿、京师防务或复辟前后军政调度在本年材料中构成连续问题」后，跨区域行政、资源或军政网络仍是朝廷与官员、军队与卫所必须面对的行动场域；可见结果是问题被带入下一段年序，未见的伤亡、掠夺与居民去留不在本条擅断。 材料：《英宗实录》景泰四年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1453-003}{1453（景泰四年）：景泰、天顺时期的继承、人事与诏令链条可在本年材料中定位，政变责任不可由单一史书裁断。}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《英宗实录》景泰四年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1453-004}{1453（景泰四年）：地方灾异、赈济与水利条目为本年社会史提供入口，地方志的修纂层次需要说明。（材料核查重点：报称信息的来源、抄传与行政分类）}] 明；朝廷与官员、地方社会与精英；地方或省域；未具城镇者不补造路线。自然风险与地方报告促成朝廷或地方的应对记录。 赈济、迁徙和损失的实际范围仍须以受灾地区材料分别核验。 材料：《英宗实录》景泰四年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对报称信息的来源、抄传与行政分类。
  \item[\eventanchor{MM-1453-ESEN-KHAN}{1453（景泰四年）：也先杀脱脱不花后自称大汗，瓦剌内部权力关系重组}] 瓦剌与明；朝廷与官员、边地政权与社群；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。也先在土木之变后权势上升，与成吉思汗黄金家族汗位的矛盾公开化。 草原权力斗争削弱了一个统一的瓦剌指挥中心，也使明廷面对的北方交涉对象更不稳定。 材料：《英宗实录》景泰四年北虏条；《明史·瓦剌传》；《蒙古源流》相关汗统叙事。限度：脱脱不花遇害及也先称汗见于明、蒙古叙事；具体年月和草原诸部的服从范围存在异文。
  \item[\eventanchor{ML-1454-001}{1454（景泰五年）：异常大雪导致苏州、杭州饥荒}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《英宗实录》景泰五年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：《英宗实录》景泰五年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本记录「异常大雪导致苏州、杭州饥荒」的方式限定了可说范围：可追踪1454（景泰五年）的行动节点，不能凭此还原跨区域行政、资源或军政网络中朝廷与官员的每一处部署。
  \item[\eventanchor{ML-1454-002}{1454（景泰五年）：土木危机后的边镇整顿、京师防务或复辟前后军政调度在本年材料中构成连续问题。}] 明；朝廷与官员、军队与卫所；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。在跨区域行政、资源或军政网络发生的「土木危机后的边镇整顿、京师防务或复辟前后军政调度在本年材料中构成连续问题」使朝廷与官员、军队与卫所必须作出即时选择；可见记录没有完整交代先前部署，故只把军政背景列为条件，不写成已经证实的原因。 作为后续影响，「土木危机后的边镇整顿、京师防务或复辟前后军政调度在本年材料中构成连续问题」改变了朝廷与官员、军队与卫所在跨区域行政、资源或军政网络继续调度、驻守或交涉的起点；能确认的是条件变化，而不是由单一叙述推算出的完整战果。 材料：《英宗实录》景泰五年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1454-003}{1454（景泰五年）：景泰、天顺时期的继承、人事与诏令链条可在本年材料中定位，政变责任不可由单一史书裁断。}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《英宗实录》景泰五年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1454-004}{1454（景泰五年）：军饷、漕运和户籍赋役的本年记录揭示恢复秩序的行政成本，账面额与实收须分列。}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、财政与商业行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。财政征解、交通工程或货币支付的压力使相关措施进入政务。 其法定安排不等于地方执行，后续须以地域材料追踪负担与成效。 材料：《英宗实录》景泰五年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1455-001}{1455（景泰六年）：徐有贞完成黄河堤防修缮工作}] 明；朝廷与官员、财政与商业行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。财政征解、交通工程或货币支付的压力使相关措施进入政务。 其法定安排不等于地方执行，后续须以地域材料追踪负担与成效。 材料：《英宗实录》景泰六年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料。限度：「徐有贞完成黄河堤防修缮工作」虽见于《英宗实录》景泰六年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料，但材料形成者未必观察到跨区域行政、资源或军政网络的全部过程；朝廷与官员、财政与商业行动者的行动范围和受影响群体不能由此单独决定。
  \item[\eventanchor{ML-1455-002}{1455（景泰六年）：华中地区大面积干旱}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。自然风险与地方报告促成朝廷或地方的应对记录。 赈济、迁徙和损失的实际范围仍须以受灾地区材料分别核验。 材料：《英宗实录》景泰六年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏。限度：《英宗实录》景泰六年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏使「华中地区大面积干旱」的时间位置可追查；至于朝廷与官员在跨区域行政、资源或军政网络的命令传递、路线和损失，必须保持待核而不能随编年补写。
  \item[\eventanchor{ML-1455-003}{1455（景泰六年）：蒙古诸部、朝鲜及西北绿洲的交涉在本年留下多方材料，应以具体使团和地名校正概称。}] 明；朝廷与官员、边地政权与社群；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。朝贡名义、边境安全与港口贸易的利益使交涉持续发生。 它为后续册封、互市或海防安排留下文书与跨政权比较线索。 材料：《英宗实录》景泰六年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{MM-1455-ESEN-DEATH}{1455（景泰六年）：也先在草原内部冲突中被杀，瓦剌汗权继承发生断裂}] 瓦剌与明；朝廷与官员、边地政权与社群；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。自称大汗后的也先同时面对黄金家族支持者与瓦剌内部首领竞争，个人权威未转化为稳固继承制度。 瓦剌的集中领导削弱，明廷北边交涉对象趋于分散；这不等于草原威胁立即消失。 材料：《英宗实录》景泰六年北虏条；《明史·瓦剌传》；《蒙古源流》也先死事条。限度：死亡及大致年份可由明方边报和蒙古汗统叙事互校；杀害者、月日和各部归属在材料中不一。
  \item[\eventanchor{ML-1456-001}{1456（景泰七年）：湖广苗族叛乱遭镇压}] 明与地方反抗、流动作战集团；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团；地方或省域；未具城镇者不补造路线。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《英宗实录》景泰七年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：「湖广苗族叛乱遭镇压」借《英宗实录》景泰七年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本获得可检索的时间坐标；地方或省域里朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团的路线、人数与后果若无其他材料相证，均保留为不可见的部分。
  \item[\eventanchor{ML-1456-002}{1456（景泰七年）：景泰、天顺时期的继承、人事与诏令链条可在本年材料中定位，政变责任不可由单一史书裁断。}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《英宗实录》景泰七年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1456-003}{1456（景泰七年）：军饷、漕运和户籍赋役的本年记录揭示恢复秩序的行政成本，账面额与实收须分列。}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、财政与商业行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。财政征解、交通工程或货币支付的压力使相关措施进入政务。 其法定安排不等于地方执行，后续须以地域材料追踪负担与成效。 材料：《英宗实录》景泰七年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1456-004}{1456（景泰七年）：科举、学校和法律条文在本年制度材料中可追踪，不能据规范文本推定州县实践一致。}] 明；朝廷与官员、地方社会与精英、宗教与文化行动者；地方或省域；未具城镇者不补造路线。制度、教育或知识传播的需要推动了相关行动或文本形成。 它提供制度和传播史的锚点，不能据此推断社会整体接受。 材料：《英宗实录》景泰七年条；《明史·选举志》或《艺文志》；文集、碑刻或书目材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1457-001}{1457（天顺元年）二月11日：前皇帝被军方复职，成为天顺皇帝}] 明；朝廷与官员、军队与卫所；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。在跨区域行政、资源或军政网络发生的「前皇帝被军方复职，成为天顺皇帝」使朝廷与官员、军队与卫所必须作出即时选择；可见记录没有完整交代先前部署，故只把军政背景列为条件，不写成已经证实的原因。 「前皇帝被军方复职，成为天顺皇帝」让朝廷与官员、军队与卫所在跨区域行政、资源或军政网络的既有部署出现新的承接点；其中期影响要看后续调度是否落实，不能用胜败标签替代具体结果。 材料：《英宗实录》天顺元年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：对「前皇帝被军方复职，成为天顺皇帝」的《英宗实录》天顺元年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料记录可支持年序核验；它不足以替代跨区域行政、资源或军政网络的地方材料，故不把朝廷与官员、军队与卫所的战报、奏报或叙事当成无争议结果。
  \item[\eventanchor{MM-1457-JINGTAI-DEATH}{1457（天顺元年）正月：英宗复位后景泰帝不久去世，景泰朝的皇位主张随之终结}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。夺门政变使病中的景泰帝失去君位和军政支持，其唯一儿子已早逝，无法以直系储嗣维持景泰朝。 英宗一系得以重建继承礼序并处置景泰朝遗臣；景泰帝的陵寝和后世评价遂成为复辟记忆的一部分。 材料：《英宗实录》天顺元年正月条；《明史·景帝本纪》；景泰陵碑刻与陵寝调查资料。限度：死亡时序和丧葬处置可靠；天顺朝实录以复辟政权立场书写景泰帝病况、名号与责任，不能据此复原全部宫中过程。
  \item[\eventanchor{MM-1457-YU-QIAN-EXECUTION}{1457（天顺元年）正月：于谦以“谋逆”罪被处死}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。于谦是景泰朝守京和军政的重要大臣，复辟者需要清除与前朝关联最深的政治人物。 其死成为天顺朝清洗的标志，也在后世北京保卫战叙事中转化为忠烈象征。 材料：《英宗实录》天顺元年正月条；《明史·于谦传》；于谦文集与后世祠祀碑记。限度：于谦被杀及所用罪名可靠；谋逆指控的证据链主要出自复辟政权，不能据此断定其有谋反行动。
  \item[\eventanchor{ML-1458-001}{1458（天顺二年）：军饷、漕运和户籍赋役的本年记录揭示恢复秩序的行政成本，账面额与实收须分列。}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、财政与商业行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。财政征解、交通工程或货币支付的压力使相关措施进入政务。 其法定安排不等于地方执行，后续须以地域材料追踪负担与成效。 材料：《英宗实录》天顺二年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1458-002}{1458（天顺二年）：蒙古诸部、朝鲜及西北绿洲的交涉在本年留下多方材料，应以具体使团和地名校正概称。}] 明；朝廷与官员、边地政权与社群；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。朝贡名义、边境安全与港口贸易的利益使交涉持续发生。 它为后续册封、互市或海防安排留下文书与跨政权比较线索。 材料：《英宗实录》天顺二年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1458-003}{1458（天顺二年）：地方灾异、赈济与水利条目为本年社会史提供入口，地方志的修纂层次需要说明。}] 明；朝廷与官员、地方社会与精英；地方或省域；未具城镇者不补造路线。自然风险与地方报告促成朝廷或地方的应对记录。 赈济、迁徙和损失的实际范围仍须以受灾地区材料分别核验。 材料：《英宗实录》天顺二年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{MM-1458-CROWN-PRINCE-RESTORED}{1458（天顺二年）：英宗复立朱见深为皇太子}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。朱见济已死，英宗复位后须恢复本支继承次序。 朱见深重新成为法定继承人，为1464年宪宗即位预置了宫廷与礼制程序。 材料：《英宗实录》天顺二年条；《明史·宪宗本纪》；《明史·英宗后妃传》。限度：复立事与诏令可靠；朝臣对景泰旧臣处置和储位安排的影响须结合奏疏辨析。
  \item[\eventanchor{ML-1459-001}{1459（天顺三年）：景泰、天顺时期的继承、人事与诏令链条可在本年材料中定位，政变责任不可由单一史书裁断。}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《英宗实录》天顺三年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1459-002}{1459（天顺三年）：蒙古诸部、朝鲜及西北绿洲的交涉在本年留下多方材料，应以具体使团和地名校正概称。}] 明；朝廷与官员、边地政权与社群；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。朝贡名义、边境安全与港口贸易的利益使交涉持续发生。 它为后续册封、互市或海防安排留下文书与跨政权比较线索。 材料：《英宗实录》天顺三年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1459-003}{1459（天顺三年）：科举、学校和法律条文在本年制度材料中可追踪，不能据规范文本推定州县实践一致。}] 明；朝廷与官员、地方社会与精英、宗教与文化行动者；地方或省域；未具城镇者不补造路线。制度、教育或知识传播的需要推动了相关行动或文本形成。 它提供制度和传播史的锚点，不能据此推断社会整体接受。 材料：《英宗实录》天顺三年条；《明史·选举志》或《艺文志》；文集、碑刻或书目材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1459-004}{1459（天顺三年）：土木危机后的边镇整顿、京师防务或复辟前后军政调度在本年材料中构成连续问题。}] 明；朝廷与官员、军队与卫所；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。「土木危机后的边镇整顿、京师防务或复辟前后军政调度在本年材料中构成连续问题」将朝廷与官员、军队与卫所的选择落在跨区域行政、资源或军政网络；编年记录可显示先后，却不能代替对兵源、道路和行政准备的证明，故不把相邻事件直接写成原因。 「土木危机后的边镇整顿、京师防务或复辟前后军政调度在本年材料中构成连续问题」使明在跨区域行政、资源或军政网络的下一步选择重新围绕朝廷与官员、军队与卫所展开；其影响应落到随后可见的军令、安置或交涉，而非以未经互校的人数概括。 材料：《英宗实录》天顺三年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1460-001}{1460（天顺四年）：科举、学校和法律条文在本年制度材料中可追踪，不能据规范文本推定州县实践一致。}] 明；朝廷与官员、地方社会与精英、宗教与文化行动者；地方或省域；未具城镇者不补造路线。制度、教育或知识传播的需要推动了相关行动或文本形成。 它提供制度和传播史的锚点，不能据此推断社会整体接受。 材料：《英宗实录》天顺四年条；《明史·选举志》或《艺文志》；文集、碑刻或书目材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1460-002}{1460（天顺四年）：地方灾异、赈济与水利条目为本年社会史提供入口，地方志的修纂层次需要说明。}] 明；朝廷与官员、地方社会与精英；地方或省域；未具城镇者不补造路线。自然风险与地方报告促成朝廷或地方的应对记录。 赈济、迁徙和损失的实际范围仍须以受灾地区材料分别核验。 材料：《英宗实录》天顺四年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1460-003}{1460（天顺四年）：景泰、天顺时期的继承、人事与诏令链条可在本年材料中定位，政变责任不可由单一史书裁断。}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《英宗实录》天顺四年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{MM-1460-SHI-HENG-FALL}{1460（天顺四年）：石亨被逮下狱，复辟功臣集团失去中枢优势}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。石亨在夺门后掌兵并广植私人，已与文官及皇帝形成权力摩擦。 英宗削弱了复辟功臣的军权；曹吉祥及其养子集团的紧张关系仍未解除。 材料：《英宗实录》天顺四年条；《明史·石亨传》；《明史·曹吉祥传》。限度：石亨被逮及其后处分可靠；“结党谋反”等案情须与复辟后政治清算的语境一并阅读。
  \item[\eventanchor{ML-1461-001}{1461（天顺五年）八月7日：曹钦之乱：曹钦叛乱并试图攻入北京，但被捕并被迫自杀}] 明与地方反抗、流动作战集团；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团；地方或省域；未具城镇者不补造路线。「曹钦之乱：曹钦叛乱并试图攻入北京，但被捕并被迫自杀」所涉朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团的行动受地方或省域的空间与资源约束；年序材料保存了节点，却没有保存足以裁定出兵、守备或支援动机的全过程。 在地方或省域，朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团因「曹钦之乱：曹钦叛乱并试图攻入北京，但被捕并被迫自杀」而要重新安排守备、行军或沟通；这一后续压力可被标示，但战果与伤亡不能只凭一方叙事定量。 材料：《英宗实录》天顺五年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：「曹钦之乱：曹钦叛乱并试图攻入北京，但被捕并被迫自杀」借《英宗实录》天顺五年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料获得可检索的时间坐标；地方或省域里朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团的路线、人数与后果若无其他材料相证，均保留为不可见的部分。
  \item[\eventanchor{ML-1461-002}{1461（天顺五年）：土木危机后的边镇整顿、京师防务或复辟前后军政调度在本年材料中构成连续问题。}] 明；朝廷与官员、军队与卫所；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。「土木危机后的边镇整顿、京师防务或复辟前后军政调度在本年材料中构成连续问题」把朝廷与官员、军队与卫所带到跨区域行政、资源或军政网络的具体关口；现存年条只留下这一行动节点，前期兵力、粮道和地方协力的次序未逐项保存，不能倒推为单一动因。 「土木危机后的边镇整顿、京师防务或复辟前后军政调度在本年材料中构成连续问题」改变了朝廷与官员、军队与卫所处理跨区域行政、资源或军政网络事务的顺序与代价；后续影响须由连贯记录显示，不能从孤立军报推出可量化的整体结局。 材料：《英宗实录》天顺五年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1461-003}{1461（天顺五年）：军饷、漕运和户籍赋役的本年记录揭示恢复秩序的行政成本，账面额与实收须分列。}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、财政与商业行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。财政征解、交通工程或货币支付的压力使相关措施进入政务。 其法定安排不等于地方执行，后续须以地域材料追踪负担与成效。 材料：《英宗实录》天顺五年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{MM-1461-CAO-QIN-REBELLION}{1461（天顺五年）七月：曹钦在北京发动兵变，攻东安门等处后被官军平定}] 明；朝廷与官员、军队与卫所；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。曹吉祥、曹钦集团在石亨失势后担忧被清算，且仍掌握部分京营关系。 朝廷加强对宦官和武臣私属的防范；宫城、城门与京营的控制成为后续中枢安全议题。 材料：《英宗实录》天顺五年七月条；《明史·曹吉祥传》；《明史·孙镗传》。限度：兵变的发生、主要地点和结局可靠；参战人数、城内破坏及每名将领责任多来自朝廷战报。
  \item[\eventanchor{ML-1462-001}{1462（天顺六年）：军饷、漕运和户籍赋役的本年记录揭示恢复秩序的行政成本，账面额与实收须分列。}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、财政与商业行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。财政征解、交通工程或货币支付的压力使相关措施进入政务。 其法定安排不等于地方执行，后续须以地域材料追踪负担与成效。 材料：《英宗实录》天顺六年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1462-002}{1462（天顺六年）：地方灾异、赈济与水利条目为本年社会史提供入口，地方志的修纂层次需要说明。}] 明；朝廷与官员、地方社会与精英；地方或省域；未具城镇者不补造路线。自然风险与地方报告促成朝廷或地方的应对记录。 赈济、迁徙和损失的实际范围仍须以受灾地区材料分别核验。 材料：《英宗实录》天顺六年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1462-004}{1462（天顺六年）：蒙古诸部、朝鲜及西北绿洲的交涉在本年留下多方材料，应以具体使团和地名校正概称。}] 明；朝廷与官员、边地政权与社群；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。朝贡名义、边境安全与港口贸易的利益使交涉持续发生。 它为后续册封、互市或海防安排留下文书与跨政权比较线索。 材料：《英宗实录》天顺六年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1463-001}{1463（天顺七年）：蒙古诸部、朝鲜及西北绿洲的交涉在本年留下多方材料，应以具体使团和地名校正概称。}] 明；朝廷与官员、边地政权与社群；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。朝贡名义、边境安全与港口贸易的利益使交涉持续发生。 它为后续册封、互市或海防安排留下文书与跨政权比较线索。 材料：《英宗实录》天顺七年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1463-002}{1463（天顺七年）：土木危机后的边镇整顿、京师防务或复辟前后军政调度在本年材料中构成连续问题。}] 明；朝廷与官员、军队与卫所；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。从跨区域行政、资源或军政网络看「土木危机后的边镇整顿、京师防务或复辟前后军政调度在本年材料中构成连续问题」，朝廷与官员、军队与卫所的行动连接着当年的军政网络；资料没有充分说明何种先行安排直接促成它，不能把编年相邻当作因果证明。 「土木危机后的边镇整顿、京师防务或复辟前后军政调度在本年材料中构成连续问题」并未结束朝廷与官员、军队与卫所在跨区域行政、资源或军政网络的压力，而是把问题转到后续防务、运输或行政处置；只有后续记录能说明它实际造成何种改变。 材料：《英宗实录》天顺七年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1463-003}{1463（天顺七年）：军饷、漕运和户籍赋役的本年记录揭示恢复秩序的行政成本，账面额与实收须分列。}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、财政与商业行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。财政征解、交通工程或货币支付的压力使相关措施进入政务。 其法定安排不等于地方执行，后续须以地域材料追踪负担与成效。 材料：《英宗实录》天顺七年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1463-004}{1463（天顺七年）：科举、学校和法律条文在本年制度材料中可追踪，不能据规范文本推定州县实践一致。}] 明；朝廷与官员、地方社会与精英、宗教与文化行动者；地方或省域；未具城镇者不补造路线。制度、教育或知识传播的需要推动了相关行动或文本形成。 它提供制度和传播史的锚点，不能据此推断社会整体接受。 材料：《英宗实录》天顺七年条；《明史·选举志》或《艺文志》；文集、碑刻或书目材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1464-001}{1464（天顺八年）二月23日：天顺帝驾崩，朱千深即位成化帝}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《英宗实录》天顺八年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：对「天顺帝驾崩，朱千深即位成化帝」的《英宗实录》天顺八年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本记录可支持年序核验；它不足以替代跨区域行政、资源或军政网络的地方材料，故不把朝廷与官员的战报、奏报或叙事当成无争议结果。
  \item[\eventanchor{ML-1464-002}{1464（天顺八年）：广西瑶族起义军侯大狗}] 明与地方反抗、流动作战集团；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团；地方或省域；未具城镇者不补造路线。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《英宗实录》天顺八年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：就「广西瑶族起义军侯大狗」而论，《英宗实录》天顺八年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本提供的是1464（天顺八年）的记录线索；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团在地方或省域的实际行动细节不能由这一材料链独自补足。
  \item[\eventanchor{ML-1464-003}{1464（天顺八年）：宝藏航行：宝藏航行的文献被刘大侠从兵部档案中移出并销毁，理由是它们是“离奇之事，远非耳目所证的欺骗性夸大”，“三宝出征西海，浪费了数十万的金钱和粮食，而且死亡的人也可以算进”。虽然他带回了许多珍贵的东西，但这对国家有什么好处呢？}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、财政与商业行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。对于明的「宝藏航行：宝藏航行的文献被刘大侠从兵部档案中移出并销毁，理由是它们是“离奇之事，远非耳目所证的欺骗性夸大”，“三宝出征西海，浪费了数十万的金钱和粮食，而且死亡的人也可以算进”。虽然他带回了许多珍贵的东西，但这对国家有什么好处呢？」，跨区域行政、资源或军政网络与朝廷与官员、军队与卫所、财政与商业行动者限定了行动的可行范围；史料未逐项记录前置命令和供给，不能以后来结果补造一个整齐的起因。 「宝藏航行：宝藏航行的文献被刘大侠从兵部档案中移出并销毁，理由是它们是“离奇之事，远非耳目所证的欺骗性夸大”，“三宝出征西海，浪费了数十万的金钱和粮食，而且死亡的人也可以算进”。虽然他带回了许多珍贵的东西，但这对国家有什么好处呢？」改变了朝廷与官员、军队与卫所、财政与商业行动者处理跨区域行政、资源或军政网络事务的顺序与代价；后续影响须由连贯记录显示，不能从孤立军报推出可量化的整体结局。 材料：《英宗实录》天顺八年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：「宝藏航行：宝藏航行的文献被刘大侠从兵部档案中移出并销毁，理由是它们是“离奇之事，远非耳目所证的欺骗性夸大”，“三宝出征西海，浪费了数十万的金钱和粮食，而且死亡的人也可以算进”。虽然他带回了许多珍贵的东西，但这对国家有什么好处呢？」虽见于《英宗实录》天顺八年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料，但材料形成者未必观察到跨区域行政、资源或军政网络的全部过程；朝廷与官员、军队与卫所、财政与商业行动者的行动范围和受影响群体不能由此单独决定。
  \item[\eventanchor{MM-1464-XIANZONG-ACCESSION}{1464（天顺八年）正月：英宗去世，皇太子朱见深即位，是为宪宗}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。朱见深已于天顺二年复立为太子，继承程序较景泰末年稳定。 成化朝得以在既有储位基础上开局，但宦官、后宫与边疆军务将构成新的权力场域。 材料：《英宗实录》天顺八年正月条；《宪宗实录》成化元年即位条；《明史·宪宗本纪》。限度：死亡、即位与年号转换可靠；先朝遗诏和临终安排的细节须注意实录的礼制化记录。
\end{description}
