\section{核验锚点簇：洪武：城池接收、官署与北方压力（1368--1398）}
\label{register:1368-1398_hongwu}
开国编年不能把诏令、攻城与地方接收压成同一种胜利。本簇让每条记录回到其所说的地点或空间尺度，并保留军报、官书和地方社会之间无法由一份材料填平的距离。

以下为读者可跳转的首次描写。它们是按王朝年序编排的证据性短条，而非把账本字段伪装成同一种长篇叙事：每项只在所列材料可承受的范围内给出行动者、空间、后果与限度。

\begin{description}
  \item[\eventanchor{EM-1368-DADU}{1368（洪武元年）八月：徐达军进入大都并改称北平}] 明与北元；朝廷与官员、军队与卫所；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。明军自山东、河南北上且元顺帝已北撤；大都守备难获外援 元廷失去旧都和华北行政中心；明须经营北平并面对草原残余政权 材料：《太祖实录》洪武元年八月条；《明史·太祖本纪》；《高丽史·恭愍王世家》二十一年条。限度：日期可靠；明廷军报不独证城内损失和居民去留
  \item[\eventanchor{EM-1368-GUOZIJIAN}{1368（洪武元年）九月：在南京设国子学以培训中央官员子弟}] 明；朝廷与官员、宗教与文化行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。新朝须为六部和地方官体系补充识字行政人才并重建礼制教育 南京国子监成为明初官学枢纽；科举与荐举的关系仍待后续制度调整 材料：《太祖实录》洪武元年九月条；《明会典·国子监》；《明史·选举志》。限度：日期较可靠；学校建置不等于生员规模或教学成效
  \item[\eventanchor{ML-1368-001}{1368（洪武元年）一月18日：红巾起义：胡美攻占福州}] 明与地方反抗、流动作战集团；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团；地方或省域；未具城镇者不补造路线。「红巾起义：胡美攻占福州」使朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团在地方或省域的处境变得可见；本条未保存从征发到出动的全链条，故以可核条件而非概括性“压力”标示其背景。 发生「红巾起义：胡美攻占福州」后，地方或省域仍是朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团必须面对的行动场域；可见结果是问题被带入下一段年序，未见的伤亡、掠夺与居民去留不在本条擅断。 材料：《太祖实录》洪武元年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：《太祖实录》洪武元年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料记录「红巾起义：胡美攻占福州」的方式限定了可说范围：可追踪1368（洪武元年）一月18日的行动节点，不能凭此还原地方或省域中朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团的每一处部署。
  \item[\eventanchor{ML-1368-002}{1368（洪武元年）一月23日：朱元璋自立为明朝洪武皇帝（注意明清使用年号而不是庙名）}] 明、后金（清）与辽东诸势力；朝廷与官员、边地政权与社群；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《太祖实录》洪武元年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：「朱元璋自立为明朝洪武皇帝（注意明清使用年号而不是庙名）」可由《太祖实录》洪武元年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本定位到1368（洪武元年）一月23日，但这些叙述未完整保存边地接触区的执行与受影响者经验，不能把沉默写成事实。
  \item[\eventanchor{ML-1368-003}{1368（洪武元年）二月17日：明军攻克福建，俘获陈有定，并处决}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英；地方或省域；未具城镇者不补造路线。「明军攻克福建，俘获陈有定，并处决」记录了朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英在地方或省域的一次处置；其兵员、道路或地方支持并非都见于同一材料，因而不以总括理由覆盖未见环节。 就后果说，「明军攻克福建，俘获陈有定，并处决」重排了地方或省域中朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英可以据守、经过或谈判的条件；现有记载不能据此精确判定兵数、伤亡或地方社会的全部代价。 材料：《太祖实录》洪武元年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：以《太祖实录》洪武元年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料核对「明军攻克福建，俘获陈有定，并处决」时，只能确认其在1368（洪武元年）二月17日的叙述位置；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英在地方或省域的具体经验仍需由可定位的异类材料补证。
  \item[\eventanchor{ML-1368-004}{1368（洪武元年）三月1日：明军攻克山东}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英；地方或省域；未具城镇者不补造路线。「明军攻克山东」把朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英带到地方或省域的具体关口；现存年条只留下这一行动节点，前期兵力、粮道和地方协力的次序未逐项保存，不能倒推为单一动因。 「明军攻克山东」改变了朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英处理地方或省域事务的顺序与代价；后续影响须由连贯记录显示，不能从孤立军报推出可量化的整体结局。 材料：《太祖实录》洪武元年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：「明军攻克山东」虽见于《太祖实录》洪武元年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料，但材料形成者未必观察到地方或省域的全部过程；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英的行动范围和受影响群体不能由此单独决定。
  \item[\eventanchor{ML-1368-005}{1368（洪武元年）四月16日：明军攻克开封}] 明；朝廷与官员、军队与卫所；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。围绕「明军攻克开封」，明在跨区域行政、资源或军政网络面对的是朝廷与官员、军队与卫所的现场处置；材料确认行动进入编年，却不足以把此前调兵、补给或地方压力串成确定因果链。 「明军攻克开封」使明在跨区域行政、资源或军政网络的下一步选择重新围绕朝廷与官员、军队与卫所展开；其影响应落到随后可见的军令、安置或交涉，而非以未经互校的人数概括。 材料：《太祖实录》洪武元年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：就「明军攻克开封」而论，《太祖实录》洪武元年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料提供的是1368（洪武元年）四月16日的记录线索；朝廷与官员、军队与卫所在跨区域行政、资源或军政网络的实际行动细节不能由这一材料链独自补足。
  \item[\eventanchor{ML-1368-006}{1368（洪武元年）四月18日：明军到达广州并接受何震的投降}] 明；朝廷与官员、军队与卫所；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。在跨区域行政、资源或军政网络发生的「明军到达广州并接受何震的投降」使朝廷与官员、军队与卫所必须作出即时选择；可见记录没有完整交代先前部署，故只把军政背景列为条件，不写成已经证实的原因。 「明军到达广州并接受何震的投降」并未结束朝廷与官员、军队与卫所在跨区域行政、资源或军政网络的压力，而是把问题转到后续防务、运输或行政处置；只有后续记录能说明它实际造成何种改变。 材料：《太祖实录》洪武元年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：《太祖实录》洪武元年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料为「明军到达广州并接受何震的投降」留下编年入口，却未必保留跨区域行政、资源或军政网络中朝廷与官员、军队与卫所的完整视角；本条因此不据之裁定人数、责任或动机。
  \item[\eventanchor{ML-1368-007}{1368（洪武元年）四月25日：明军击败阔克帖木儿并占领洛阳}] 明；朝廷与官员、军队与卫所；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。「明军击败阔克帖木儿并占领洛阳」所涉朝廷与官员、军队与卫所的行动受跨区域行政、资源或军政网络的空间与资源约束；年序材料保存了节点，却没有保存足以裁定出兵、守备或支援动机的全过程。 在跨区域行政、资源或军政网络，朝廷与官员、军队与卫所因「明军击败阔克帖木儿并占领洛阳」而要重新安排守备、行军或沟通；这一后续压力可被标示，但战果与伤亡不能只凭一方叙事定量。 材料：《太祖实录》洪武元年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：「明军击败阔克帖木儿并占领洛阳」借《太祖实录》洪武元年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料获得可检索的时间坐标；跨区域行政、资源或军政网络里朝廷与官员、军队与卫所的路线、人数与后果若无其他材料相证，均保留为不可见的部分。
  \item[\eventanchor{ML-1368-009}{1368（洪武元年）七月：明军攻克广西}] 明；朝廷与官员、军队与卫所；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。围绕「明军攻克广西」，明在跨区域行政、资源或军政网络面对的是朝廷与官员、军队与卫所的现场处置；材料确认行动进入编年，却不足以把此前调兵、补给或地方压力串成确定因果链。 「明军攻克广西」使明在跨区域行政、资源或军政网络的下一步选择重新围绕朝廷与官员、军队与卫所展开；其影响应落到随后可见的军令、安置或交涉，而非以未经互校的人数概括。 材料：《太祖实录》洪武元年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：就「明军攻克广西」而论，《太祖实录》洪武元年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料提供的是1368（洪武元年）七月的记录线索；朝廷与官员、军队与卫所在跨区域行政、资源或军政网络的实际行动细节不能由这一材料链独自补足。
  \item[\eventanchor{ML-1368-010}{1368（洪武元年）九月20日：明军占领大都（改称北平），元朝逃往内蒙古；元朝就这样结束了}] 明与蒙古诸部；朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。「明军占领大都（改称北平），元朝逃往内蒙古；元朝就这样结束了」使朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群在边地接触区的处境变得可见；本条未保存从征发到出动的全链条，故以可核条件而非概括性“压力”标示其背景。 「明军占领大都（改称北平），元朝逃往内蒙古；元朝就这样结束了」使明与蒙古诸部在边地接触区的下一步选择重新围绕朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群展开；其影响应落到随后可见的军令、安置或交涉，而非以未经互校的人数概括。 材料：《太祖实录》洪武元年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：就「明军占领大都（改称北平），元朝逃往内蒙古；元朝就这样结束了」而论，《太祖实录》洪武元年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料提供的是1368（洪武元年）九月20日的记录线索；朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群在边地接触区的实际行动细节不能由这一材料链独自补足。
  \item[\eventanchor{ML-1368-011}{1368（洪武元年）十一月：明军攻克保定}] 明；朝廷与官员、军队与卫所；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。对于明的「明军攻克保定」，跨区域行政、资源或军政网络与朝廷与官员、军队与卫所限定了行动的可行范围；史料未逐项记录前置命令和供给，不能以后来结果补造一个整齐的起因。 「明军攻克保定」之后，朝廷与官员、军队与卫所在跨区域行政、资源或军政网络的行动空间有所改写；这种变化须由随后文书和地方材料追踪，不能把初报数字直接当作最终后果。 材料：《太祖实录》洪武元年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：关于「明军攻克保定」，《太祖实录》洪武元年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料所能确证的是条目所示的时点和行动；跨区域行政、资源或军政网络内朝廷与官员、军队与卫所的规模、意图及社会后果需要异源材料才能判断。
  \item[\eventanchor{ML-1368-012}{1368（洪武元年）十二月26日：明军攻克赵州}] 明；朝廷与官员、军队与卫所；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。「明军攻克赵州」记录了朝廷与官员、军队与卫所在跨区域行政、资源或军政网络的一次处置；其兵员、道路或地方支持并非都见于同一材料，因而不以总括理由覆盖未见环节。 在跨区域行政、资源或军政网络，朝廷与官员、军队与卫所因「明军攻克赵州」而要重新安排守备、行军或沟通；这一后续压力可被标示，但战果与伤亡不能只凭一方叙事定量。 材料：《太祖实录》洪武元年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：「明军攻克赵州」借《太祖实录》洪武元年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料获得可检索的时间坐标；跨区域行政、资源或军政网络里朝廷与官员、军队与卫所的路线、人数与后果若无其他材料相证，均保留为不可见的部分。
  \item[\eventanchor{ML-1368-013}{1368（洪武元年）十二月：明军攻克平定}] 明；朝廷与官员、军队与卫所；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。从跨区域行政、资源或军政网络看「明军攻克平定」，朝廷与官员、军队与卫所的行动连接着当年的军政网络；资料没有充分说明何种先行安排直接促成它，不能把编年相邻当作因果证明。 「明军攻克平定」并未结束朝廷与官员、军队与卫所在跨区域行政、资源或军政网络的压力，而是把问题转到后续防务、运输或行政处置；只有后续记录能说明它实际造成何种改变。 材料：《太祖实录》洪武元年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：《太祖实录》洪武元年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料为「明军攻克平定」留下编年入口，却未必保留跨区域行政、资源或军政网络中朝廷与官员、军队与卫所的完整视角；本条因此不据之裁定人数、责任或动机。
  \item[\eventanchor{ML-1368-014}{1368（洪武元年）：卧虎炮为明军所用。}] 明；朝廷与官员、军队与卫所；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。制度、教育或知识传播的需要推动了相关行动或文本形成。 它提供制度和传播史的锚点，不能据此推断社会整体接受。 材料：《太祖实录》洪武元年条；《明史·选举志》或《艺文志》；文集、碑刻或书目材料。限度：「卧虎炮为明军所用」在1368（洪武元年）的出现可回查《太祖实录》洪武元年条；《明史·选举志》或《艺文志》；文集、碑刻或书目材料；它们不等于跨区域行政、资源或军政网络的全景记录，朝廷与官员、军队与卫所未被记下的选择与损失不作推定。
  \item[\eventanchor{ML-1368-015}{1368（洪武元年）：国子监创建}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《太祖实录》洪武元年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：「国子监创建」虽见于《太祖实录》洪武元年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本，但材料形成者未必观察到跨区域行政、资源或军政网络的全部过程；朝廷与官员的行动范围和受影响群体不能由此单独决定。
  \item[\eventanchor{EM-1369-SHANGDU}{1369（洪武二年）五月至八月：明军北进上都、应昌一线；元顺帝在北遁途中去世}] 明与北元；朝廷与官员、军队与卫所；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。大都失守后北元仍试图依托上都、应昌和草原骑兵维持王朝中心 明军未能消灭草原政治力量；北边战争由夺城转为长期机动与互市问题 材料：《太祖实录》洪武二年五月、八月条；《明史·北虏传》；《高丽史》北元消息条。限度：日期与战事序列较可靠；元顺帝死地和撤退细节有异说
  \item[\eventanchor{ML-1369-001}{1369（洪武二年）一月9日：明军攻克太原}] 明；朝廷与官员、军队与卫所；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。就「明军攻克太原」而言，明与朝廷与官员、军队与卫所在跨区域行政、资源或军政网络的行动并非凭空发生；不过现存材料只标示节点，前序命令、运输和地方响应仍须逐件核验。 「明军攻克太原」改变了朝廷与官员、军队与卫所处理跨区域行政、资源或军政网络事务的顺序与代价；后续影响须由连贯记录显示，不能从孤立军报推出可量化的整体结局。 材料：《太祖实录》洪武二年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：「明军攻克太原」虽见于《太祖实录》洪武二年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料，但材料形成者未必观察到跨区域行政、资源或军政网络的全部过程；朝廷与官员、军队与卫所的行动范围和受影响群体不能由此单独决定。
  \item[\eventanchor{ML-1369-002}{1369（洪武二年）三月3日：明军攻克大同}] 明；朝廷与官员、军队与卫所；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。「明军攻克大同」出现时，朝廷与官员、军队与卫所是在跨区域行政、资源或军政网络的限制下行动；资料所给的是年序定位而非动机自述，前期军政压力只能作为解释线索，不能充作定论。 「明军攻克大同」之后，跨区域行政、资源或军政网络内朝廷与官员、军队与卫所仍须处理由该行动留下的控制、通行或防务问题；本条不把战报中的胜负、斩获或伤亡扩大为无从核对的结论。 材料：《太祖实录》洪武二年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：《太祖实录》洪武二年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料使「明军攻克大同」的时间位置可追查；至于朝廷与官员、军队与卫所在跨区域行政、资源或军政网络的命令传递、路线和损失，必须保持待核而不能随编年补写。
  \item[\eventanchor{ML-1369-003}{1369（洪武二年）三月：宋濂、王邑开始编修《元史》}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《太祖实录》洪武二年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：对「宋濂、王邑开始编修《元史》」的《太祖实录》洪武二年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本记录可支持年序核验；它不足以替代跨区域行政、资源或军政网络的地方材料，故不把朝廷与官员的战报、奏报或叙事当成无争议结果。
  \item[\eventanchor{ML-1369-004}{1369（洪武二年）四月18日：明军攻克山西，李思齐逃往临洮}] 明；朝廷与官员、军队与卫所；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。「明军攻克山西，李思齐逃往临洮」使朝廷与官员、军队与卫所在跨区域行政、资源或军政网络的处境变得可见；本条未保存从征发到出动的全链条，故以可核条件而非概括性“压力”标示其背景。 对明而言，「明军攻克山西，李思齐逃往临洮」使跨区域行政、资源或军政网络的资源和安全议题进入下一轮处置；本条所能承受的是这一转折，不是对战场损失或地方反应的完整裁断。 材料：《太祖实录》洪武二年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：「明军攻克山西，李思齐逃往临洮」在1369（洪武二年）四月18日的出现可回查《太祖实录》洪武二年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料；它们不等于跨区域行政、资源或军政网络的全景记录，朝廷与官员、军队与卫所未被记下的选择与损失不作推定。
  \item[\eventanchor{ML-1369-005}{1369（洪武二年）五月21日：李思齐向明军投降}] 明；朝廷与官员、军队与卫所；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。对于明的「李思齐向明军投降」，跨区域行政、资源或军政网络与朝廷与官员、军队与卫所限定了行动的可行范围；史料未逐项记录前置命令和供给，不能以后来结果补造一个整齐的起因。 此后，朝廷与官员、军队与卫所在跨区域行政、资源或军政网络面对的并非原来的行动条件；「李思齐向明军投降」留下需要继续处理的秩序与供给问题，损失和胜负仍应按异源材料分别核对。 材料：《太祖实录》洪武二年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：《太祖实录》洪武二年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料只能把「李思齐向明军投降」置入1369（洪武二年）五月21日的年序；对于跨区域行政、资源或军政网络中朝廷与官员、军队与卫所的路线、人数和动机，仍须另据地方或对方材料核验。
  \item[\eventanchor{ML-1369-006}{1369（洪武二年）五月23日：明军攻克兰州}] 明；朝廷与官员、军队与卫所；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。「明军攻克兰州」记录了朝廷与官员、军队与卫所在跨区域行政、资源或军政网络的一次处置；其兵员、道路或地方支持并非都见于同一材料，因而不以总括理由覆盖未见环节。 就后果说，「明军攻克兰州」重排了跨区域行政、资源或军政网络中朝廷与官员、军队与卫所可以据守、经过或谈判的条件；现有记载不能据此精确判定兵数、伤亡或地方社会的全部代价。 材料：《太祖实录》洪武二年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：以《太祖实录》洪武二年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料核对「明军攻克兰州」时，只能确认其在1369（洪武二年）五月23日的叙述位置；朝廷与官员、军队与卫所在跨区域行政、资源或军政网络的具体经验仍需由可定位的异类材料补证。
  \item[\eventanchor{ML-1369-007}{1369（洪武二年）六月8日：明军攻克平凉}] 明；朝廷与官员、军队与卫所；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。从跨区域行政、资源或军政网络看「明军攻克平凉」，朝廷与官员、军队与卫所的行动连接着当年的军政网络；资料没有充分说明何种先行安排直接促成它，不能把编年相邻当作因果证明。 作为后续影响，「明军攻克平凉」改变了朝廷与官员、军队与卫所在跨区域行政、资源或军政网络继续调度、驻守或交涉的起点；能确认的是条件变化，而不是由单一叙述推算出的完整战果。 材料：《太祖实录》洪武二年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：「明军攻克平凉」可由《太祖实录》洪武二年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料定位到1369（洪武二年）六月8日，但这些叙述未完整保存跨区域行政、资源或军政网络的执行与受影响者经验，不能把沉默写成事实。
  \item[\eventanchor{ML-1369-008}{1369（洪武二年）七月20日：明军攻克上都}] 明；朝廷与官员、军队与卫所；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。「明军攻克上都」使朝廷与官员、军队与卫所在跨区域行政、资源或军政网络的处境变得可见；本条未保存从征发到出动的全链条，故以可核条件而非概括性“压力”标示其背景。 对明而言，「明军攻克上都」使跨区域行政、资源或军政网络的资源和安全议题进入下一轮处置；本条所能承受的是这一转折，不是对战场损失或地方反应的完整裁断。 材料：《太祖实录》洪武二年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：「明军攻克上都」在1369（洪武二年）七月20日的出现可回查《太祖实录》洪武二年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料；它们不等于跨区域行政、资源或军政网络的全景记录，朝廷与官员、军队与卫所未被记下的选择与损失不作推定。
  \item[\eventanchor{ML-1369-009}{1369（洪武二年）九月22日：明军攻克庆阳}] 明、后金（清）与辽东诸势力；朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。对于明、后金（清）与辽东诸势力的「明军攻克庆阳」，边地接触区与朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群限定了行动的可行范围；史料未逐项记录前置命令和供给，不能以后来结果补造一个整齐的起因。 此后，朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群在边地接触区面对的并非原来的行动条件；「明军攻克庆阳」留下需要继续处理的秩序与供给问题，损失和胜负仍应按异源材料分别核对。 材料：《太祖实录》洪武二年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：《太祖实录》洪武二年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料只能把「明军攻克庆阳」置入1369（洪武二年）九月22日的年序；对于边地接触区中朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群的路线、人数和动机，仍须另据地方或对方材料核验。
  \item[\eventanchor{EM-1370-PRINCELY-ENFEOFFMENT}{1370（洪武三年）四月：太祖大封诸子为王并配置藩国}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。建国后皇室需要可继承的资源分配与边地防卫网络 诸王成为地方军政力量；中央与藩王的权限张力为建文时期冲突埋下制度条件 材料：《太祖实录》洪武三年四月条；《明史·诸王传》；《明会典·宗藩》。限度：日期可靠；封册可证名义授封而不能直接证明各王实际兵权
  \item[\eventanchor{EM-1370-SHENER-BATTLE}{1370（洪武三年）六月：徐达在沈儿峪击败扩廓帖木儿部}] 明与北元；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。明廷欲趁北元重组未定追击其主力；徐达军依托山西、陕西粮道北进 扩廓部受挫但未被歼灭；明廷随后仍需以多路远征争夺草原主动权 材料：《太祖实录》洪武三年六月条；《明史·徐达传》与《北虏传》；17世纪《蒙古源流》北元汗统叙事。限度：战役发生可靠；双方兵数和斩获主要来自明方战报
  \item[\eventanchor{ML-1370-001}{1370（洪武三年）一月：阔克帖木儿围攻兰州但未能攻克}] 明；朝廷与官员、军队与卫所；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。对于明的「阔克帖木儿围攻兰州但未能攻克」，跨区域行政、资源或军政网络与朝廷与官员、军队与卫所限定了行动的可行范围；史料未逐项记录前置命令和供给，不能以后来结果补造一个整齐的起因。 此后，朝廷与官员、军队与卫所在跨区域行政、资源或军政网络面对的并非原来的行动条件；「阔克帖木儿围攻兰州但未能攻克」留下需要继续处理的秩序与供给问题，损失和胜负仍应按异源材料分别核对。 材料：《太祖实录》洪武三年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：《太祖实录》洪武三年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料只能把「阔克帖木儿围攻兰州但未能攻克」置入1370（洪武三年）一月的年序；对于跨区域行政、资源或军政网络中朝廷与官员、军队与卫所的路线、人数和动机，仍须另据地方或对方材料核验。
  \item[\eventanchor{ML-1370-002}{1370（洪武三年）：明军在巩昌击败了可克帖木儿，但未能俘获他}] 明；朝廷与官员、军队与卫所；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。「明军在巩昌击败了可克帖木儿，但未能俘获他」记录了朝廷与官员、军队与卫所在跨区域行政、资源或军政网络的一次处置；其兵员、道路或地方支持并非都见于同一材料，因而不以总括理由覆盖未见环节。 就后果说，「明军在巩昌击败了可克帖木儿，但未能俘获他」重排了跨区域行政、资源或军政网络中朝廷与官员、军队与卫所可以据守、经过或谈判的条件；现有记载不能据此精确判定兵数、伤亡或地方社会的全部代价。 材料：《太祖实录》洪武三年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：以《太祖实录》洪武三年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料核对「明军在巩昌击败了可克帖木儿，但未能俘获他」时，只能确认其在1370（洪武三年）的叙述位置；朝廷与官员、军队与卫所在跨区域行政、资源或军政网络的具体经验仍需由可定位的异类材料补证。
  \item[\eventanchor{ML-1370-003}{1370（洪武三年）六月5日：洪武皇帝授权明第一次科举考试}] 明；朝廷与官员、宗教与文化行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。制度、教育或知识传播的需要推动了相关行动或文本形成。 它提供制度和传播史的锚点，不能据此推断社会整体接受。 材料：《太祖实录》洪武三年条；《明史·选举志》或《艺文志》；文集、碑刻或书目材料。限度：「洪武皇帝授权明第一次科举考试」可由《太祖实录》洪武三年条；《明史·选举志》或《艺文志》；文集、碑刻或书目材料定位到1370（洪武三年）六月5日，但这些叙述未完整保存跨区域行政、资源或军政网络的执行与受影响者经验，不能把沉默写成事实。
  \item[\eventanchor{ML-1370-004}{1370（洪武三年）六月10日：明军攻克颍昌}] 明；朝廷与官员、军队与卫所；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。围绕「明军攻克颍昌」，明在跨区域行政、资源或军政网络面对的是朝廷与官员、军队与卫所的现场处置；材料确认行动进入编年，却不足以把此前调兵、补给或地方压力串成确定因果链。 「明军攻克颍昌」使明在跨区域行政、资源或军政网络的下一步选择重新围绕朝廷与官员、军队与卫所展开；其影响应落到随后可见的军令、安置或交涉，而非以未经互校的人数概括。 材料：《太祖实录》洪武三年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：就「明军攻克颍昌」而论，《太祖实录》洪武三年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料提供的是1370（洪武三年）六月10日的记录线索；朝廷与官员、军队与卫所在跨区域行政、资源或军政网络的实际行动细节不能由这一材料链独自补足。
  \item[\eventanchor{ML-1370-005}{1370（洪武三年）六月：洪武帝取缔白莲教和摩尼教}] 明；朝廷与官员、流动与反抗集团、宗教与文化行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《太祖实录》洪武三年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：关于「洪武帝取缔白莲教和摩尼教」，《太祖实录》洪武三年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本所能确证的是条目所示的时点和行动；跨区域行政、资源或军政网络内朝廷与官员、流动与反抗集团、宗教与文化行动者的规模、意图及社会后果需要异源材料才能判断。
  \item[\eventanchor{ML-1370-006}{1370（洪武三年）：明代使用火药来增强地雷的爆炸力。}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。财政征解、交通工程或货币支付的压力使相关措施进入政务。 其法定安排不等于地方执行，后续须以地域材料追踪负担与成效。 材料：《太祖实录》洪武三年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料。限度：「明代使用火药来增强地雷的爆炸力」借《太祖实录》洪武三年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料获得可检索的时间坐标；跨区域行政、资源或军政网络里朝廷与官员的路线、人数与后果若无其他材料相证，均保留为不可见的部分。
  \item[\eventanchor{ML-1370-007}{1370（洪武三年）：明代大炮的弹丸由石弹过渡为铁弹。}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。制度、教育或知识传播的需要推动了相关行动或文本形成。 它提供制度和传播史的锚点，不能据此推断社会整体接受。 材料：《太祖实录》洪武三年条；《明史·选举志》或《艺文志》；文集、碑刻或书目材料。限度：《太祖实录》洪武三年条；《明史·选举志》或《艺文志》；文集、碑刻或书目材料为「明代大炮的弹丸由石弹过渡为铁弹」留下编年入口，却未必保留跨区域行政、资源或军政网络中朝廷与官员的完整视角；本条因此不据之裁定人数、责任或动机。
  \item[\eventanchor{EM-1371-HAIJIN}{1371（洪武四年）十二月：朝廷申禁滨海居民私自出海并限制民间海外贸易}] 明与东南沿海社会；朝廷与官员、财政与商业行动者；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。倭患警报、元末海上武装遗绪与新朝对沿海人口流动的疑虑交织 朝贡贸易被置于官府控制之下；私航、走私和沿海防务成为持续的地方—中央博弈 材料：《太祖实录》洪武四年十二月条；《明史·食货志》；《筹海图编》所录早明海禁材料。限度：诏令日期可靠；禁令不等于沿海航行和交易立即停止
  \item[\eventanchor{EM-1371-MINGXIA}{1371（洪武四年）：傅友德等沿长江入蜀，夏主明昇降明}] 明与明夏；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。明夏控制四川但与中原补给和政治盟友隔绝；明军掌握长江中下游军运条件 四川纳入明朝行政与赋役框架；山地边区和土司关系仍须逐步处理 材料：《太祖实录》洪武四年条；《明史·明玉珍传》；《四川通志》明夏遗迹条。限度：年代可靠；行军路线和地方响应不能只据凯旋叙事复原
  \item[\eventanchor{ML-1371-001}{1371（洪武四年）五月18日：明军攻占温州}] 明；朝廷与官员、军队与卫所；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。围绕「明军攻占温州」，明在跨区域行政、资源或军政网络面对的是朝廷与官员、军队与卫所的现场处置；材料确认行动进入编年，却不足以把此前调兵、补给或地方压力串成确定因果链。 「明军攻占温州」使明在跨区域行政、资源或军政网络的下一步选择重新围绕朝廷与官员、军队与卫所展开；其影响应落到随后可见的军令、安置或交涉，而非以未经互校的人数概括。 材料：《太祖实录》洪武四年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：就「明军攻占温州」而论，《太祖实录》洪武四年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料提供的是1371（洪武四年）五月18日的记录线索；朝廷与官员、军队与卫所在跨区域行政、资源或军政网络的实际行动细节不能由这一材料链独自补足。
  \item[\eventanchor{ML-1371-002}{1371（洪武四年）七月：明军攻克杭州}] 明；朝廷与官员、军队与卫所；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。在跨区域行政、资源或军政网络发生的「明军攻克杭州」使朝廷与官员、军队与卫所必须作出即时选择；可见记录没有完整交代先前部署，故只把军政背景列为条件，不写成已经证实的原因。 「明军攻克杭州」并未结束朝廷与官员、军队与卫所在跨区域行政、资源或军政网络的压力，而是把问题转到后续防务、运输或行政处置；只有后续记录能说明它实际造成何种改变。 材料：《太祖实录》洪武四年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：《太祖实录》洪武四年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料为「明军攻克杭州」留下编年入口，却未必保留跨区域行政、资源或军政网络中朝廷与官员、军队与卫所的完整视角；本条因此不据之裁定人数、责任或动机。
  \item[\eventanchor{ML-1371-003}{1371（洪武四年）八月3日：明盛将四川投降明朝}] 明；朝廷与官员、地方社会与精英；地方或省域；未具城镇者不补造路线。「明盛将四川投降明朝」所涉朝廷与官员、地方社会与精英的行动受地方或省域的空间与资源约束；年序材料保存了节点，却没有保存足以裁定出兵、守备或支援动机的全过程。 「明盛将四川投降明朝」之后，地方或省域内朝廷与官员、地方社会与精英仍须处理由该行动留下的控制、通行或防务问题；本条不把战报中的胜负、斩获或伤亡扩大为无从核对的结论。 材料：《太祖实录》洪武四年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：《太祖实录》洪武四年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料使「明盛将四川投降明朝」的时间位置可追查；至于朝廷与官员、地方社会与精英在地方或省域的命令传递、路线和损失，必须保持待核而不能随编年补写。
  \item[\eventanchor{ML-1371-004}{1371（洪武四年）：国子监注册学生达3,728人}] 明；朝廷与官员、宗教与文化行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《太祖实录》洪武四年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：《太祖实录》洪武四年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本只能把「国子监注册学生达3,728人」置入1371（洪武四年）的年序；对于跨区域行政、资源或军政网络中朝廷与官员、宗教与文化行动者的路线、人数和动机，仍须另据地方或对方材料核验。
  \item[\eventanchor{EM-1372-LINGBEI-EXPEDITION}{1372（洪武五年）：三路北伐受挫，李文忠、徐达等部未能取得预期战果}] 明与北元；朝廷与官员、军队与卫所；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。明廷试图以多路大军压迫北元；行军距离、草原水草和部队协同限制远征 太祖转向更审慎的北边经营；卫所、边墙和藩王防线的重要性上升 材料：《太祖实录》洪武五年条；《明史·李文忠传》与《北虏传》；17世纪《蒙古源流》北元汗统叙事。限度：战役大势可靠；败因、损失和各路会师情况在记载中不一
  \item[\eventanchor{EM-1372-RYUKYU}{1372（洪武五年）：明使杨载出使琉球并开启朝贡往来}] 明与琉球诸政权；朝廷与官员；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。海禁后明廷仍需以官方使节组织可控的海上外交；琉球各势力寻求外部承认 形成持续的册封—贸易通道；朝贡名义与实际航运、商人网络不能混同 材料：《太祖实录》洪武五年条；《明史·琉球传》；《历代宝案》早期入贡文书。限度：明使出航与琉球回应有双边记录；三山内部政治不应视作单一国家
  \item[\eventanchor{ML-1372-002}{1372（洪武五年）：明军在喀喇昆仑被击溃}] 明；朝廷与官员、军队与卫所；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。围绕「明军在喀喇昆仑被击溃」，明在跨区域行政、资源或军政网络面对的是朝廷与官员、军队与卫所的现场处置；材料确认行动进入编年，却不足以把此前调兵、补给或地方压力串成确定因果链。 发生「明军在喀喇昆仑被击溃」后，跨区域行政、资源或军政网络仍是朝廷与官员、军队与卫所必须面对的行动场域；可见结果是问题被带入下一段年序，未见的伤亡、掠夺与居民去留不在本条擅断。 材料：《太祖实录》洪武五年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：《太祖实录》洪武五年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料记录「明军在喀喇昆仑被击溃」的方式限定了可说范围：可追踪1372（洪武五年）的行动节点，不能凭此还原跨区域行政、资源或军政网络中朝廷与官员、军队与卫所的每一处部署。
  \item[\eventanchor{ML-1372-003}{1372（洪武五年）：明军攻克永昌，攻克居延}] 明；朝廷与官员、军队与卫所；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。「明军攻克永昌，攻克居延」把朝廷与官员、军队与卫所带到跨区域行政、资源或军政网络的具体关口；现存年条只留下这一行动节点，前期兵力、粮道和地方协力的次序未逐项保存，不能倒推为单一动因。 此后，朝廷与官员、军队与卫所在跨区域行政、资源或军政网络面对的并非原来的行动条件；「明军攻克永昌，攻克居延」留下需要继续处理的秩序与供给问题，损失和胜负仍应按异源材料分别核对。 材料：《太祖实录》洪武五年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：《太祖实录》洪武五年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料只能把「明军攻克永昌，攻克居延」置入1372（洪武五年）的年序；对于跨区域行政、资源或军政网络中朝廷与官员、军队与卫所的路线、人数和动机，仍须另据地方或对方材料核验。
  \item[\eventanchor{ML-1372-004}{1372（洪武五年）：国子监注册学生突破1万人}] 明；朝廷与官员、宗教与文化行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《太祖实录》洪武五年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：「国子监注册学生突破1万人」借《太祖实录》洪武五年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本获得可检索的时间坐标；跨区域行政、资源或军政网络里朝廷与官员、宗教与文化行动者的路线、人数与后果若无其他材料相证，均保留为不可见的部分。
  \item[\eventanchor{ML-1372-005}{1372（洪武五年）：明代出现了专门为海军使用的大炮。}] 明；朝廷与官员、军队与卫所；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。制度、教育或知识传播的需要推动了相关行动或文本形成。 它提供制度和传播史的锚点，不能据此推断社会整体接受。 材料：《太祖实录》洪武五年条；《明史·选举志》或《艺文志》；文集、碑刻或书目材料。限度：《太祖实录》洪武五年条；《明史·选举志》或《艺文志》；文集、碑刻或书目材料为「明代出现了专门为海军使用的大炮」留下编年入口，却未必保留账本可辨空间中朝廷与官员、军队与卫所的完整视角；本条因此不据之裁定人数、责任或动机。
  \item[\eventanchor{EM-1373-EXAMINATION-SUSPENDED}{1373（洪武六年）：太祖停罢科举，改重荐举与学校考核}] 明；朝廷与官员、宗教与文化行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。首次科举所取士人与新朝行政需求之间发生张力；皇帝偏好直接控制人才来源 荐举和学校渠道暂时扩张；科举何时、如何恢复成为中央选官制度的后续问题 材料：《太祖实录》洪武六年条；《明史·选举志》；《明会典·礼部》科举沿革。限度：政策日期较可靠；官方对取士质量的评语带有皇帝立场
  \item[\eventanchor{ML-1373-001}{1373（洪武六年）三月：洪武皇帝暂停科举考试}] 明；朝廷与官员、宗教与文化行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。制度、教育或知识传播的需要推动了相关行动或文本形成。 它提供制度和传播史的锚点，不能据此推断社会整体接受。 材料：《太祖实录》洪武六年条；《明史·选举志》或《艺文志》；文集、碑刻或书目材料。限度：《太祖实录》洪武六年条；《明史·选举志》或《艺文志》；文集、碑刻或书目材料使「洪武皇帝暂停科举考试」的时间位置可追查；至于朝廷与官员、宗教与文化行动者在跨区域行政、资源或军政网络的命令传递、路线和损失，必须保持待核而不能随编年补写。
  \item[\eventanchor{ML-1373-002}{1373（洪武六年）十一月29日：明军在怀柔击败可克帖木儿}] 明；朝廷与官员、军队与卫所；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。就「明军在怀柔击败可克帖木儿」而言，明与朝廷与官员、军队与卫所在跨区域行政、资源或军政网络的行动并非凭空发生；不过现存材料只标示节点，前序命令、运输和地方响应仍须逐件核验。 「明军在怀柔击败可克帖木儿」改变了朝廷与官员、军队与卫所处理跨区域行政、资源或军政网络事务的顺序与代价；后续影响须由连贯记录显示，不能从孤立军报推出可量化的整体结局。 材料：《太祖实录》洪武六年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：「明军在怀柔击败可克帖木儿」虽见于《太祖实录》洪武六年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料，但材料形成者未必观察到跨区域行政、资源或军政网络的全部过程；朝廷与官员、军队与卫所的行动范围和受影响群体不能由此单独决定。
  \item[\eventanchor{ML-1373-003}{1373（洪武六年）：洪武皇帝将高丽的进贡限制为每三年一次}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。朝贡名义、边境安全与港口贸易的利益使交涉持续发生。 它为后续册封、互市或海防安排留下文书与跨政权比较线索。 材料：《太祖实录》洪武六年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案。限度：就「洪武皇帝将高丽的进贡限制为每三年一次」而论，《太祖实录》洪武六年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案提供的是1373（洪武六年）的记录线索；朝廷与官员在跨区域行政、资源或军政网络的实际行动细节不能由这一材料链独自补足。
  \item[\eventanchor{ML-1373-004}{1373（洪武六年）：明朝官员制定了中国历史上第一部《宅法》}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《太祖实录》洪武六年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：对「明朝官员制定了中国历史上第一部《宅法》」的《太祖实录》洪武六年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本记录可支持年序核验；它不足以替代跨区域行政、资源或军政网络的地方材料，故不把朝廷与官员的战报、奏报或叙事当成无争议结果。
  \item[\eventanchor{ML-1374-001}{1374（洪武七年）：朝廷围绕卫所军户的编籍、屯田与调发整理本年军政文书，作为明初军事接收的可核查节点。}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、财政与商业行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。对于明的「朝廷围绕卫所军户的编籍、屯田与调发整理本年军政文书，作为明初军事接收的可核查节点」，跨区域行政、资源或军政网络与朝廷与官员、军队与卫所、财政与商业行动者限定了行动的可行范围；史料未逐项记录前置命令和供给，不能以后来结果补造一个整齐的起因。 「朝廷围绕卫所军户的编籍、屯田与调发整理本年军政文书，作为明初军事接收的可核查节点」之后，朝廷与官员、军队与卫所、财政与商业行动者在跨区域行政、资源或军政网络的行动空间有所改写；这种变化须由随后文书和地方材料追踪，不能把初报数字直接当作最终后果。 材料：《太祖实录》洪武七年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1374-002}{1374（洪武七年）：北元诸部、东北和西南的边报、招抚与防御命令持续进入本年政务，须按具体部众和地域复核。}] 明；朝廷与官员、边地政权与社群；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。朝贡名义、边境安全与港口贸易的利益使交涉持续发生。 它为后续册封、互市或海防安排留下文书与跨政权比较线索。 材料：《太祖实录》洪武七年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1374-003}{1374（洪武七年）：沿海朝贡、海禁和港口管理的文书构成本年海上联系线索，禁令不能直接推作私人航行停止。}] 明；朝廷与官员；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。朝贡名义、边境安全与港口贸易的利益使交涉持续发生。 它为后续册封、互市或海防安排留下文书与跨政权比较线索。 材料：《太祖实录》洪武七年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1375-001}{1375（洪武八年）：明开始发行新纸币“大明宝钞”}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《太祖实录》洪武八年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：「明开始发行新纸币“大明宝钞”」在1375（洪武八年）的出现可回查《太祖实录》洪武八年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本；它们不等于跨区域行政、资源或军政网络的全景记录，朝廷与官员未被记下的选择与损失不作推定。
  \item[\eventanchor{ML-1375-002}{1375（洪武八年）：由于费用和浪费，洪武皇帝停止了凤阳的建设；建设计划转移至南京}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《太祖实录》洪武八年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：对「由于费用和浪费，洪武皇帝停止了凤阳的建设；建设计划转移至南京」的《太祖实录》洪武八年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本记录可支持年序核验；它不足以替代跨区域行政、资源或军政网络的地方材料，故不把朝廷与官员的战报、奏报或叙事当成无争议结果。
  \item[\eventanchor{ML-1375-003}{1375（洪武八年）：皇室、功臣与中枢官僚的任免或案件材料构成本年权力重组线索，案狱叙事须避免照录罪名。}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《太祖实录》洪武八年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{EM-1376-PROVINCIAL-COMMISSIONS}{1376（洪武九年）六月：废行中书省，分置承宣布政使司、都指挥使司、提刑按察使司}] 明；朝廷与官员、地方社会与精英；地方或省域；未具城镇者不补造路线。太祖防范行省集军政财权于一体，并需将新征服地区纳入可分察的行政链条 地方行政、军事和监察被分别归属三司；协调成本和中央派遣机制随之增加 材料：《太祖实录》洪武九年六月条；《明史·职官志》；《明会典·布政司》。限度：制度发布可靠；三司分置不等于地方权力已均衡运作
  \item[\eventanchor{ML-1376-001}{1376（洪武九年）三月：明军击败巴彦帖木儿}] 明；朝廷与官员、军队与卫所；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。在跨区域行政、资源或军政网络发生的「明军击败巴彦帖木儿」使朝廷与官员、军队与卫所必须作出即时选择；可见记录没有完整交代先前部署，故只把军政背景列为条件，不写成已经证实的原因。 「明军击败巴彦帖木儿」并未结束朝廷与官员、军队与卫所在跨区域行政、资源或军政网络的压力，而是把问题转到后续防务、运输或行政处置；只有后续记录能说明它实际造成何种改变。 材料：《太祖实录》洪武九年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：《太祖实录》洪武九年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料为「明军击败巴彦帖木儿」留下编年入口，却未必保留跨区域行政、资源或军政网络中朝廷与官员、军队与卫所的完整视角；本条因此不据之裁定人数、责任或动机。
  \item[\eventanchor{ML-1376-002}{1376（洪武九年）七月：明军再次击败巴彦帖木儿}] 明；朝廷与官员、军队与卫所；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。围绕「明军再次击败巴彦帖木儿」，明在跨区域行政、资源或军政网络面对的是朝廷与官员、军队与卫所的现场处置；材料确认行动进入编年，却不足以把此前调兵、补给或地方压力串成确定因果链。 「明军再次击败巴彦帖木儿」使明在跨区域行政、资源或军政网络的下一步选择重新围绕朝廷与官员、军队与卫所展开；其影响应落到随后可见的军令、安置或交涉，而非以未经互校的人数概括。 材料：《太祖实录》洪武九年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：就「明军再次击败巴彦帖木儿」而论，《太祖实录》洪武九年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料提供的是1376（洪武九年）七月的记录线索；朝廷与官员、军队与卫所在跨区域行政、资源或军政网络的实际行动细节不能由这一材料链独自补足。
  \item[\eventanchor{ML-1376-004}{1376（洪武九年）：叶伯驹因批评皇帝重刑被饿死狱中}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《太祖实录》洪武九年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：以《太祖实录》洪武九年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本核对「叶伯驹因批评皇帝重刑被饿死狱中」时，只能确认其在1376（洪武九年）的叙述位置；朝廷与官员在跨区域行政、资源或军政网络的具体经验仍需由可定位的异类材料补证。
  \item[\eventanchor{ML-1376-005}{1376（洪武九年）：洪武帝处决所有与“预印文书案”有关的官员}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《太祖实录》洪武九年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：「洪武帝处决所有与“预印文书案”有关的官员」可由《太祖实录》洪武九年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本定位到1376（洪武九年），但这些叙述未完整保存跨区域行政、资源或军政网络的执行与受影响者经验，不能把沉默写成事实。
  \item[\eventanchor{ML-1377-001}{1377（洪武十年）五月：明军入侵青海}] 明、后金（清）与辽东诸势力；朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。「明军入侵青海」出现时，朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群是在边地接触区的限制下行动；资料所给的是年序定位而非动机自述，前期军政压力只能作为解释线索，不能充作定论。 就后果说，「明军入侵青海」重排了边地接触区中朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群可以据守、经过或谈判的条件；现有记载不能据此精确判定兵数、伤亡或地方社会的全部代价。 材料：《太祖实录》洪武十年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：以《太祖实录》洪武十年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料核对「明军入侵青海」时，只能确认其在1377（洪武十年）五月的叙述位置；朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群在边地接触区的具体经验仍需由可定位的异类材料补证。
  \item[\eventanchor{ML-1377-002}{1377（洪武十年）：南京宫殿竣工，定为“京师”}] 明；朝廷与官员、财政与商业行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《太祖实录》洪武十年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：《太祖实录》洪武十年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本只能把「南京宫殿竣工，定为“京师”」置入1377（洪武十年）的年序；对于跨区域行政、资源或军政网络中朝廷与官员、财政与商业行动者的路线、人数和动机，仍须另据地方或对方材料核验。
  \item[\eventanchor{ML-1377-003}{1377（洪武十年）：朝廷围绕卫所军户的编籍、屯田与调发整理本年军政文书，作为明初军事接收的可核查节点。}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、财政与商业行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。「朝廷围绕卫所军户的编籍、屯田与调发整理本年军政文书，作为明初军事接收的可核查节点」将朝廷与官员、军队与卫所、财政与商业行动者的选择落在跨区域行政、资源或军政网络；编年记录可显示先后，却不能代替对兵源、道路和行政准备的证明，故不把相邻事件直接写成原因。 对明而言，「朝廷围绕卫所军户的编籍、屯田与调发整理本年军政文书，作为明初军事接收的可核查节点」使跨区域行政、资源或军政网络的资源和安全议题进入下一轮处置；本条所能承受的是这一转折，不是对战场损失或地方反应的完整裁断。 材料：《太祖实录》洪武十年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1378-001}{1378（洪武十一年）：吴冕叛乱：锦族叛乱}] 明与地方反抗、流动作战集团；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团；地方或省域；未具城镇者不补造路线。对于明与地方反抗、流动作战集团的「吴冕叛乱：锦族叛乱」，地方或省域与朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团限定了行动的可行范围；史料未逐项记录前置命令和供给，不能以后来结果补造一个整齐的起因。 「吴冕叛乱：锦族叛乱」改变了朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团处理地方或省域事务的顺序与代价；后续影响须由连贯记录显示，不能从孤立军报推出可量化的整体结局。 材料：《太祖实录》洪武十一年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：「吴冕叛乱：锦族叛乱」虽见于《太祖实录》洪武十一年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料，但材料形成者未必观察到地方或省域的全部过程；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团的行动范围和受影响群体不能由此单独决定。
  \item[\eventanchor{ML-1378-002}{1378（洪武十一年）：学校、科举、礼制或律令的颁行与讨论在本年材料中留下制度线索，规定与地方实践应分开处理。}] 明；朝廷与官员、地方社会与精英、宗教与文化行动者；地方或省域；未具城镇者不补造路线。制度、教育或知识传播的需要推动了相关行动或文本形成。 它提供制度和传播史的锚点，不能据此推断社会整体接受。 材料：《太祖实录》洪武十一年条；《明史·选举志》或《艺文志》；文集、碑刻或书目材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1378-003}{1378（洪武十一年）：户部、布政司与里甲体系围绕户籍、田土和赋役的申报形成年度行政链，本条标记其可回查节点。}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、财政与商业行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。财政征解、交通工程或货币支付的压力使相关措施进入政务。 其法定安排不等于地方执行，后续须以地域材料追踪负担与成效。 材料：《太祖实录》洪武十一年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1379-001}{1379（洪武十二年）二月：明军在甘肃击败藏人}] 明；朝廷与官员、军队与卫所；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。围绕「明军在甘肃击败藏人」，明在跨区域行政、资源或军政网络面对的是朝廷与官员、军队与卫所的现场处置；材料确认行动进入编年，却不足以把此前调兵、补给或地方压力串成确定因果链。 发生「明军在甘肃击败藏人」后，跨区域行政、资源或军政网络仍是朝廷与官员、军队与卫所必须面对的行动场域；可见结果是问题被带入下一段年序，未见的伤亡、掠夺与居民去留不在本条擅断。 材料：《太祖实录》洪武十二年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：《太祖实录》洪武十二年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料记录「明军在甘肃击败藏人」的方式限定了可说范围：可追踪1379（洪武十二年）二月的行动节点，不能凭此还原跨区域行政、资源或军政网络中朝廷与官员、军队与卫所的每一处部署。
  \item[\eventanchor{ML-1379-002}{1379（洪武十二年）：占城向南京致敬}] 明与海上、朝贡相关政权；朝廷与官员；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。朝贡名义、边境安全与港口贸易的利益使交涉持续发生。 它为后续册封、互市或海防安排留下文书与跨政权比较线索。 材料：《太祖实录》洪武十二年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案。限度：「占城向南京致敬」可由《太祖实录》洪武十二年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案定位到1379（洪武十二年），但这些叙述未完整保存账本可辨空间的执行与受影响者经验，不能把沉默写成事实。
  \item[\eventanchor{ML-1379-003}{1379（洪武十二年）：北元诸部、东北和西南的边报、招抚与防御命令持续进入本年政务，须按具体部众和地域复核。}] 明；朝廷与官员、边地政权与社群；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。朝贡名义、边境安全与港口贸易的利益使交涉持续发生。 它为后续册封、互市或海防安排留下文书与跨政权比较线索。 材料：《太祖实录》洪武十二年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{EM-1380-HU-WEIYONG}{1380（洪武十三年）正月：胡惟庸案后中书省被废，皇帝直接统辖六部}] 明；朝廷与官员、地方社会与精英；地方或省域；未具城镇者不补造路线。太祖对宰相权力和官僚结党高度警惕；案件成为重组中枢权力的触发点 六部直接对皇帝负责；政务依赖皇帝裁断与后续内阁文书协调的矛盾加深 材料：《太祖实录》洪武十三年正月条；《明史·胡惟庸传》与《职官志》；《大诰》胡惟庸案条。限度：废相与制度变动可靠；胡惟庸“通倭通元”等指控须视为案狱叙事而非既定事实
  \item[\eventanchor{ML-1380-001}{1380（洪武十三年）：胡惟庸密谋刺杀洪武帝，被捕；随后的调查导致大约 15,000 人被处决}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《太祖实录》洪武十三年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：以《太祖实录》洪武十三年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本核对「胡惟庸密谋刺杀洪武帝，被捕；随后的调查导致大约 15,000 人被处决」时，只能确认其在1380（洪武十三年）的叙述位置；朝廷与官员在跨区域行政、资源或军政网络的具体经验仍需由可定位的异类材料补证。
  \item[\eventanchor{ML-1380-002}{1380（洪武十三年）：“黄蜂巢”火箭炮是为明军制造的。}] 明；朝廷与官员、军队与卫所；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《太祖实录》洪武十三年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：《太祖实录》洪武十三年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本只能把「“黄蜂巢”火箭炮是为明军制造的」置入1380（洪武十三年）的年序；对于跨区域行政、资源或军政网络中朝廷与官员、军队与卫所的路线、人数和动机，仍须另据地方或对方材料核验。
  \item[\eventanchor{EM-1381-LIJIA-HUANGCE}{1381（洪武十四年）：朝廷推进黄册与里甲编制，登记户口、田土和役属}] 明与里甲户籍社会；朝廷与官员、财政与商业行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。新朝须将赋役、军户和土地责任落实到可追查的户等；元末流亡和战争破坏使登记困难 里甲成为赋役征派的基层框架；漏报、逃役和地方中介将持续塑造实际负担 材料：《太祖实录》洪武十四年户籍条；《明会典·户口》；徽州等地明代黄册残卷。限度：制度命令可靠；存世黄册仅反映部分地区与登记口径
  \item[\eventanchor{EM-1381-YUNNAN-CAMPAIGN}{1381（洪武十四年）：傅友德、蓝玉、沐英率军自川黔进攻云南}] 明、梁王与云南诸势力；朝廷与官员、军队与卫所；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。梁王仍据云南并与北元保持联系；明廷欲控制西南交通、矿产和边疆名义 大规模军事接收开始；军屯、卫所和土司安排将深刻改变云南地方秩序 材料：《太祖实录》洪武十四年条；《明史·傅友德传》《沐英传》；《云南图经志书》云南府条。限度：出兵和主帅可靠；军额、伤亡与各族群立场不可照录明方奏报
  \item[\eventanchor{ML-1381-001}{1381（洪武十四年）十二月：明征服云南：明军占领曲靖}] 明；朝廷与官员、军队与卫所；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。从跨区域行政、资源或军政网络看「明征服云南：明军占领曲靖」，朝廷与官员、军队与卫所的行动连接着当年的军政网络；资料没有充分说明何种先行安排直接促成它，不能把编年相邻当作因果证明。 「明征服云南：明军占领曲靖」并未结束朝廷与官员、军队与卫所在跨区域行政、资源或军政网络的压力，而是把问题转到后续防务、运输或行政处置；只有后续记录能说明它实际造成何种改变。 材料：《太祖实录》洪武十四年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：《太祖实录》洪武十四年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料为「明征服云南：明军占领曲靖」留下编年入口，却未必保留跨区域行政、资源或军政网络中朝廷与官员、军队与卫所的完整视角；本条因此不据之裁定人数、责任或动机。
  \item[\eventanchor{ML-1382-001}{1382（洪武十五年）四月：明征服云南：明军征服云南}] 明；朝廷与官员、军队与卫所；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。「明征服云南：明军征服云南」使朝廷与官员、军队与卫所在跨区域行政、资源或军政网络的处境变得可见；本条未保存从征发到出动的全链条，故以可核条件而非概括性“压力”标示其背景。 对明而言，「明征服云南：明军征服云南」使跨区域行政、资源或军政网络的资源和安全议题进入下一轮处置；本条所能承受的是这一转折，不是对战场损失或地方反应的完整裁断。 材料：《太祖实录》洪武十五年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：「明征服云南：明军征服云南」在1382（洪武十五年）四月的出现可回查《太祖实录》洪武十五年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料；它们不等于跨区域行政、资源或军政网络的全景记录，朝廷与官员、军队与卫所未被记下的选择与损失不作推定。
  \item[\eventanchor{EM-1383-JINYIWEI}{1383（洪武十六年）：设置锦衣卫，皇帝以亲军兼掌侦缉和诏狱}] 明；朝廷与官员、军队与卫所；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。废相后皇帝强化对官僚和军政信息的直接掌握；大案审讯需要绕开常规司法链 亲军侦缉成为中枢权力工具之一；司法程序与政治案件的界线更趋紧张 材料：《太祖实录》洪武十六年条；《明史·职官志》；《明会典·锦衣卫》。限度：设卫可靠；后世将其职能倒投到洪武初年须谨慎
  \item[\eventanchor{ML-1383-001}{1383（洪武十六年）：沿海朝贡、海禁和港口管理的文书构成本年海上联系线索，禁令不能直接推作私人航行停止。}] 明；朝廷与官员；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。朝贡名义、边境安全与港口贸易的利益使交涉持续发生。 它为后续册封、互市或海防安排留下文书与跨政权比较线索。 材料：《太祖实录》洪武十六年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1384-001}{1384（洪武十七年）四月：洪武皇帝将政府机构从皇宫迁至南京城墙外}] 明；朝廷与官员、地方社会与精英；地方或省域；未具城镇者不补造路线。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《太祖实录》洪武十七年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：《太祖实录》洪武十七年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本使「洪武皇帝将政府机构从皇宫迁至南京城墙外」的时间位置可追查；至于朝廷与官员、地方社会与精英在地方或省域的命令传递、路线和损失，必须保持待核而不能随编年补写。
  \item[\eventanchor{ML-1384-002}{1384（洪武十七年）：皇室、功臣与中枢官僚的任免或案件材料构成本年权力重组线索，案狱叙事须避免照录罪名。}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《太祖实录》洪武十七年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{EM-1385-DAGAO}{1385（洪武十八年）：《大诰》颁行，以案例和重刑语言约束官民}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。太祖认为常律不足以威慑吏治和社会流动中的违法行为，并借案例塑造服从语言 法外重典进入基层教化与审判语境；法条、诏令和地方执行之间的落差须另行追踪 材料：《大诰》初编；《太祖实录》洪武十八年条；《明史·刑法志》。限度：文本与颁行可靠；规范性惩戒话语不能直接换算为实际犯罪率
  \item[\eventanchor{EM-1385-GUO-HUAN}{1385（洪武十八年）：郭桓案牵连户部及各地征粮官吏，朝廷严惩侵没赋税者}] 明与户部、地方官吏；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、财政与商业行动者；地方或省域；未具城镇者不补造路线。江南赋粮征解经多层胥吏和官员转运，中央难以核对定额、耗损与实收 恐惧性稽核整顿财政链条但也冲击地方行政；账册真实度与官吏自保问题加剧 材料：《太祖实录》洪武十八年条；《明史·刑法志》；《大诰》郭桓案条。限度：案件与惩处可靠；被杀人数及“全国贪墨”规模高度依赖官方案狱口径
  \item[\eventanchor{ML-1385-001}{1385（洪武十八年）：吴冕叛乱：锦叛乱被击败}] 明与地方反抗、流动作战集团；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团；地方或省域；未具城镇者不补造路线。从地方或省域看「吴冕叛乱：锦叛乱被击败」，朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团的行动连接着当年的军政网络；资料没有充分说明何种先行安排直接促成它，不能把编年相邻当作因果证明。 作为后续影响，「吴冕叛乱：锦叛乱被击败」改变了朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团在地方或省域继续调度、驻守或交涉的起点；能确认的是条件变化，而不是由单一叙述推算出的完整战果。 材料：《太祖实录》洪武十八年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：「吴冕叛乱：锦叛乱被击败」可由《太祖实录》洪武十八年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料定位到1385（洪武十八年），但这些叙述未完整保存地方或省域的执行与受影响者经验，不能把沉默写成事实。
  \item[\eventanchor{ML-1385-002}{1385（洪武十八年）：科举考试恢复}] 明；朝廷与官员、宗教与文化行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。制度、教育或知识传播的需要推动了相关行动或文本形成。 它提供制度和传播史的锚点，不能据此推断社会整体接受。 材料：《太祖实录》洪武十八年条；《明史·选举志》或《艺文志》；文集、碑刻或书目材料。限度：《太祖实录》洪武十八年条；《明史·选举志》或《艺文志》；文集、碑刻或书目材料记录「科举考试恢复」的方式限定了可说范围：可追踪1385（洪武十八年）的行动节点，不能凭此还原跨区域行政、资源或军政网络中朝廷与官员、宗教与文化行动者的每一处部署。
  \item[\eventanchor{ML-1385-003}{1385（洪武十八年）：郭焕因贪污粮食700万担被执行死刑}] 明；朝廷与官员、财政与商业行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《太祖实录》洪武十八年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：关于「郭焕因贪污粮食700万担被执行死刑」，《太祖实录》洪武十八年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本所能确证的是条目所示的时点和行动；跨区域行政、资源或军政网络内朝廷与官员、财政与商业行动者的规模、意图及社会后果需要异源材料才能判断。
  \item[\eventanchor{ML-1386-001}{1386（洪武十九年）一月：明蒙毛战争：蒙毛起义军的司论法}] 明与地方反抗、流动作战集团；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团；地方或省域；未具城镇者不补造路线。「明蒙毛战争：蒙毛起义军的司论法」使朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团在地方或省域的处境变得可见；本条未保存从征发到出动的全链条，故以可核条件而非概括性“压力”标示其背景。 「明蒙毛战争：蒙毛起义军的司论法」使明与地方反抗、流动作战集团在地方或省域的下一步选择重新围绕朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团展开；其影响应落到随后可见的军令、安置或交涉，而非以未经互校的人数概括。 材料：《太祖实录》洪武十九年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：就「明蒙毛战争：蒙毛起义军的司论法」而论，《太祖实录》洪武十九年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料提供的是1386（洪武十九年）一月的记录线索；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团在地方或省域的实际行动细节不能由这一材料链独自补足。
  \item[\eventanchor{ML-1386-002}{1386（洪武十九年）：朝廷围绕卫所军户的编籍、屯田与调发整理本年军政文书，作为明初军事接收的可核查节点。}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、财政与商业行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。从跨区域行政、资源或军政网络看「朝廷围绕卫所军户的编籍、屯田与调发整理本年军政文书，作为明初军事接收的可核查节点」，朝廷与官员、军队与卫所、财政与商业行动者的行动连接着当年的军政网络；资料没有充分说明何种先行安排直接促成它，不能把编年相邻当作因果证明。 「朝廷围绕卫所军户的编籍、屯田与调发整理本年军政文书，作为明初军事接收的可核查节点」让朝廷与官员、军队与卫所、财政与商业行动者在跨区域行政、资源或军政网络的既有部署出现新的承接点；其中期影响要看后续调度是否落实，不能用胜败标签替代具体结果。 材料：《太祖实录》洪武十九年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{EM-1387-FISHSCALE-REGISTERS}{1387（洪武二十年）：朝廷催成鱼鳞图册等田土登记以配合赋役核算}] 明与江南田土社会；朝廷与官员、地方社会与精英、财政与商业行动者；地方或省域；未具城镇者不补造路线。黄册登记户等后，国家需以地块和赋额关联田土责任；土地转移与隐匿造成核算压力 田土登记成为赋役分配的凭据；地方书手、业主和契约实践影响其可执行性 材料：《太祖实录》洪武二十年田土条；《明会典·田土》；徽州鱼鳞图册与相关契约。限度：命令与部分册籍可证；图册年代、抄补层次和亩数不等于实际占有
  \item[\eventanchor{EM-1387-NAGHACHU}{1387（洪武二十年）：冯胜等在辽东、松花江方向迫使纳哈出率部降明}] 明与纳哈出部；朝廷与官员、边地政权与社群；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。北元残部在辽东与松花江流域保持机动空间；明廷需稳住山海关以东通道 明在辽东增强卫所布置与招抚能力；东北诸部的朝贡和军事关系仍不断变动 材料：《太祖实录》洪武二十年条；《明史·冯胜传》与《北虏传》；《高丽史》辽东方面条。限度：降附事实可靠；部众数量和“归化”程度不能由明方献俘叙事推定
  \item[\eventanchor{ML-1387-001}{1387（洪武二十年）十月：明朝对乌里安凯的战役：那加楚向明朝军队投降}] 明与蒙古诸部；朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。就「明朝对乌里安凯的战役：那加楚向明朝军队投降」而言，明与蒙古诸部与朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群在边地接触区的行动并非凭空发生；不过现存材料只标示节点，前序命令、运输和地方响应仍须逐件核验。 「明朝对乌里安凯的战役：那加楚向明朝军队投降」之后，朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群在边地接触区的行动空间有所改写；这种变化须由随后文书和地方材料追踪，不能把初报数字直接当作最终后果。 材料：《太祖实录》洪武二十年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：关于「明朝对乌里安凯的战役：那加楚向明朝军队投降」，《太祖实录》洪武二十年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料所能确证的是条目所示的时点和行动；边地接触区内朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群的规模、意图及社会后果需要异源材料才能判断。
  \item[\eventanchor{EM-1388-BUIR}{1388（洪武二十一年）：蓝玉军在捕鱼儿海击溃北元主力并俘获大批人员物资}] 明与北元；朝廷与官员、军队与卫所；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。明军利用北元内部不稳和长距离奔袭寻求决定性战果 北元汗庭进一步分散；蓝玉军功骤升，也加深洪武朝对勋贵兵权的疑惧 材料：《太祖实录》洪武二十一年条；《明史·蓝玉传》与《北虏传》；17世纪《蒙古源流》北元汗统叙事。限度：胜利可靠；战果数字、元主脱逃经过和俘获规模应保留两方材料差异
  \item[\eventanchor{ML-1388-001}{1388（洪武二十一年）五月：贝尔湖之战：明军击败乌斯哈尔汗托古斯帖木儿}] 明；朝廷与官员、军队与卫所；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。「贝尔湖之战：明军击败乌斯哈尔汗托古斯帖木儿」所涉朝廷与官员、军队与卫所的行动受跨区域行政、资源或军政网络的空间与资源约束；年序材料保存了节点，却没有保存足以裁定出兵、守备或支援动机的全过程。 在跨区域行政、资源或军政网络，朝廷与官员、军队与卫所因「贝尔湖之战：明军击败乌斯哈尔汗托古斯帖木儿」而要重新安排守备、行军或沟通；这一后续压力可被标示，但战果与伤亡不能只凭一方叙事定量。 材料：《太祖实录》洪武二十一年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：「贝尔湖之战：明军击败乌斯哈尔汗托古斯帖木儿」借《太祖实录》洪武二十一年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料获得可检索的时间坐标；跨区域行政、资源或军政网络里朝廷与官员、军队与卫所的路线、人数与后果若无其他材料相证，均保留为不可见的部分。
  \item[\eventanchor{ML-1389-001}{1389（洪武二十二年）一月：明军在岳州击败彝族叛军}] 明与地方反抗、流动作战集团；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团；地方或省域；未具城镇者不补造路线。从地方或省域看「明军在岳州击败彝族叛军」，朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团的行动连接着当年的军政网络；资料没有充分说明何种先行安排直接促成它，不能把编年相邻当作因果证明。 「明军在岳州击败彝族叛军」让朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团在地方或省域的既有部署出现新的承接点；其中期影响要看后续调度是否落实，不能用胜败标签替代具体结果。 材料：《太祖实录》洪武二十二年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：对「明军在岳州击败彝族叛军」的《太祖实录》洪武二十二年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料记录可支持年序核验；它不足以替代地方或省域的地方材料，故不把朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团的战报、奏报或叙事当成无争议结果。
  \item[\eventanchor{ML-1389-002}{1389（洪武二十二年）十二月：明蒙战争：司伦法投降明朝}] 明；朝廷与官员、军队与卫所；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。「明蒙战争：司伦法投降明朝」使朝廷与官员、军队与卫所在跨区域行政、资源或军政网络的处境变得可见；本条未保存从征发到出动的全链条，故以可核条件而非概括性“压力”标示其背景。 对明而言，「明蒙战争：司伦法投降明朝」使跨区域行政、资源或军政网络的资源和安全议题进入下一轮处置；本条所能承受的是这一转折，不是对战场损失或地方反应的完整裁断。 材料：《太祖实录》洪武二十二年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：「明蒙战争：司伦法投降明朝」在1389（洪武二十二年）十二月的出现可回查《太祖实录》洪武二十二年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料；它们不等于跨区域行政、资源或军政网络的全景记录，朝廷与官员、军队与卫所未被记下的选择与损失不作推定。
  \item[\eventanchor{EM-1390-LAN-YU}{1390（洪武二十三年）：蓝玉以谋反罪被诛，功臣集团再受清洗}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。北伐功臣掌握军中网络且太祖持续防范结党；案狱成为重排军政人事的渠道 开国武将集团受到重创；皇太孙继承安排更依赖文官和制度性控制 材料：《太祖实录》洪武二十三年条；《明史·蓝玉传》；《大诰》相关案件。限度：处决与案名可靠；谋反细节主要来自后修实录和官方传记，难以独立裁定
  \item[\eventanchor{ML-1390-001}{1390（洪武二十三年）四月：纳伊尔布哈和耀珠向明军投降}] 明；朝廷与官员、军队与卫所；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。在跨区域行政、资源或军政网络发生的「纳伊尔布哈和耀珠向明军投降」使朝廷与官员、军队与卫所必须作出即时选择；可见记录没有完整交代先前部署，故只把军政背景列为条件，不写成已经证实的原因。 「纳伊尔布哈和耀珠向明军投降」并未结束朝廷与官员、军队与卫所在跨区域行政、资源或军政网络的压力，而是把问题转到后续防务、运输或行政处置；只有后续记录能说明它实际造成何种改变。 材料：《太祖实录》洪武二十三年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：《太祖实录》洪武二十三年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料为「纳伊尔布哈和耀珠向明军投降」留下编年入口，却未必保留跨区域行政、资源或军政网络中朝廷与官员、军队与卫所的完整视角；本条因此不据之裁定人数、责任或动机。
  \item[\eventanchor{ML-1391-001}{1391（洪武二十四年）五月：阿贾施里叛乱并被镇压}] 明与地方反抗、流动作战集团；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团；地方或省域；未具城镇者不补造路线。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《太祖实录》洪武二十四年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：以《太祖实录》洪武二十四年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本核对「阿贾施里叛乱并被镇压」时，只能确认其在1391（洪武二十四年）五月的叙述位置；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团在地方或省域的具体经验仍需由可定位的异类材料补证。
  \item[\eventanchor{ML-1391-002}{1391（洪武二十四年）：明军短暂占领哈密并撤退}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。就「明军短暂占领哈密并撤退」而言，明与朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群在边地接触区的行动并非凭空发生；不过现存材料只标示节点，前序命令、运输和地方响应仍须逐件核验。 此后，朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群在边地接触区面对的并非原来的行动条件；「明军短暂占领哈密并撤退」留下需要继续处理的秩序与供给问题，损失和胜负仍应按异源材料分别核对。 材料：《太祖实录》洪武二十四年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：《太祖实录》洪武二十四年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料只能把「明军短暂占领哈密并撤退」置入1391（洪武二十四年）的年序；对于边地接触区中朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群的路线、人数和动机，仍须另据地方或对方材料核验。
  \item[\eventanchor{EM-1392-HEIR-CHANGE}{1392（洪武二十五年）四月：皇太子朱标去世，太祖立朱允炆为皇太孙}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。朱标早逝打破原有继承顺序；太祖需在皇孙与成年藩王之间确立可被承认的名分 建文君臣日后削藩拥有继承政治背景；燕王等边王的资源与疑虑同时上升 材料：《太祖实录》洪武二十五年四月条；《明史·懿文太子传》与《惠帝本纪》；南京懿文太子陵考古简报与碑刻著录。限度：继承变更可靠；对朱标能力和诸王态度的评价多为后出叙事
  \item[\eventanchor{ML-1392-001}{1392（洪武二十五年）八月5日：李松桂废黜王耀，成为朝鲜太祖；高句丽就此结束}] 明与海上、朝贡相关政权；朝廷与官员；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。朝贡名义、边境安全与港口贸易的利益使交涉持续发生。 它为后续册封、互市或海防安排留下文书与跨政权比较线索。 材料：《太祖实录》洪武二十五年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案。限度：「李松桂废黜王耀，成为朝鲜太祖；高句丽就此结束」虽见于《太祖实录》洪武二十五年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案，但材料形成者未必观察到账本可辨空间的全部过程；朝廷与官员的行动范围和受影响群体不能由此单独决定。
  \item[\eventanchor{EM-1393-BLUE-JADE-PURGE}{1393（洪武二十六年）：蓝玉案牵连扩大，勋贵与官员大批获罪}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。太祖以案狱消除潜在军事和官僚自主网络，并为皇太孙预作权力清场 朝廷人事更加依附皇权；以高压保障继承也削弱了可制衡藩王的开国武臣 材料：《太祖实录》洪武二十六年条；《明史·功臣世表》与相关列传；《大诰三编》。限度：清洗持续及其政治影响可靠；受牵连人数和罪证须避免采纳单一官方总数
  \item[\eventanchor{ML-1393-001}{1393（洪武二十六年）：明军攻陷哈密}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。围绕「明军攻陷哈密」，明在边地接触区面对的是朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群的现场处置；材料确认行动进入编年，却不足以把此前调兵、补给或地方压力串成确定因果链。 发生「明军攻陷哈密」后，边地接触区仍是朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群必须面对的行动场域；可见结果是问题被带入下一段年序，未见的伤亡、掠夺与居民去留不在本条擅断。 材料：《太祖实录》洪武二十六年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：《太祖实录》洪武二十六年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料记录「明军攻陷哈密」的方式限定了可说范围：可追踪1393（洪武二十六年）的行动节点，不能凭此还原边地接触区中朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群的每一处部署。
  \item[\eventanchor{ML-1394-001}{1394（洪武二十七年）：明朝鲜朝贡关系正常化}] 明与海上、朝贡相关政权；朝廷与官员；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。朝贡名义、边境安全与港口贸易的利益使交涉持续发生。 它为后续册封、互市或海防安排留下文书与跨政权比较线索。 材料：《太祖实录》洪武二十七年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案。限度：「明朝鲜朝贡关系正常化」可由《太祖实录》洪武二十七年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案定位到1394（洪武二十七年），但这些叙述未完整保存账本可辨空间的执行与受影响者经验，不能把沉默写成事实。
  \item[\eventanchor{ML-1394-002}{1394（洪武二十七年）：户部、布政司与里甲体系围绕户籍、田土和赋役的申报形成年度行政链，本条标记其可回查节点。}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、财政与商业行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。财政征解、交通工程或货币支付的压力使相关措施进入政务。 其法定安排不等于地方执行，后续须以地域材料追踪负担与成效。 材料：《太祖实录》洪武二十七年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1395-001}{1395（洪武二十八年）：户部、布政司与里甲体系围绕户籍、田土和赋役的申报形成年度行政链，本条标记其可回查节点。}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、财政与商业行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。财政征解、交通工程或货币支付的压力使相关措施进入政务。 其法定安排不等于地方执行，后续须以地域材料追踪负担与成效。 材料：《太祖实录》洪武二十八年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1395-002}{1395（洪武二十八年）：北元诸部、东北和西南的边报、招抚与防御命令持续进入本年政务，须按具体部众和地域复核。}] 明；朝廷与官员、边地政权与社群；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。朝贡名义、边境安全与港口贸易的利益使交涉持续发生。 它为后续册封、互市或海防安排留下文书与跨政权比较线索。 材料：《太祖实录》洪武二十八年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1396-001}{1396（洪武二十九年）四月：明军击败勃林帖木儿}] 明；朝廷与官员、军队与卫所；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。对于明的「明军击败勃林帖木儿」，跨区域行政、资源或军政网络与朝廷与官员、军队与卫所限定了行动的可行范围；史料未逐项记录前置命令和供给，不能以后来结果补造一个整齐的起因。 「明军击败勃林帖木儿」之后，朝廷与官员、军队与卫所在跨区域行政、资源或军政网络的行动空间有所改写；这种变化须由随后文书和地方材料追踪，不能把初报数字直接当作最终后果。 材料：《太祖实录》洪武二十九年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：关于「明军击败勃林帖木儿」，《太祖实录》洪武二十九年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料所能确证的是条目所示的时点和行动；跨区域行政、资源或军政网络内朝廷与官员、军队与卫所的规模、意图及社会后果需要异源材料才能判断。
  \item[\eventanchor{ML-1396-002}{1396（洪武二十九年）：学校、科举、礼制或律令的颁行与讨论在本年材料中留下制度线索，规定与地方实践应分开处理。}] 明；朝廷与官员、地方社会与精英、宗教与文化行动者；地方或省域；未具城镇者不补造路线。制度、教育或知识传播的需要推动了相关行动或文本形成。 它提供制度和传播史的锚点，不能据此推断社会整体接受。 材料：《太祖实录》洪武二十九年条；《明史·选举志》或《艺文志》；文集、碑刻或书目材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{EM-1397-DAMING-LAW}{1397（洪武三十年）：定颁《大明律》终本，形成以六律为纲的成文法框架}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。洪武前期反复修律与《大诰》重典并行，中央需要稳定、可传抄的法典文本 终本成为明代司法基本参照；诏令、条例和诏狱仍会改变实际司法面貌 材料：《大明律》洪武三十年刊本系统；《太祖实录》洪武三十年条；《明史·刑法志》。限度：终本年代可靠；法典条文不能证明州县审判或社会遵从一致
  \item[\eventanchor{ML-1397-001}{1397（洪武三十年）十月：林宽叛乱：锦族叛乱被击败}] 明与地方反抗、流动作战集团；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团；地方或省域；未具城镇者不补造路线。围绕「林宽叛乱：锦族叛乱被击败」，明与地方反抗、流动作战集团在地方或省域面对的是朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团的现场处置；材料确认行动进入编年，却不足以把此前调兵、补给或地方压力串成确定因果链。 对明与地方反抗、流动作战集团而言，「林宽叛乱：锦族叛乱被击败」使地方或省域的资源和安全议题进入下一轮处置；本条所能承受的是这一转折，不是对战场损失或地方反应的完整裁断。 材料：《太祖实录》洪武三十年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：「林宽叛乱：锦族叛乱被击败」在1397（洪武三十年）十月的出现可回查《太祖实录》洪武三十年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料；它们不等于地方或省域的全景记录，朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团未被记下的选择与损失不作推定。
  \item[\eventanchor{ML-1397-002}{1397（洪武三十年）十二月：明蒙毛干预：斯伦法被废黜并请求明援助以恢复其权力}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《太祖实录》洪武三十年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：对「明蒙毛干预：斯伦法被废黜并请求明援助以恢复其权力」的《太祖实录》洪武三十年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本记录可支持年序核验；它不足以替代跨区域行政、资源或军政网络的地方材料，故不把朝廷与官员的战报、奏报或叙事当成无争议结果。
  \item[\eventanchor{EM-1398-HONGWU-DEATH}{1398（洪武三十一年）闰五月：太祖去世，皇太孙朱允炆即位为建文帝}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。太祖已以皇太孙继承并清洗部分功臣，但成年藩王仍掌边镇卫所资源 建文新政面对削藩与守成的选择；中央—燕王冲突迅速制度化 材料：《太祖实录》洪武三十一年闰五月条；《明史·惠帝本纪》；孝陵碑刻与陵寝考古资料。限度：继位日期可靠；遗诏与宫廷部署的细节受建文、永乐两朝修史影响
  \item[\eventanchor{ML-1398-001}{1398（洪武三十一年）一月：明蒙毛干预：斯伦法恢复权力}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《太祖实录》洪武三十一年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：对「明蒙毛干预：斯伦法恢复权力」的《太祖实录》洪武三十一年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本记录可支持年序核验；它不足以替代跨区域行政、资源或军政网络的地方材料，故不把朝廷与官员的战报、奏报或叙事当成无争议结果。
  \item[\eventanchor{ML-1398-002}{1398（洪武三十一年）五月24日：洪武帝生病了}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《太祖实录》洪武三十一年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：「洪武帝生病了」在1398（洪武三十一年）五月24日的出现可回查《太祖实录》洪武三十一年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本；它们不等于跨区域行政、资源或军政网络的全景记录，朝廷与官员未被记下的选择与损失不作推定。
  \item[\eventanchor{ML-1398-003}{1398（洪武三十一年）六月24日：洪武帝驾崩}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《太祖实录》洪武三十一年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：《太祖实录》洪武三十一年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本只能把「洪武帝驾崩」置入1398（洪武三十一年）六月24日的年序；对于跨区域行政、资源或军政网络中朝廷与官员的路线、人数和动机，仍须另据地方或对方材料核验。
  \item[\eventanchor{ML-1398-004}{1398（洪武三十一年）六月30日：朱允炆登基为建文帝}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《太祖实录》洪武三十一年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：《太祖实录》洪武三十一年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本使「朱允炆登基为建文帝」的时间位置可追查；至于朝廷与官员在跨区域行政、资源或军政网络的命令传递、路线和损失，必须保持待核而不能随编年补写。
  \item[\eventanchor{ML-1398-005}{1398（洪武三十一年）：建文帝灭朱珪、朱勃、朱辅、朱翩诸侯国}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《太祖实录》洪武三十一年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：《太祖实录》洪武三十一年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本为「建文帝灭朱珪、朱勃、朱辅、朱翩诸侯国」留下编年入口，却未必保留跨区域行政、资源或军政网络中朝廷与官员的完整视角；本条因此不据之裁定人数、责任或动机。
  \item[\eventanchor{ML-1398-006}{1398（洪武三十一年）：中国最后一次活人祭祀记录}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《太祖实录》洪武三十一年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：就「中国最后一次活人祭祀记录」而论，《太祖实录》洪武三十一年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本提供的是1398（洪武三十一年）的记录线索；朝廷与官员在跨区域行政、资源或军政网络的实际行动细节不能由这一材料链独自补足。
\end{description}
