\section{核验锚点簇：正德、嘉靖：朝廷程序、海防与地方压力（1506--1567）}
\label{register:1506-1567_zhengde_jiajing}
宫廷程序、东南海岸与北方边镇在此并列，不表示它们由一项政策驱动。记录只把可见的诏令、调兵、港口和官署接回各自的证据链，执行范围仍须逐地核验。

以下为读者可跳转的首次描写。它们是按王朝年序编排的证据性短条，而非把账本字段伪装成同一种长篇叙事：每项只在所列材料可承受的范围内给出行动者、空间、后果与限度。

\begin{description}
  \item[\eventanchor{ML-1506-001}{1506（正德元年）五月：税务部责令调查收入不足问题}] 明；朝廷与官员、财政与商业行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《武宗实录》正德元年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：以《武宗实录》正德元年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本核对「税务部责令调查收入不足问题」时，只能确认其在1506（正德元年）五月的叙述位置；朝廷与官员、财政与商业行动者在跨区域行政、资源或军政网络的具体经验仍需由可定位的异类材料补证。
  \item[\eventanchor{ML-1506-002}{1506（正德元年）七月：户部尚书韩文抱怨皇帝用大臣府库支出}] 明；朝廷与官员、地方社会与精英；地方或省域；未具城镇者不补造路线。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《武宗实录》正德元年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：《武宗实录》正德元年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本只能把「户部尚书韩文抱怨皇帝用大臣府库支出」置入1506（正德元年）七月的年序；对于地方或省域中朝廷与官员、地方社会与精英的路线、人数和动机，仍须另据地方或对方材料核验。
  \item[\eventanchor{ML-1506-003}{1506（正德元年）十月28日：户部尚书奏请皇帝将他亲手的太监全部处死，皇帝不肯，大臣们都辞职了。}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《武宗实录》正德元年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：「户部尚书奏请皇帝将他亲手的太监全部处死，皇帝不肯，大臣们都辞职了」在1506（正德元年）十月28日的出现可回查《武宗实录》正德元年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本；它们不等于跨区域行政、资源或军政网络的全景记录，朝廷与官员未被记下的选择与损失不作推定。
  \item[\eventanchor{ML-1506-004}{1506（正德元年）：正德皇帝乔装游走北京街头}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《武宗实录》正德元年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：对「正德皇帝乔装游走北京街头」的《武宗实录》正德元年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本记录可支持年序核验；它不足以替代跨区域行政、资源或军政网络的地方材料，故不把朝廷与官员的战报、奏报或叙事当成无争议结果。
  \item[\eventanchor{ML-1507-001}{1507（正德二年）九月：元宵节花灯费35万两银子}] 明；朝廷与官员、财政与商业行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。财政征解、交通工程或货币支付的压力使相关措施进入政务。 其法定安排不等于地方执行，后续须以地域材料追踪负担与成效。 材料：《武宗实录》正德二年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料。限度：《武宗实录》正德二年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料为「元宵节花灯费35万两银子」留下编年入口，却未必保留跨区域行政、资源或军政网络中朝廷与官员、财政与商业行动者的完整视角；本条因此不据之裁定人数、责任或动机。
  \item[\eventanchor{ML-1507-002}{1507（正德二年）：科举、讲学和官员文集的本年线索可用于追踪知识网络，主张与行政结果须分开。}] 明；朝廷与官员、宗教与文化行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。制度、教育或知识传播的需要推动了相关行动或文本形成。 它提供制度和传播史的锚点，不能据此推断社会整体接受。 材料：《武宗实录》正德二年条；《明史·选举志》或《艺文志》；文集、碑刻或书目材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1507-003}{1507（正德二年）：嘉靖初继统礼制的本年文书构成大礼议过程锚点，礼制理由和政治效应不可简化为单一动机。}] 明；朝廷与官员、宗教与文化行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《武宗实录》正德二年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{MM-1507-LIU-JIN-FISCAL-EXTRACTIONS}{1507（正德二年）：刘瑾集团要求地方严核钱粮、差役与库藏，内廷对财政文书的介入加深}] 明与各地赋役机构；朝廷与官员、地方社会与精英、财政与商业行动者；地方或省域；未具城镇者不补造路线。内廷供用、赏赐和军费增加，中央认为既有赋役账册存在隐漏，刘瑾集团借近侍渠道扩大核查权。 地方官与胥吏须应对新的报送和催征压力；财政整饬也成为1510年清算刘瑾时指认苛扰的材料来源。 材料：《武宗实录》正德二年户部与内官条；《明史·刘瑾传》；《明史·食货志》。限度：诏令、催核和中官参与可由实录及制度志确认；追征数额和实际负担受申报、归罪和账册口径影响，不能拼作全国实收。
  \item[\eventanchor{MM-1507-LIU-JIN-PURGE}{1507（正德二年）：刘瑾借厂卫和考察处置异己官员，朝廷人事与言路受到冲击}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。武宗即位后近侍取得接近皇权的优势，刘瑾需排除批评其财政和人事政策的官员以稳固集团。 中枢批评渠道收缩，地方官迁调与案件相互牵连；其后刘瑾失势时，被压制的官僚网络成为反向清算力量。 材料：《武宗实录》正德二年吏部与锦衣卫条；《明史·刘瑾传》；正德官员奏疏与文集。限度：罢黜、逮治和若干诏令可靠；受害人数、每一罪名及其是否全由刘瑾个人决定，不能脱离武宗、内官和文官网络的共同作用。
  \item[\eventanchor{ML-1508-002}{1508（正德三年）：科举、讲学和官员文集的本年线索可用于追踪知识网络，主张与行政结果须分开。}] 明；朝廷与官员、宗教与文化行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。制度、教育或知识传播的需要推动了相关行动或文本形成。 它提供制度和传播史的锚点，不能据此推断社会整体接受。 材料：《武宗实录》正德三年条；《明史·选举志》或《艺文志》；文集、碑刻或书目材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1508-003}{1508（正德三年）：嘉靖初继统礼制的本年文书构成大礼议过程锚点，礼制理由和政治效应不可简化为单一动机。}] 明；朝廷与官员、宗教与文化行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《武宗实录》正德三年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1508-004}{1508（正德三年）：正德朝内廷、人事与巡幸相关文书构成本年中枢政治线索，后出道德化叙事须与原奏疏分开。（材料核查重点：报称信息的来源、抄传与行政分类）}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《武宗实录》正德三年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对报称信息的来源、抄传与行政分类。
  \item[\eventanchor{MM-1508-LIU-JIN-LAND-SURVEY}{1508（正德三年）：刘瑾推动清丈田亩和赋役整饬，以核查隐漏田土}] 明；朝廷与官员、财政与商业行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。内廷财用和军费需求上升，既有黄册、鱼鳞图册与征收额之间的脱节受到关注。 清丈加重地方文书与征解压力，并为刘瑾失势后对其苛政的追责提供了政治材料。 材料：《武宗实录》正德三年户部条；《明史·食货志》；地方赋役册与州县志相关条目。限度：清丈命令及其与刘瑾政策相关可靠；各地报亩、增税和实际执行差异极大，不能据诏令写成全国完成。
  \item[\eventanchor{ML-1509-001}{1509（正德四年）八月：辽东两驻军叛乱，分白银2500两后平息}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群、流动与反抗集团、财政与商业行动者；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。朝贡名义、边境安全与港口贸易的利益使交涉持续发生。 它为后续册封、互市或海防安排留下文书与跨政权比较线索。 材料：《武宗实录》正德四年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案。限度：《武宗实录》正德四年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案只能把「辽东两驻军叛乱，分白银2500两后平息」置入1509（正德四年）八月的年序；对于边地接触区中朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群、流动与反抗集团、财政与商业行动者的路线、人数和动机，仍须另据地方或对方材料核验。
  \item[\eventanchor{ML-1509-002}{1509（正德四年）：地方反抗、边镇调兵和宗藩危机的本年军政材料标记跨区域动员，军数与战果需要复核。}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团；地方或省域；未具城镇者不补造路线。「地方反抗、边镇调兵和宗藩危机的本年军政材料标记跨区域动员，军数与战果需要复核」所涉朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团的行动受地方或省域的空间与资源约束；年序材料保存了节点，却没有保存足以裁定出兵、守备或支援动机的全过程。 「地方反抗、边镇调兵和宗藩危机的本年军政材料标记跨区域动员，军数与战果需要复核」之后，地方或省域内朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团仍须处理由该行动留下的控制、通行或防务问题；本条不把战报中的胜负、斩获或伤亡扩大为无从核对的结论。 材料：《武宗实录》正德四年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1509-003}{1509（正德四年）：嘉靖初继统礼制的本年文书构成大礼议过程锚点，礼制理由和政治效应不可简化为单一动机。}] 明；朝廷与官员、宗教与文化行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《武宗实录》正德四年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1509-004}{1509（正德四年）：正德朝内廷、人事与巡幸相关文书构成本年中枢政治线索，后出道德化叙事须与原奏疏分开。}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《武宗实录》正德四年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1510-001}{1510（正德五年）五月12日：安化王叛乱：山西朱之璠叛乱}] 明与地方反抗、流动作战集团；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团；地方或省域；未具城镇者不补造路线。就「安化王叛乱：山西朱之璠叛乱」而言，明与地方反抗、流动作战集团与朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团在地方或省域的行动并非凭空发生；不过现存材料只标示节点，前序命令、运输和地方响应仍须逐件核验。 「安化王叛乱：山西朱之璠叛乱」之后，朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团在地方或省域的行动空间有所改写；这种变化须由随后文书和地方材料追踪，不能把初报数字直接当作最终后果。 材料：《武宗实录》正德五年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：关于「安化王叛乱：山西朱之璠叛乱」，《武宗实录》正德五年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料所能确证的是条目所示的时点和行动；地方或省域内朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团的规模、意图及社会后果需要异源材料才能判断。
  \item[\eventanchor{ML-1510-002}{1510（正德五年）五月30日：安化王叛乱：朱之璠被俘}] 明与地方反抗、流动作战集团；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团；地方或省域；未具城镇者不补造路线。「安化王叛乱：朱之璠被俘」出现时，朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团是在地方或省域的限制下行动；资料所给的是年序定位而非动机自述，前期军政压力只能作为解释线索，不能充作定论。 在地方或省域，朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团因「安化王叛乱：朱之璠被俘」而要重新安排守备、行军或沟通；这一后续压力可被标示，但战果与伤亡不能只凭一方叙事定量。 材料：《武宗实录》正德五年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：「安化王叛乱：朱之璠被俘」借《武宗实录》正德五年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料获得可检索的时间坐标；地方或省域里朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团的路线、人数与后果若无其他材料相证，均保留为不可见的部分。
  \item[\eventanchor{ML-1510-003}{1510（正德五年）：达延汗征服鄂尔多斯河套地区}] 明；朝廷与官员、军队与卫所；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。发生在跨区域行政、资源或军政网络的「达延汗征服鄂尔多斯河套地区」牵动朝廷与官员、军队与卫所；已知材料让我们看见这一时点，却没有把准备行动、地方资源与决策意图完整连起来，因果只能保留为待核问题。 作为后续影响，「达延汗征服鄂尔多斯河套地区」改变了朝廷与官员、军队与卫所在跨区域行政、资源或军政网络继续调度、驻守或交涉的起点；能确认的是条件变化，而不是由单一叙述推算出的完整战果。 材料：《武宗实录》正德五年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：「达延汗征服鄂尔多斯河套地区」可由《武宗实录》正德五年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料定位到1510（正德五年），但这些叙述未完整保存跨区域行政、资源或军政网络的执行与受影响者经验，不能把沉默写成事实。
  \item[\eventanchor{MM-1510-ANHUA-REBELLION}{1510（正德五年）五月：安化王朱寘鐇在宁夏起兵，旋被当地官军与将领平定}] 明与安化王集团；朝廷与官员、军队与卫所；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。朱寘鐇利用宁夏军镇对刘瑾政策和军饷的不满，试图争取边军支持。 叛乱失败削弱了刘瑾的政治位置；宗藩与边镇军事资源的结合再次被朝廷视为风险。 材料：《武宗实录》正德五年五月条；《明史·安化王传》；《明史·仇钺传》。限度：起兵和迅速平定可靠；刘瑾是否为叛乱唯一诱因及参与规模不能照录案狱叙事。
  \item[\eventanchor{MM-1510-LIU-JIN-EXECUTION}{1510（正德五年）八月：刘瑾被以谋反等罪处死}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。安化王之变暴露刘瑾的政治脆弱，杨一清、张永等利用边事与宫廷关系促成其失势。 刘瑾集团瓦解，正德朝并未由此摆脱宦官和近侍政治；人事、财政政策随之重新调整。 材料：《武宗实录》正德五年八月条；《明史·刘瑾传》；《明史·刑法志》。限度：刘瑾被处死及官方罪名可靠；案件罗列的财产、同党和谋反细节是政变后审讯材料，需谨慎使用。
  \item[\eventanchor{ML-1511-001}{1511（正德六年）二月：北京周边土匪起义}] 明；朝廷与官员、流动与反抗集团；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《武宗实录》正德六年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：「北京周边土匪起义」在1511（正德六年）二月的出现可回查《武宗实录》正德六年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本；它们不等于跨区域行政、资源或军政网络的全景记录，朝廷与官员、流动与反抗集团未被记下的选择与损失不作推定。
  \item[\eventanchor{ML-1511-002}{1511（正德六年）十月：北京各地土匪烧毁皇家粮车}] 明；朝廷与官员、财政与商业行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《武宗实录》正德六年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：对「北京各地土匪烧毁皇家粮车」的《武宗实录》正德六年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本记录可支持年序核验；它不足以替代跨区域行政、资源或军政网络的地方材料，故不把朝廷与官员、财政与商业行动者的战报、奏报或叙事当成无争议结果。
  \item[\eventanchor{ML-1511-003}{1511（正德六年）：占领马六甲 (1511)：马六甲苏丹国向葡萄牙人发出求援请求}] 明与海上、朝贡相关政权；朝廷与官员；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。朝贡名义、边境安全与港口贸易的利益使交涉持续发生。 它为后续册封、互市或海防安排留下文书与跨政权比较线索。 材料：《武宗实录》正德六年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案。限度：《武宗实录》正德六年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案使「占领马六甲 (1511)：马六甲苏丹国向葡萄牙人发出求援请求」的时间位置可追查；至于朝廷与官员在账本可辨空间的命令传递、路线和损失，必须保持待核而不能随编年补写。
  \item[\eventanchor{MM-1511-LIU-LIU-QI-UPRISING}{1511（正德六年）：刘六、刘七等在山东、北直隶一带聚众活动，成为跨区域治安危机}] 明与山东、北直隶流民；朝廷与官员、地方社会与精英；地方或省域；未具城镇者不补造路线。赋役、灾害与人口流动使部分流民脱离编户控制，运河与平原交通便利了其跨县活动。 朝廷调动军队并依靠地方防卫，至1512年前后逐步击散主要集团；沿线社会的损失须以地方材料分别核查。 材料：《武宗实录》正德六年条；《明史·流贼传》；山东、北直隶地方志灾荒与兵事条。限度：活动的时间和区域大体可靠；“流贼”称谓遮蔽了参与者的生计、兵役与迁徙背景，人数尤其不可靠。
  \item[\eventanchor{ML-1512-002}{1512（正德七年）九月7日：强盗大军被击败}] 明；朝廷与官员、军队与卫所；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。「强盗大军被击败」使朝廷与官员、军队与卫所在跨区域行政、资源或军政网络的处境变得可见；本条未保存从征发到出动的全链条，故以可核条件而非概括性“压力”标示其背景。 发生「强盗大军被击败」后，跨区域行政、资源或军政网络仍是朝廷与官员、军队与卫所必须面对的行动场域；可见结果是问题被带入下一段年序，未见的伤亡、掠夺与居民去留不在本条擅断。 材料：《武宗实录》正德七年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：《武宗实录》正德七年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料记录「强盗大军被击败」的方式限定了可说范围：可追踪1512（正德七年）九月7日的行动节点，不能凭此还原跨区域行政、资源或军政网络中朝廷与官员、军队与卫所的每一处部署。
  \item[\eventanchor{ML-1512-003}{1512（正德七年）：地方反抗、边镇调兵和宗藩危机的本年军政材料标记跨区域动员，军数与战果需要复核。}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团；地方或省域；未具城镇者不补造路线。对于明的「地方反抗、边镇调兵和宗藩危机的本年军政材料标记跨区域动员，军数与战果需要复核」，地方或省域与朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团限定了行动的可行范围；史料未逐项记录前置命令和供给，不能以后来结果补造一个整齐的起因。 「地方反抗、边镇调兵和宗藩危机的本年军政材料标记跨区域动员，军数与战果需要复核」之后，朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团在地方或省域的行动空间有所改写；这种变化须由随后文书和地方材料追踪，不能把初报数字直接当作最终后果。 材料：《武宗实录》正德七年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{MM-1512-LIU-LIU-QI-SUPPRESSION}{1512（正德七年）：官军在山东、北直隶分路追击刘六、刘七等集团，主要武装至年内瓦解}] 明与山东、北直隶流民武装；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英；地方或省域；未具城镇者不补造路线。1511年起跨县流动的武装借助运河与平原交通维持补给，朝廷调兵和地方防守逐渐压缩其活动空间。 主要首领被杀或失散后危机降温，但流民、灾荒和基层赋役问题未被追剿解决，沿线治安仍需地方社会承担。 材料：《武宗实录》正德七年山东与北直隶条；《明史·流贼传》；德州、临清等地地方志兵事条。限度：追剿、首领结局和朝廷奖惩大体可靠；官方所称歼获、余众去向和沿线受害程度主要来自战报，须以州县材料复核。
  \item[\eventanchor{ML-1513-001}{1513（正德八年）：清丈、库藏、差役与征解的本年记录显示财政监管压力，整饬命令不等于隐漏已被清除。（材料核查重点：诏令或奏议的形成与发受链）}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、财政与商业行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。财政征解、交通工程或货币支付的压力使相关措施进入政务。 其法定安排不等于地方执行，后续须以地域材料追踪负担与成效。 材料：《武宗实录》正德八年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对诏令或奏议的形成与发受链。
  \item[\eventanchor{ML-1513-002}{1513（正德八年）：正德朝内廷、人事与巡幸相关文书构成本年中枢政治线索，后出道德化叙事须与原奏疏分开。}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《武宗实录》正德八年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1513-003}{1513（正德八年）：清丈、库藏、差役与征解的本年记录显示财政监管压力，整饬命令不等于隐漏已被清除。（材料核查重点：报称信息的来源、抄传与行政分类）}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、财政与商业行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。财政征解、交通工程或货币支付的压力使相关措施进入政务。 其法定安排不等于地方执行，后续须以地域材料追踪负担与成效。 材料：《武宗实录》正德八年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对报称信息的来源、抄传与行政分类。
  \item[\eventanchor{MM-1513-PORTUGUESE-TAMAO-CONTACT}{1513（正德八年）：葡萄牙航海者在屯门一带停泊并尝试贸易，为后续使团接触提供海上先例}] 明与广东沿海、葡萄牙航海者；朝廷与官员、地方社会与精英、财政与商业行动者；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。葡萄牙人进入印度洋—马六甲航路后寻求华南货源，而珠江口已有商人、翻译与官府共同维系的港口准入规则。 此类非正式接触未取得稳定外交资格，却使中介与地方官更早面对欧洲船只；1517年使团入粤应置于此背景。 材料：若昂·德·巴罗斯《亚洲》早期航行记述；《明史·佛郎机传》；珠江口港航研究。限度：早期抵达主要见于葡萄牙航海叙事，汉文记录对人名和地点较少；屯门是否等同葡文所称Tamão、到达月日与交易规模均有争论。
  \item[\eventanchor{ML-1514-001}{1514（正德九年）二月10日：宫殿庭院内的火药帐篷着火，烧毁了住宅宫殿}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。自然风险与地方报告促成朝廷或地方的应对记录。 赈济、迁徙和损失的实际范围仍须以受灾地区材料分别核验。 材料：《武宗实录》正德九年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏。限度：「宫殿庭院内的火药帐篷着火，烧毁了住宅宫殿」虽见于《武宗实录》正德九年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏，但材料形成者未必观察到跨区域行政、资源或军政网络的全部过程；朝廷与官员的行动范围和受影响群体不能由此单独决定。
  \item[\eventanchor{ML-1514-002}{1514（正德九年）九月：正德皇帝被老虎咬成重伤}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《武宗实录》正德九年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：《武宗实录》正德九年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本使「正德皇帝被老虎咬成重伤」的时间位置可追查；至于朝廷与官员在跨区域行政、资源或军政网络的命令传递、路线和损失，必须保持待核而不能随编年补写。
  \item[\eventanchor{ML-1514-003}{1514（正德九年）：东南港口、日本使团或葡萄牙接触的本年材料为海上交往留档，朝贡、私贸与冲突不可混称。}] 明；朝廷与官员；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。朝贡名义、边境安全与港口贸易的利益使交涉持续发生。 它为后续册封、互市或海防安排留下文书与跨政权比较线索。 材料：《武宗实录》正德九年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{MM-1514-TURPAN-HAMI-ANNEXATION}{1514（正德九年）：吐鲁番势力再次夺取哈密，明朝维系该绿洲朝贡政权的能力显著下降}] 明、哈密与吐鲁番；朝廷与官员、边地政权与社群；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。弘治朝后的哈密继承安排缺乏稳定军力保障，吐鲁番可凭更近的补给和政治联盟重新施压。 明廷对哈密的直接扶持更难持续，嘉峪关外的册封体系和关市管理转而面对吐鲁番主导的现实。 材料：《武宗实录》正德九年哈密条；《明史·西域传》；吐鲁番文书与中亚编年材料。限度：夺取及明廷获报可靠；是否构成完全且永久的行政并入、当地社群反应和军队数额在汉文与中亚材料中不能简单等同。
  \item[\eventanchor{ML-1515-001}{1515（正德十年）夏：京师、侍卫三万出动，重建宫殿}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《武宗实录》正德十年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：《武宗实录》正德十年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本记录「京师、侍卫三万出动，重建宫殿」的方式限定了可说范围：可追踪1515（正德十年）夏的行动节点，不能凭此还原跨区域行政、资源或军政网络中朝廷与官员的每一处部署。
  \item[\eventanchor{ML-1515-002}{1515（正德十年）：东南港口、日本使团或葡萄牙接触的本年材料为海上交往留档，朝贡、私贸与冲突不可混称。}] 明；朝廷与官员；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。朝贡名义、边境安全与港口贸易的利益使交涉持续发生。 它为后续册封、互市或海防安排留下文书与跨政权比较线索。 材料：《武宗实录》正德十年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1515-003}{1515（正德十年）：地方反抗、边镇调兵和宗藩危机的本年军政材料标记跨区域动员，军数与战果需要复核。}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团；地方或省域；未具城镇者不补造路线。「地方反抗、边镇调兵和宗藩危机的本年军政材料标记跨区域动员，军数与战果需要复核」记录了朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团在地方或省域的一次处置；其兵员、道路或地方支持并非都见于同一材料，因而不以总括理由覆盖未见环节。 就后果说，「地方反抗、边镇调兵和宗藩危机的本年军政材料标记跨区域动员，军数与战果需要复核」重排了地方或省域中朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团可以据守、经过或谈判的条件；现有记载不能据此精确判定兵数、伤亡或地方社会的全部代价。 材料：《武宗实录》正德十年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1515-004}{1515（正德十年）：科举、讲学和官员文集的本年线索可用于追踪知识网络，主张与行政结果须分开。}] 明；朝廷与官员、宗教与文化行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。制度、教育或知识传播的需要推动了相关行动或文本形成。 它提供制度和传播史的锚点，不能据此推断社会整体接受。 材料：《武宗实录》正德十年条；《明史·选举志》或《艺文志》；文集、碑刻或书目材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1516-001}{1516（正德十一年）：地方反抗、边镇调兵和宗藩危机的本年军政材料标记跨区域动员，军数与战果需要复核。}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团；地方或省域；未具城镇者不补造路线。从地方或省域看「地方反抗、边镇调兵和宗藩危机的本年军政材料标记跨区域动员，军数与战果需要复核」，朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团的行动连接着当年的军政网络；资料没有充分说明何种先行安排直接促成它，不能把编年相邻当作因果证明。 「地方反抗、边镇调兵和宗藩危机的本年军政材料标记跨区域动员，军数与战果需要复核」并未结束朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团在地方或省域的压力，而是把问题转到后续防务、运输或行政处置；只有后续记录能说明它实际造成何种改变。 材料：《武宗实录》正德十一年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1516-002}{1516（正德十一年）：科举、讲学和官员文集的本年线索可用于追踪知识网络，主张与行政结果须分开。}] 明；朝廷与官员、宗教与文化行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。制度、教育或知识传播的需要推动了相关行动或文本形成。 它提供制度和传播史的锚点，不能据此推断社会整体接受。 材料：《武宗实录》正德十一年条；《明史·选举志》或《艺文志》；文集、碑刻或书目材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1516-003}{1516（正德十一年）：清丈、库藏、差役与征解的本年记录显示财政监管压力，整饬命令不等于隐漏已被清除。}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、财政与商业行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。财政征解、交通工程或货币支付的压力使相关措施进入政务。 其法定安排不等于地方执行，后续须以地域材料追踪负担与成效。 材料：《武宗实录》正德十一年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1517-001}{1517（正德十二年）十月16日：达延汗袭击明朝}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。「达延汗袭击明朝」所涉朝廷与官员的行动受跨区域行政、资源或军政网络的空间与资源约束；年序材料保存了节点，却没有保存足以裁定出兵、守备或支援动机的全过程。 就后果说，「达延汗袭击明朝」重排了跨区域行政、资源或军政网络中朝廷与官员可以据守、经过或谈判的条件；现有记载不能据此精确判定兵数、伤亡或地方社会的全部代价。 材料：《武宗实录》正德十二年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：以《武宗实录》正德十二年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料核对「达延汗袭击明朝」时，只能确认其在1517（正德十二年）十月16日的叙述位置；朝廷与官员在跨区域行政、资源或军政网络的具体经验仍需由可定位的异类材料补证。
  \item[\eventanchor{ML-1517-002}{1517（正德十二年）十月20日：正德皇帝击退达延汗的袭击}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。「正德皇帝击退达延汗的袭击」把朝廷与官员带到跨区域行政、资源或军政网络的具体关口；现存年条只留下这一行动节点，前期兵力、粮道和地方协力的次序未逐项保存，不能倒推为单一动因。 此后，朝廷与官员在跨区域行政、资源或军政网络面对的并非原来的行动条件；「正德皇帝击退达延汗的袭击」留下需要继续处理的秩序与供给问题，损失和胜负仍应按异源材料分别核对。 材料：《武宗实录》正德十二年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：《武宗实录》正德十二年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料只能把「正德皇帝击退达延汗的袭击」置入1517（正德十二年）十月20日的年序；对于跨区域行政、资源或军政网络中朝廷与官员的路线、人数和动机，仍须另据地方或对方材料核验。
  \item[\eventanchor{ML-1517-003}{1517（正德十二年）：托梅·皮雷抵达广州}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《武宗实录》正德十二年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：《武宗实录》正德十二年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本记录「托梅·皮雷抵达广州」的方式限定了可说范围：可追踪1517（正德十二年）的行动节点，不能凭此还原跨区域行政、资源或军政网络中朝廷与官员的每一处部署。
  \item[\eventanchor{MM-1517-PORTUGUESE-EMBASSY}{1517（正德十二年）：葡萄牙使团抵达广东，托名满剌加使者请求入朝}] 明与广东、葡萄牙使团；朝廷与官员、地方社会与精英；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。葡萄牙人已进入亚洲海上贸易网络，试图以熟悉的朝贡语言取得在华贸易和外交准入。 广东官府开始面对新的海上来者；满剌加问题和港口秩序使使团最终卷入更深的外交冲突。 材料：《武宗实录》正德十二年广东条；《明史·佛郎机传》；葡萄牙使团书信与航海记载。限度：使团抵粤和请求入朝可由中葡材料互证；使团身份、翻译过程及其代表的贸易利益在两类材料中表述不同。
  \item[\eventanchor{ML-1518-001}{1518（正德十三年）一月：正德皇帝因没有给他足够的钱财而被囚禁在北京}] 明；朝廷与官员、财政与商业行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《武宗实录》正德十三年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：《武宗实录》正德十三年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本只能把「正德皇帝因没有给他足够的钱财而被囚禁在北京」置入1518（正德十三年）一月的年序；对于跨区域行政、资源或军政网络中朝廷与官员、财政与商业行动者的路线、人数和动机，仍须另据地方或对方材料核验。
  \item[\eventanchor{ML-1518-002}{1518（正德十三年）：东南港口、日本使团或葡萄牙接触的本年材料为海上交往留档，朝贡、私贸与冲突不可混称。}] 明；朝廷与官员；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。朝贡名义、边境安全与港口贸易的利益使交涉持续发生。 它为后续册封、互市或海防安排留下文书与跨政权比较线索。 材料：《武宗实录》正德十三年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1518-003}{1518（正德十三年）：正德朝内廷、人事与巡幸相关文书构成本年中枢政治线索，后出道德化叙事须与原奏疏分开。}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《武宗实录》正德十三年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{MM-1518-WANG-YANGMING-GANZHOU}{1518（正德十三年）：王守仁在赣南主持军政，推行保甲、招抚与军事征剿并用}] 明与赣南、汀漳山地；朝廷与官员、军队与卫所；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。赣南、汀漳山区长期存在流民、矿徒与地方武装，常规州县与卫所难以有效控制。 招抚、保甲和军事行动结合，形成可在宁王之变中调用的地方军政网络；其强制成本和地方接受度仍有待个案研究。 材料：《武宗实录》正德十三年赣南条；《明史·王守仁传》；《王阳明全集》奏疏与地方志。限度：王守仁的任命和主要措施可靠；“良知教化”对基层的实际作用不能由其文集直接推定。
  \item[\eventanchor{ML-1519-001}{1519（正德十四年）七月9日：宁王叛乱：江西朱辰灏叛乱}] 明与地方反抗、流动作战集团；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团；地方或省域；未具城镇者不补造路线。「宁王叛乱：江西朱辰灏叛乱」使朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团在地方或省域的处境变得可见；本条未保存从征发到出动的全链条，故以可核条件而非概括性“压力”标示其背景。 「宁王叛乱：江西朱辰灏叛乱」使明与地方反抗、流动作战集团在地方或省域的下一步选择重新围绕朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团展开；其影响应落到随后可见的军令、安置或交涉，而非以未经互校的人数概括。 材料：《武宗实录》正德十四年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：就「宁王叛乱：江西朱辰灏叛乱」而论，《武宗实录》正德十四年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料提供的是1519（正德十四年）七月9日的记录线索；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团在地方或省域的实际行动细节不能由这一材料链独自补足。
  \item[\eventanchor{ML-1519-002}{1519（正德十四年）七月13日：宁王叛乱：叛军攻克九江}] 明与地方反抗、流动作战集团；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团；地方或省域；未具城镇者不补造路线。从地方或省域看「宁王叛乱：叛军攻克九江」，朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团的行动连接着当年的军政网络；资料没有充分说明何种先行安排直接促成它，不能把编年相邻当作因果证明。 「宁王叛乱：叛军攻克九江」并未结束朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团在地方或省域的压力，而是把问题转到后续防务、运输或行政处置；只有后续记录能说明它实际造成何种改变。 材料：《武宗实录》正德十四年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：《武宗实录》正德十四年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料为「宁王叛乱：叛军攻克九江」留下编年入口，却未必保留地方或省域中朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团的完整视角；本条因此不据之裁定人数、责任或动机。
  \item[\eventanchor{ML-1519-003}{1519（正德十四年）七月23日：宁王叛乱：叛军围攻安庆}] 明、后金（清）与辽东诸势力；朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群、流动与反抗集团；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。「宁王叛乱：叛军围攻安庆」记录了朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群、流动与反抗集团在边地接触区的一次处置；其兵员、道路或地方支持并非都见于同一材料，因而不以总括理由覆盖未见环节。 在边地接触区，朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群、流动与反抗集团因「宁王叛乱：叛军围攻安庆」而要重新安排守备、行军或沟通；这一后续压力可被标示，但战果与伤亡不能只凭一方叙事定量。 材料：《武宗实录》正德十四年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：「宁王叛乱：叛军围攻安庆」借《武宗实录》正德十四年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料获得可检索的时间坐标；边地接触区里朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群、流动与反抗集团的路线、人数与后果若无其他材料相证，均保留为不可见的部分。
  \item[\eventanchor{ML-1519-004}{1519（正德十四年）八月9日：宁王叛乱：叛军解围安庆}] 明、后金（清）与辽东诸势力；朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群、流动与反抗集团；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。「宁王叛乱：叛军解围安庆」把朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群、流动与反抗集团带到边地接触区的具体关口；现存年条只留下这一行动节点，前期兵力、粮道和地方协力的次序未逐项保存，不能倒推为单一动因。 「宁王叛乱：叛军解围安庆」改变了朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群、流动与反抗集团处理边地接触区事务的顺序与代价；后续影响须由连贯记录显示，不能从孤立军报推出可量化的整体结局。 材料：《武宗实录》正德十四年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：「宁王叛乱：叛军解围安庆」虽见于《武宗实录》正德十四年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料，但材料形成者未必观察到边地接触区的全部过程；朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群、流动与反抗集团的行动范围和受影响群体不能由此单独决定。
  \item[\eventanchor{ML-1519-005}{1519（正德十四年）八月13日：宁王叛乱：清军攻克南昌}] 明与地方反抗、流动作战集团；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团；地方或省域；未具城镇者不补造路线。围绕「宁王叛乱：清军攻克南昌」，明与地方反抗、流动作战集团在地方或省域面对的是朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团的现场处置；材料确认行动进入编年，却不足以把此前调兵、补给或地方压力串成确定因果链。 对明与地方反抗、流动作战集团而言，「宁王叛乱：清军攻克南昌」使地方或省域的资源和安全议题进入下一轮处置；本条所能承受的是这一转折，不是对战场损失或地方反应的完整裁断。 材料：《武宗实录》正德十四年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：「宁王叛乱：清军攻克南昌」在1519（正德十四年）八月13日的出现可回查《武宗实录》正德十四年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料；它们不等于地方或省域的全景记录，朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团未被记下的选择与损失不作推定。
  \item[\eventanchor{ML-1519-006}{1519（正德十四年）八月15日：宁王叛乱：朱辰灏军大败}] 明与地方反抗、流动作战集团；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团；地方或省域；未具城镇者不补造路线。在地方或省域发生的「宁王叛乱：朱辰灏军大败」使朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团必须作出即时选择；可见记录没有完整交代先前部署，故只把军政背景列为条件，不写成已经证实的原因。 「宁王叛乱：朱辰灏军大败」让朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团在地方或省域的既有部署出现新的承接点；其中期影响要看后续调度是否落实，不能用胜败标签替代具体结果。 材料：《武宗实录》正德十四年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：对「宁王叛乱：朱辰灏军大败」的《武宗实录》正德十四年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料记录可支持年序核验；它不足以替代地方或省域的地方材料，故不把朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团的战报、奏报或叙事当成无争议结果。
  \item[\eventanchor{ML-1519-007}{1519（正德十四年）八月20日：宁王叛乱：朱辰浩逃离舰队被俘}] 明与地方反抗、流动作战集团；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团；地方或省域；未具城镇者不补造路线。「宁王叛乱：朱辰浩逃离舰队被俘」所涉朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团的行动受地方或省域的空间与资源约束；年序材料保存了节点，却没有保存足以裁定出兵、守备或支援动机的全过程。 「宁王叛乱：朱辰浩逃离舰队被俘」之后，地方或省域内朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团仍须处理由该行动留下的控制、通行或防务问题；本条不把战报中的胜负、斩获或伤亡扩大为无从核对的结论。 材料：《武宗实录》正德十四年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：《武宗实录》正德十四年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料使「宁王叛乱：朱辰浩逃离舰队被俘」的时间位置可追查；至于朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团在地方或省域的命令传递、路线和损失，必须保持待核而不能随编年补写。
  \item[\eventanchor{MM-1519-WUZONG-SOUTHERN-TOUR}{1519（正德十四年）：宁王之变已受控制后，武宗仍南巡并以亲临军务为名驻跸江南}] 明与南直隶、江西；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英；地方或省域；未具城镇者不补造路线。武宗希望直接掌握已被平定的宁王案件和南方军事象征，内廷近侍也可借巡幸影响人事、供给和信息。 江南州县承担行在供应与警卫压力，王守仁的平叛功劳及献俘安排被重新置入宫廷竞争；巡幸延续至1521年。 材料：《武宗实录》正德十四年南巡条；《明史·武宗本纪》；王守仁与江南官员奏疏。限度：南巡、驻跸与随行机构可由实录和官员文集互证；皇帝动机、行程细节与地方耗费在批评奏疏和官修记录中立场差异很大。
  \item[\eventanchor{ML-1520-001}{1520（正德十五年）一月：正德皇帝禁止宰猪}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《武宗实录》正德十五年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：《武宗实录》正德十五年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本使「正德皇帝禁止宰猪」的时间位置可追查；至于朝廷与官员在跨区域行政、资源或军政网络的命令传递、路线和损失，必须保持待核而不能随编年补写。
  \item[\eventanchor{ML-1520-003}{1520（正德十五年）：科举、讲学和官员文集的本年线索可用于追踪知识网络，主张与行政结果须分开。}] 明；朝廷与官员、宗教与文化行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。制度、教育或知识传播的需要推动了相关行动或文本形成。 它提供制度和传播史的锚点，不能据此推断社会整体接受。 材料：《武宗实录》正德十五年条；《明史·选举志》或《艺文志》；文集、碑刻或书目材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1520-004}{1520（正德十五年）：地方反抗、边镇调兵和宗藩危机的本年军政材料标记跨区域动员，军数与战果需要复核。}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团；地方或省域；未具城镇者不补造路线。在地方或省域发生的「地方反抗、边镇调兵和宗藩危机的本年军政材料标记跨区域动员，军数与战果需要复核」使朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团必须作出即时选择；可见记录没有完整交代先前部署，故只把军政背景列为条件，不写成已经证实的原因。 作为后续影响，「地方反抗、边镇调兵和宗藩危机的本年军政材料标记跨区域动员，军数与战果需要复核」改变了朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团在地方或省域继续调度、驻守或交涉的起点；能确认的是条件变化，而不是由单一叙述推算出的完整战果。 材料：《武宗实录》正德十五年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1521-001}{1521（正德十六年）四月20日：正德皇帝驾崩}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《武宗实录》正德十六年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：《武宗实录》正德十六年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本为「正德皇帝驾崩」留下编年入口，却未必保留跨区域行政、资源或军政网络中朝廷与官员的完整视角；本条因此不据之裁定人数、责任或动机。
  \item[\eventanchor{ML-1521-002}{1521（正德十六年）四月21日：托梅·皮雷的政党被驱逐出北京}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《武宗实录》正德十六年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：《武宗实录》正德十六年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本记录「托梅·皮雷的政党被驱逐出北京」的方式限定了可说范围：可追踪1521（正德十六年）四月21日的行动节点，不能凭此还原跨区域行政、资源或军政网络中朝廷与官员的每一处部署。
  \item[\eventanchor{ML-1521-003}{1521（正德十六年）四月27日：朱厚熜即位嘉靖皇帝}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《武宗实录》正德十六年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：关于「朱厚熜即位嘉靖皇帝」，《武宗实录》正德十六年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本所能确证的是条目所示的时点和行动；跨区域行政、资源或军政网络内朝廷与官员的规模、意图及社会后果需要异源材料才能判断。
  \item[\eventanchor{ML-1521-004}{1521（正德十六年）五月：屯门之战：明军将拒绝离开的葡萄牙舰队驱逐出屯门}] 明与海上、朝贡相关政权；朝廷与官员、军队与卫所；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。朝贡名义、边境安全与港口贸易的利益使交涉持续发生。 它为后续册封、互市或海防安排留下文书与跨政权比较线索。 材料：《武宗实录》正德十六年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案。限度：《武宗实录》正德十六年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案使「屯门之战：明军将拒绝离开的葡萄牙舰队驱逐出屯门」的时间位置可追查；至于朝廷与官员、军队与卫所在账本可辨空间的命令传递、路线和损失，必须保持待核而不能随编年补写。
  \item[\eventanchor{ML-1521-005}{1521（正德十六年）：宫殿重建完成}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《武宗实录》正德十六年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：对「宫殿重建完成」的《武宗实录》正德十六年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本记录可支持年序核验；它不足以替代跨区域行政、资源或军政网络的地方材料，故不把朝廷与官员的战报、奏报或叙事当成无争议结果。
  \item[\eventanchor{MM-1521-JIAJING-ACCESSION}{1521（嘉靖元年）四月：武宗无子而死，兴王朱厚熜入继帝位，次年改元嘉靖}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。武宗无嗣，内阁依据皇统和宗法选择兴王世子朱厚熜承继皇位。 新君与廷臣对其应继谁之统的理解分歧，旋即发展为持续数年的大礼议。 材料：《武宗实录》正德十六年条；《世宗实录》嘉靖元年即位条；《明史·世宗本纪》。限度：武宗死、朱厚熜即位与改元程序可靠；“入继”所含继统与继嗣的礼制含义正是当时争论所在。
  \item[\eventanchor{MM-1521-YANG-TINGHE-REFORMS}{1521（嘉靖元年）：杨廷和等在嘉靖初裁革部分正德末近侍机构和冗费}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。武宗死后，内阁在新君初入京的过渡期获得较大处理先朝积弊的空间。 部分近侍设施和支出被裁撤，但嘉靖帝逐步亲政后，内阁主导的调整面临新的权力限制。 材料：《世宗实录》嘉靖元年条；《明史·杨廷和传》；《明史·食货志》。限度：裁革若干机构与费用的政令可证；节省数额及其在地方财政中的效果不能以诏令推断。
  \item[\eventanchor{ML-1522-001}{1522（嘉靖元年）：禁止葡萄牙人在广州进行贸易}] 明与海上、朝贡相关政权；朝廷与官员、财政与商业行动者；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。朝贡名义、边境安全与港口贸易的利益使交涉持续发生。 它为后续册封、互市或海防安排留下文书与跨政权比较线索。 材料：《世宗实录》嘉靖元年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案。限度：「禁止葡萄牙人在广州进行贸易」在1522（嘉靖元年）的出现可回查《世宗实录》嘉靖元年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案；它们不等于账本可辨空间的全景记录，朝廷与官员、财政与商业行动者未被记下的选择与损失不作推定。
  \item[\eventanchor{ML-1522-002}{1522（嘉靖元年）：山草湾海战：葡萄牙舰队在大屿山附近冲破明朝封锁线，伤亡惨重成功撤离}] 明与海上、朝贡相关政权；朝廷与官员、军队与卫所；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。朝贡名义、边境安全与港口贸易的利益使交涉持续发生。 它为后续册封、互市或海防安排留下文书与跨政权比较线索。 材料：《世宗实录》嘉靖元年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案。限度：对「山草湾海战：葡萄牙舰队在大屿山附近冲破明朝封锁线，伤亡惨重成功撤离」的《世宗实录》嘉靖元年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案记录可支持年序核验；它不足以替代账本可辨空间的地方材料，故不把朝廷与官员、军队与卫所的战报、奏报或叙事当成无争议结果。
  \item[\eventanchor{ML-1522-003}{1522（嘉靖元年）：清丈、库藏、差役与征解的本年记录显示财政监管压力，整饬命令不等于隐漏已被清除。}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、财政与商业行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。财政征解、交通工程或货币支付的压力使相关措施进入政务。 其法定安排不等于地方执行，后续须以地域材料追踪负担与成效。 材料：《世宗实录》嘉靖元年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1523-001}{1523（嘉靖二年）五月：宁波事件：细川商团攻击大内商团，抢劫宁波，夺取船只，并在起航前杀死一名明将；中国朝贡体系失去海上贸易价值}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、财政与商业行动者；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。财政征解、交通工程或货币支付的压力使相关措施进入政务。 其法定安排不等于地方执行，后续须以地域材料追踪负担与成效。 材料：《世宗实录》嘉靖二年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料。限度：关于「宁波事件：细川商团攻击大内商团，抢劫宁波，夺取船只，并在起航前杀死一名明将；中国朝贡体系失去海上贸易价值」，《世宗实录》嘉靖二年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料所能确证的是条目所示的时点和行动；账本可辨空间内朝廷与官员、军队与卫所、财政与商业行动者的规模、意图及社会后果需要异源材料才能判断。
  \item[\eventanchor{ML-1523-002}{1523（嘉靖二年）：明朝根据葡萄牙设计生产后装旋转枪。}] 明与海上、朝贡相关政权；朝廷与官员；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。朝贡名义、边境安全与港口贸易的利益使交涉持续发生。 它为后续册封、互市或海防安排留下文书与跨政权比较线索。 材料：《世宗实录》嘉靖二年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案。限度：「明朝根据葡萄牙设计生产后装旋转枪」借《世宗实录》嘉靖二年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案获得可检索的时间坐标；账本可辨空间里朝廷与官员的路线、人数与后果若无其他材料相证，均保留为不可见的部分。
  \item[\eventanchor{ML-1523-003}{1523（嘉靖二年）：东南港口、日本使团或葡萄牙接触的本年材料为海上交往留档，朝贡、私贸与冲突不可混称。}] 明；朝廷与官员；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。朝贡名义、边境安全与港口贸易的利益使交涉持续发生。 它为后续册封、互市或海防安排留下文书与跨政权比较线索。 材料：《世宗实录》嘉靖二年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{MM-1523-NINGBO-TRIBUTE-CONFLICT}{1523（嘉靖二年）：两支日本朝贡使团在宁波因勘合、赏赐与入港次序冲突并发生暴力，明廷随后收紧相关朝贡管理}] 明与宁波、日本使团；朝廷与官员；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。勘合贸易将日本政治集团、商人和礼物分配纳入有限港口程序，两使团争夺优先次序时缺乏有效调停。 宁波朝贡秩序受重创，明廷对日本使船和港口准入更加戒备；这不能被写成中日海上贸易完全停止。 材料：《世宗实录》嘉靖二年宁波条；《明史·日本传》；日本僧侣日记与勘合贸易研究。限度：冲突及朝廷处置可靠；明方以倭寇概括不同使团、商人和武装随从，日本双方责任与死伤须同日方材料比较。
  \item[\eventanchor{ML-1524-001}{1524（嘉靖三年）八月：大同叛军驻军}] 明与地方反抗、流动作战集团；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团；地方或省域；未具城镇者不补造路线。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《世宗实录》嘉靖三年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：以《世宗实录》嘉靖三年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本核对「大同叛军驻军」时，只能确认其在1524（嘉靖三年）八月的叙述位置；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团在地方或省域的具体经验仍需由可定位的异类材料补证。
  \item[\eventanchor{ML-1524-002}{1524（嘉靖三年）：明吐鲁番冲突：吐鲁番攻打甘州，被击退}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《世宗实录》嘉靖三年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：关于「明吐鲁番冲突：吐鲁番攻打甘州，被击退」，《世宗实录》嘉靖三年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本所能确证的是条目所示的时点和行动；边地接触区内朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群的规模、意图及社会后果需要异源材料才能判断。
  \item[\eventanchor{ML-1525-001}{1525（嘉靖四年）四月：大同起义军被击败}] 明与地方反抗、流动作战集团；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团；地方或省域；未具城镇者不补造路线。发生在地方或省域的「大同起义军被击败」牵动朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团；已知材料让我们看见这一时点，却没有把准备行动、地方资源与决策意图完整连起来，因果只能保留为待核问题。 「大同起义军被击败」让朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团在地方或省域的既有部署出现新的承接点；其中期影响要看后续调度是否落实，不能用胜败标签替代具体结果。 材料：《世宗实录》嘉靖四年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：对「大同起义军被击败」的《世宗实录》嘉靖四年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料记录可支持年序核验；它不足以替代地方或省域的地方材料，故不把朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团的战报、奏报或叙事当成无争议结果。
  \item[\eventanchor{ML-1525-002}{1525（嘉靖四年）：嘉靖倭口突袭：双榆成为贸易飞地}] 明；朝廷与官员、财政与商业行动者；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。「嘉靖倭口突袭：双榆成为贸易飞地」将朝廷与官员、财政与商业行动者的选择落在账本可辨空间；编年记录可显示先后，却不能代替对兵源、道路和行政准备的证明，故不把相邻事件直接写成原因。 「嘉靖倭口突袭：双榆成为贸易飞地」使明在账本可辨空间的下一步选择重新围绕朝廷与官员、财政与商业行动者展开；其影响应落到随后可见的军令、安置或交涉，而非以未经互校的人数概括。 材料：《世宗实录》嘉靖四年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：就「嘉靖倭口突袭：双榆成为贸易飞地」而论，《世宗实录》嘉靖四年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料提供的是1525（嘉靖四年）的记录线索；朝廷与官员、财政与商业行动者在账本可辨空间的实际行动细节不能由这一材料链独自补足。
  \item[\eventanchor{ML-1525-003}{1525（嘉靖四年）：一些福建商人会说台湾语}] 明；朝廷与官员、地方社会与精英、财政与商业行动者；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《世宗实录》嘉靖四年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：「一些福建商人会说台湾语」虽见于《世宗实录》嘉靖四年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本，但材料形成者未必观察到账本可辨空间的全部过程；朝廷与官员、地方社会与精英、财政与商业行动者的行动范围和受影响群体不能由此单独决定。
  \item[\eventanchor{ML-1525-004}{1525（嘉靖四年）：嘉靖朝礼制、内阁与人事的本年诏令和奏议形成中枢协调线索，留中与施行之间应予区分。}] 明；朝廷与官员、宗教与文化行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《世宗实录》嘉靖四年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{MM-1525-YANG-TINGHE-DISMISSAL}{1525（嘉靖四年）：杨廷和在大礼议冲突中失势致仕，嘉靖朝内阁权力格局改变}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。嘉靖帝不断强化对生父尊号的主张，杨廷和代表的继统解释与皇帝意志难以调和。 反对大礼的资深内阁领袖退出中枢，张璁等支持新礼者取得更多空间；礼制争议进一步影响官员升降。 材料：《世宗实录》嘉靖四年二月条；《明史·杨廷和传》；杨廷和奏疏与年谱。限度：致仕诏令和时序可靠；其是否单纯因反对大礼而去职，应区分皇帝裁决、内阁关系和后世传记的归因。
  \item[\eventanchor{ML-1526-001}{1526（嘉靖五年）：北京遭遇饥荒}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。自然风险与地方报告促成朝廷或地方的应对记录。 赈济、迁徙和损失的实际范围仍须以受灾地区材料分别核验。 材料：《世宗实录》嘉靖五年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏。限度：《世宗实录》嘉靖五年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏记录「北京遭遇饥荒」的方式限定了可说范围：可追踪1526（嘉靖五年）的行动节点，不能凭此还原跨区域行政、资源或军政网络中朝廷与官员的每一处部署。
  \item[\eventanchor{ML-1526-002}{1526（嘉靖五年）：嘉靖朝礼制、内阁与人事的本年诏令和奏议形成中枢协调线索，留中与施行之间应予区分。}] 明；朝廷与官员、宗教与文化行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《世宗实录》嘉靖五年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1526-003}{1526（嘉靖五年）：海禁、朝贡和沿海港口管理的本年材料显示官方海上政策，禁令范围与实际航行须分别调查。（材料核查重点：诏令或奏议的形成与发受链）}] 明；朝廷与官员、军队与卫所；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。朝贡名义、边境安全与港口贸易的利益使交涉持续发生。 它为后续册封、互市或海防安排留下文书与跨政权比较线索。 材料：《世宗实录》嘉靖五年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对诏令或奏议的形成与发受链。
  \item[\eventanchor{ML-1526-004}{1526（嘉靖五年）：海禁、朝贡和沿海港口管理的本年材料显示官方海上政策，禁令范围与实际航行须分别调查。（材料核查重点：报称信息的来源、抄传与行政分类）}] 明；朝廷与官员、军队与卫所；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。朝贡名义、边境安全与港口贸易的利益使交涉持续发生。 它为后续册封、互市或海防安排留下文书与跨政权比较线索。 材料：《世宗实录》嘉靖五年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对报称信息的来源、抄传与行政分类。
  \item[\eventanchor{ML-1526-005}{1526（嘉靖五年）：北边警报、边镇防务和西南处置的本年军政材料标记边疆压力，敌我称谓与军数应回到原文。}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。围绕「北边警报、边镇防务和西南处置的本年军政材料标记边疆压力，敌我称谓与军数应回到原文」，明在边地接触区面对的是朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群的现场处置；材料确认行动进入编年，却不足以把此前调兵、补给或地方压力串成确定因果链。 对明而言，「北边警报、边镇防务和西南处置的本年军政材料标记边疆压力，敌我称谓与军数应回到原文」使边地接触区的资源和安全议题进入下一轮处置；本条所能承受的是这一转折，不是对战场损失或地方反应的完整裁断。 材料：《世宗实录》嘉靖五年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1527-001}{1527（嘉靖六年）：湖广洪水泛滥}] 明；朝廷与官员、地方社会与精英；地方或省域；未具城镇者不补造路线。自然风险与地方报告促成朝廷或地方的应对记录。 赈济、迁徙和损失的实际范围仍须以受灾地区材料分别核验。 材料：《世宗实录》嘉靖六年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏。限度：「湖广洪水泛滥」虽见于《世宗实录》嘉靖六年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏，但材料形成者未必观察到地方或省域的全部过程；朝廷与官员、地方社会与精英的行动范围和受影响群体不能由此单独决定。
  \item[\eventanchor{ML-1527-002}{1527（嘉靖六年）：祀典、学校、出版或讲学的本年材料记录文化制度活动，规范话语不等于社会普遍认同。（材料核查重点：诏令或奏议的形成与发受链）}] 明；朝廷与官员、宗教与文化行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。制度、教育或知识传播的需要推动了相关行动或文本形成。 它提供制度和传播史的锚点，不能据此推断社会整体接受。 材料：《世宗实录》嘉靖六年条；《明史·选举志》或《艺文志》；文集、碑刻或书目材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对诏令或奏议的形成与发受链。
  \item[\eventanchor{ML-1527-003}{1527（嘉靖六年）：祀典、学校、出版或讲学的本年材料记录文化制度活动，规范话语不等于社会普遍认同。（材料核查重点：报称信息的来源、抄传与行政分类）}] 明；朝廷与官员、宗教与文化行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。制度、教育或知识传播的需要推动了相关行动或文本形成。 它提供制度和传播史的锚点，不能据此推断社会整体接受。 材料：《世宗实录》嘉靖六年条；《明史·选举志》或《艺文志》；文集、碑刻或书目材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对报称信息的来源、抄传与行政分类。
  \item[\eventanchor{ML-1527-004}{1527（嘉靖六年）：赋役折色、盐课、河工或田土核查的本年文书为财政改革史提供节点，制度名称不可跨区套用。}] 明；朝廷与官员、财政与商业行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。财政征解、交通工程或货币支付的压力使相关措施进入政务。 其法定安排不等于地方执行，后续须以地域材料追踪负担与成效。 材料：《世宗实录》嘉靖六年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{MM-1527-WANG-YANGMING-GUANGXI}{1527（嘉靖六年）：王守仁受命处理思恩、田州土司冲突，兼用招抚、军事与设治方案}] 明与广西思恩、田州土司；朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群、财政与商业行动者；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。岑猛相关冲突使田州、思恩的土司权力与州县、卫所关系失去平衡，中央担忧其波及西南交通。 招抚与武力并行促成若干建置调整，明朝在广西的治理更依赖分层中介；土地、赋役和迁徙后果仍须个案追踪。 材料：《世宗实录》嘉靖六年广西条；《明史·王守仁传》；《王阳明全集》广西奏疏。限度：任命和主要处置可由实录、王守仁奏疏与传记互证；官文中的叛乱分类、降附规模和改置成效不能代替土司及山地社群立场。
  \item[\eventanchor{ML-1528-001}{1528（嘉靖七年）：明吐鲁番冲突：吐鲁番恢复贸易特权}] 明；朝廷与官员、边地政权与社群、财政与商业行动者；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《世宗实录》嘉靖七年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：「明吐鲁番冲突：吐鲁番恢复贸易特权」借《世宗实录》嘉靖七年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本获得可检索的时间坐标；边地接触区里朝廷与官员、边地政权与社群、财政与商业行动者的路线、人数与后果若无其他材料相证，均保留为不可见的部分。
  \item[\eventanchor{ML-1528-002}{1528（嘉靖七年）：北边警报、边镇防务和西南处置的本年军政材料标记边疆压力，敌我称谓与军数应回到原文。}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。对于明的「北边警报、边镇防务和西南处置的本年军政材料标记边疆压力，敌我称谓与军数应回到原文」，边地接触区与朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群限定了行动的可行范围；史料未逐项记录前置命令和供给，不能以后来结果补造一个整齐的起因。 「北边警报、边镇防务和西南处置的本年军政材料标记边疆压力，敌我称谓与军数应回到原文」改变了朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群处理边地接触区事务的顺序与代价；后续影响须由连贯记录显示，不能从孤立军报推出可量化的整体结局。 材料：《世宗实录》嘉靖七年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1528-004}{1528（嘉靖七年）：灾异、赈济及地方工程的本年报告可与州县材料互校，救济命令不自动证明救济到达。（材料核查重点：报称信息的来源、抄传与行政分类）}] 明；朝廷与官员、地方社会与精英、财政与商业行动者；地方或省域；未具城镇者不补造路线。自然风险与地方报告促成朝廷或地方的应对记录。 赈济、迁徙和损失的实际范围仍须以受灾地区材料分别核验。 材料：《世宗实录》嘉靖七年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对报称信息的来源、抄传与行政分类。
  \item[\eventanchor{ML-1528-005}{1528（嘉靖七年）：海禁、朝贡和沿海港口管理的本年材料显示官方海上政策，禁令范围与实际航行须分别调查。}] 明；朝廷与官员、军队与卫所；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。朝贡名义、边境安全与港口贸易的利益使交涉持续发生。 它为后续册封、互市或海防安排留下文书与跨政权比较线索。 材料：《世宗实录》嘉靖七年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1529-001}{1529（嘉靖八年）：嘉靖倭寇袭扰：温州数名将领因与倭寇勾结被流放}] 明；朝廷与官员；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。发生在账本可辨空间的「嘉靖倭寇袭扰：温州数名将领因与倭寇勾结被流放」牵动朝廷与官员；已知材料让我们看见这一时点，却没有把准备行动、地方资源与决策意图完整连起来，因果只能保留为待核问题。 作为后续影响，「嘉靖倭寇袭扰：温州数名将领因与倭寇勾结被流放」改变了朝廷与官员在账本可辨空间继续调度、驻守或交涉的起点；能确认的是条件变化，而不是由单一叙述推算出的完整战果。 材料：《世宗实录》嘉靖八年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：「嘉靖倭寇袭扰：温州数名将领因与倭寇勾结被流放」可由《世宗实录》嘉靖八年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料定位到1529（嘉靖八年），但这些叙述未完整保存账本可辨空间的执行与受影响者经验，不能把沉默写成事实。
  \item[\eventanchor{ML-1529-002}{1529（嘉靖八年）：看到了一颗不吉利的彗星}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《世宗实录》嘉靖八年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：「看到了一颗不吉利的彗星」在1529（嘉靖八年）的出现可回查《世宗实录》嘉靖八年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本；它们不等于跨区域行政、资源或军政网络的全景记录，朝廷与官员未被记下的选择与损失不作推定。
  \item[\eventanchor{ML-1529-003}{1529（嘉靖八年）：嘉靖朝礼制、内阁与人事的本年诏令和奏议形成中枢协调线索，留中与施行之间应予区分。}] 明；朝廷与官员、宗教与文化行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《世宗实录》嘉靖八年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1529-004}{1529（嘉靖八年）：祀典、学校、出版或讲学的本年材料记录文化制度活动，规范话语不等于社会普遍认同。}] 明；朝廷与官员、宗教与文化行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。制度、教育或知识传播的需要推动了相关行动或文本形成。 它提供制度和传播史的锚点，不能据此推断社会整体接受。 材料：《世宗实录》嘉靖八年条；《明史·选举志》或《艺文志》；文集、碑刻或书目材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{MM-1529-WANG-YANGMING-DEATH}{1529（嘉靖七年）：王守仁自广西返乡途中病逝，其学术与军政文字随后由门人整理传播}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、宗教与文化行动者；地方或省域；未具城镇者不补造路线。广西经略消耗与长期病疾限制了王守仁返乡后的活动，他的弟子网络已在江南和东南形成抄传、讲学与仕宦联系。 其思想在书院、家塾和官场继续扩散并引发争论；这种传播不应被简化为全国士人立刻接受同一学说。 材料：《明史·王守仁传》；《王阳明年谱》嘉靖七年条；《王阳明全集》序跋与遗书。限度：死亡时间与行程大体可由年谱、文集和传记互校；门人编订文本有选择与后出修订，不能当作其每一行动的同期记录。
  \item[\eventanchor{ML-1530-001}{1530（嘉靖九年）：赋役折色、盐课、河工或田土核查的本年文书为财政改革史提供节点，制度名称不可跨区套用。}] 明；朝廷与官员、财政与商业行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。财政征解、交通工程或货币支付的压力使相关措施进入政务。 其法定安排不等于地方执行，后续须以地域材料追踪负担与成效。 材料：《世宗实录》嘉靖九年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1530-002}{1530（嘉靖九年）：嘉靖朝礼制、内阁与人事的本年诏令和奏议形成中枢协调线索，留中与施行之间应予区分。}] 明；朝廷与官员、宗教与文化行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《世宗实录》嘉靖九年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1530-003}{1530（嘉靖九年）：北边警报、边镇防务和西南处置的本年军政材料标记边疆压力，敌我称谓与军数应回到原文。}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。对于明的「北边警报、边镇防务和西南处置的本年军政材料标记边疆压力，敌我称谓与军数应回到原文」，边地接触区与朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群限定了行动的可行范围；史料未逐项记录前置命令和供给，不能以后来结果补造一个整齐的起因。 「北边警报、边镇防务和西南处置的本年军政材料标记边疆压力，敌我称谓与军数应回到原文」之后，朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群在边地接触区的行动空间有所改写；这种变化须由随后文书和地方材料追踪，不能把初报数字直接当作最终后果。 材料：《世宗实录》嘉靖九年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1530-004}{1530（嘉靖九年）：灾异、赈济及地方工程的本年报告可与州县材料互校，救济命令不自动证明救济到达。}] 明；朝廷与官员、地方社会与精英、财政与商业行动者；地方或省域；未具城镇者不补造路线。自然风险与地方报告促成朝廷或地方的应对记录。 赈济、迁徙和损失的实际范围仍须以受灾地区材料分别核验。 材料：《世宗实录》嘉靖九年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{MM-1530-SUBURBAN-RITES}{1530（嘉靖九年）：嘉靖调整郊祀，分别祭天与祭地，并改建相应坛制}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。大礼议后，嘉靖持续以礼制重申皇帝对宗法和祭祀解释权的裁断。 北京国家祭祀空间随之重组，礼制改革也为嘉靖后期频繁斋醮和宫廷宗教活动奠定制度环境。 材料：《世宗实录》嘉靖九年礼部条；《明史·礼志》；北京天坛、地坛营建与碑刻资料。限度：礼制调整和工程命令可靠；仪式文本体现国家规范，不能说明社会普遍信仰或实际参与。
  \item[\eventanchor{ML-1531-001}{1531（嘉靖十年）：大同遭到蒙古人的袭击}] 明与蒙古诸部；朝廷与官员、边地政权与社群；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。「大同遭到蒙古人的袭击」所涉朝廷与官员、边地政权与社群的行动受边地接触区的空间与资源约束；年序材料保存了节点，却没有保存足以裁定出兵、守备或支援动机的全过程。 就后果说，「大同遭到蒙古人的袭击」重排了边地接触区中朝廷与官员、边地政权与社群可以据守、经过或谈判的条件；现有记载不能据此精确判定兵数、伤亡或地方社会的全部代价。 材料：《世宗实录》嘉靖十年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：以《世宗实录》嘉靖十年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料核对「大同遭到蒙古人的袭击」时，只能确认其在1531（嘉靖十年）的叙述位置；朝廷与官员、边地政权与社群在边地接触区的具体经验仍需由可定位的异类材料补证。
  \item[\eventanchor{ML-1531-002}{1531（嘉靖十年）：看到了一颗不吉利的彗星}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《世宗实录》嘉靖十年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：《世宗实录》嘉靖十年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本只能把「看到了一颗不吉利的彗星」置入1531（嘉靖十年）的年序；对于跨区域行政、资源或军政网络中朝廷与官员的路线、人数和动机，仍须另据地方或对方材料核验。
  \item[\eventanchor{ML-1531-003}{1531（嘉靖十年）：赋役折色、盐课、河工或田土核查的本年文书为财政改革史提供节点，制度名称不可跨区套用。}] 明；朝廷与官员、财政与商业行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。财政征解、交通工程或货币支付的压力使相关措施进入政务。 其法定安排不等于地方执行，后续须以地域材料追踪负担与成效。 材料：《世宗实录》嘉靖十年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1531-004}{1531（嘉靖十年）：嘉靖朝礼制、内阁与人事的本年诏令和奏议形成中枢协调线索，留中与施行之间应予区分。}] 明；朝廷与官员、宗教与文化行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《世宗实录》嘉靖十年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{MM-1531-ONE-WHIP-PROPOSAL}{1531（嘉靖十年）：桂萼等讨论合并赋役、折纳银两的方案，显示一条鞭式改革的早期政策脉络}] 明与赋役地区；朝廷与官员、财政与商业行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。里甲役法、实物征解与土地兼并使各地赋役负担和征收成本日益失衡，官员寻求折银和合并名目的办法。 相关方案在不同地区以不同速度试行或搁置；至万历时的清丈、一条鞭推行不能视为其线性完成。 材料：《世宗实录》嘉靖十年户部条；《明史·食货志》；桂萼奏议及地方赋役材料。限度：奏议可证当时的改革主张；它不是全国统一法令，亦不能把后来的万历制度直接倒投为嘉靖十年的既成事实。
  \item[\eventanchor{ML-1532-001}{1532（嘉靖十一年）：嘉靖倭寇大袭：广州巡抚因铲除倭寇不力被罢免}] 明；朝廷与官员；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。就「嘉靖倭寇大袭：广州巡抚因铲除倭寇不力被罢免」而言，明与朝廷与官员在账本可辨空间的行动并非凭空发生；不过现存材料只标示节点，前序命令、运输和地方响应仍须逐件核验。 「嘉靖倭寇大袭：广州巡抚因铲除倭寇不力被罢免」之后，朝廷与官员在账本可辨空间的行动空间有所改写；这种变化须由随后文书和地方材料追踪，不能把初报数字直接当作最终后果。 材料：《世宗实录》嘉靖十一年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：关于「嘉靖倭寇大袭：广州巡抚因铲除倭寇不力被罢免」，《世宗实录》嘉靖十一年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料所能确证的是条目所示的时点和行动；账本可辨空间内朝廷与官员的规模、意图及社会后果需要异源材料才能判断。
  \item[\eventanchor{ML-1532-003}{1532（嘉靖十一年）：北边警报、边镇防务和西南处置的本年军政材料标记边疆压力，敌我称谓与军数应回到原文。（材料核查重点：诏令或奏议的形成与发受链）}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。发生在边地接触区的「北边警报、边镇防务和西南处置的本年军政材料标记边疆压力，敌我称谓与军数应回到原文」牵动朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群；已知材料让我们看见这一时点，却没有把准备行动、地方资源与决策意图完整连起来，因果只能保留为待核问题。 「北边警报、边镇防务和西南处置的本年军政材料标记边疆压力，敌我称谓与军数应回到原文」并未结束朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群在边地接触区的压力，而是把问题转到后续防务、运输或行政处置；只有后续记录能说明它实际造成何种改变。 材料：《世宗实录》嘉靖十一年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对诏令或奏议的形成与发受链。
  \item[\eventanchor{ML-1532-004}{1532（嘉靖十一年）：海禁、朝贡和沿海港口管理的本年材料显示官方海上政策，禁令范围与实际航行须分别调查。}] 明；朝廷与官员、军队与卫所；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。朝贡名义、边境安全与港口贸易的利益使交涉持续发生。 它为后续册封、互市或海防安排留下文书与跨政权比较线索。 材料：《世宗实录》嘉靖十一年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1532-005}{1532（嘉靖十一年）：北边警报、边镇防务和西南处置的本年军政材料标记边疆压力，敌我称谓与军数应回到原文。（材料核查重点：报称信息的来源、抄传与行政分类）}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。对于明的「北边警报、边镇防务和西南处置的本年军政材料标记边疆压力，敌我称谓与军数应回到原文」，边地接触区与朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群限定了行动的可行范围；史料未逐项记录前置命令和供给，不能以后来结果补造一个整齐的起因。 「北边警报、边镇防务和西南处置的本年军政材料标记边疆压力，敌我称谓与军数应回到原文」改变了朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群处理边地接触区事务的顺序与代价；后续影响须由连贯记录显示，不能从孤立军报推出可量化的整体结局。 材料：《世宗实录》嘉靖十一年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对报称信息的来源、抄传与行政分类。
  \item[\eventanchor{ML-1533-001}{1533（嘉靖十二年）十月24日：大同卫军叛乱，被镇压}] 明与地方反抗、流动作战集团；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团；地方或省域；未具城镇者不补造路线。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《世宗实录》嘉靖十二年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：「大同卫军叛乱，被镇压」在1533（嘉靖十二年）十月24日的出现可回查《世宗实录》嘉靖十二年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本；它们不等于地方或省域的全景记录，朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团未被记下的选择与损失不作推定。
  \item[\eventanchor{ML-1533-002}{1533（嘉靖十二年）：海禁、朝贡和沿海港口管理的本年材料显示官方海上政策，禁令范围与实际航行须分别调查。}] 明；朝廷与官员、军队与卫所；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。朝贡名义、边境安全与港口贸易的利益使交涉持续发生。 它为后续册封、互市或海防安排留下文书与跨政权比较线索。 材料：《世宗实录》嘉靖十二年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1533-003}{1533（嘉靖十二年）：赋役折色、盐课、河工或田土核查的本年文书为财政改革史提供节点，制度名称不可跨区套用。（材料核查重点：诏令或奏议的形成与发受链）}] 明；朝廷与官员、财政与商业行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。财政征解、交通工程或货币支付的压力使相关措施进入政务。 其法定安排不等于地方执行，后续须以地域材料追踪负担与成效。 材料：《世宗实录》嘉靖十二年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对诏令或奏议的形成与发受链。
  \item[\eventanchor{ML-1533-004}{1533（嘉靖十二年）：祀典、学校、出版或讲学的本年材料记录文化制度活动，规范话语不等于社会普遍认同。}] 明；朝廷与官员、宗教与文化行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。制度、教育或知识传播的需要推动了相关行动或文本形成。 它提供制度和传播史的锚点，不能据此推断社会整体接受。 材料：《世宗实录》嘉靖十二年条；《明史·选举志》或《艺文志》；文集、碑刻或书目材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1533-005}{1533（嘉靖十二年）：赋役折色、盐课、河工或田土核查的本年文书为财政改革史提供节点，制度名称不可跨区套用。（材料核查重点：报称信息的来源、抄传与行政分类）}] 明；朝廷与官员、财政与商业行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。财政征解、交通工程或货币支付的压力使相关措施进入政务。 其法定安排不等于地方执行，后续须以地域材料追踪负担与成效。 材料：《世宗实录》嘉靖十二年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对报称信息的来源、抄传与行政分类。
  \item[\eventanchor{ML-1534-001}{1534（嘉靖十三年）：嘉靖倭寇突袭：俘获一名率领50多艘大船的海盗}] 明；朝廷与官员；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。从账本可辨空间看「嘉靖倭寇突袭：俘获一名率领50多艘大船的海盗」，朝廷与官员的行动连接着当年的军政网络；资料没有充分说明何种先行安排直接促成它，不能把编年相邻当作因果证明。 「嘉靖倭寇突袭：俘获一名率领50多艘大船的海盗」让朝廷与官员在账本可辨空间的既有部署出现新的承接点；其中期影响要看后续调度是否落实，不能用胜败标签替代具体结果。 材料：《世宗实录》嘉靖十三年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：对「嘉靖倭寇突袭：俘获一名率领50多艘大船的海盗」的《世宗实录》嘉靖十三年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料记录可支持年序核验；它不足以替代账本可辨空间的地方材料，故不把朝廷与官员的战报、奏报或叙事当成无争议结果。
  \item[\eventanchor{ML-1534-002}{1534（嘉靖十三年）：嘉靖皇帝停止例行朝见}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《世宗实录》嘉靖十三年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：「嘉靖皇帝停止例行朝见」在1534（嘉靖十三年）的出现可回查《世宗实录》嘉靖十三年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本；它们不等于跨区域行政、资源或军政网络的全景记录，朝廷与官员未被记下的选择与损失不作推定。
  \item[\eventanchor{ML-1534-003}{1534（嘉靖十三年）：海禁、朝贡和沿海港口管理的本年材料显示官方海上政策，禁令范围与实际航行须分别调查。（材料核查重点：诏令或奏议的形成与发受链）}] 明；朝廷与官员、军队与卫所；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。朝贡名义、边境安全与港口贸易的利益使交涉持续发生。 它为后续册封、互市或海防安排留下文书与跨政权比较线索。 材料：《世宗实录》嘉靖十三年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对诏令或奏议的形成与发受链。
  \item[\eventanchor{ML-1534-004}{1534（嘉靖十三年）：灾异、赈济及地方工程的本年报告可与州县材料互校，救济命令不自动证明救济到达。}] 明；朝廷与官员、地方社会与精英、财政与商业行动者；地方或省域；未具城镇者不补造路线。自然风险与地方报告促成朝廷或地方的应对记录。 赈济、迁徙和损失的实际范围仍须以受灾地区材料分别核验。 材料：《世宗实录》嘉靖十三年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1534-005}{1534（嘉靖十三年）：海禁、朝贡和沿海港口管理的本年材料显示官方海上政策，禁令范围与实际航行须分别调查。（材料核查重点：报称信息的来源、抄传与行政分类）}] 明；朝廷与官员、军队与卫所；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。朝贡名义、边境安全与港口贸易的利益使交涉持续发生。 它为后续册封、互市或海防安排留下文书与跨政权比较线索。 材料：《世宗实录》嘉靖十三年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对报称信息的来源、抄传与行政分类。
  \item[\eventanchor{ML-1535-001}{1535（嘉靖十四年）：辽东、广宁守军叛乱，被镇压}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群、流动与反抗集团；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《世宗实录》嘉靖十四年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：「辽东、广宁守军叛乱，被镇压」借《世宗实录》嘉靖十四年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本获得可检索的时间坐标；边地接触区里朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群、流动与反抗集团的路线、人数与后果若无其他材料相证，均保留为不可见的部分。
  \item[\eventanchor{ML-1535-002}{1535（嘉靖十四年）：祀典、学校、出版或讲学的本年材料记录文化制度活动，规范话语不等于社会普遍认同。（材料核查重点：诏令或奏议的形成与发受链）}] 明；朝廷与官员、宗教与文化行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。制度、教育或知识传播的需要推动了相关行动或文本形成。 它提供制度和传播史的锚点，不能据此推断社会整体接受。 材料：《世宗实录》嘉靖十四年条；《明史·选举志》或《艺文志》；文集、碑刻或书目材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对诏令或奏议的形成与发受链。
  \item[\eventanchor{ML-1535-003}{1535（嘉靖十四年）：祀典、学校、出版或讲学的本年材料记录文化制度活动，规范话语不等于社会普遍认同。（材料核查重点：报称信息的来源、抄传与行政分类）}] 明；朝廷与官员、宗教与文化行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。制度、教育或知识传播的需要推动了相关行动或文本形成。 它提供制度和传播史的锚点，不能据此推断社会整体接受。 材料：《世宗实录》嘉靖十四年条；《明史·选举志》或《艺文志》；文集、碑刻或书目材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对报称信息的来源、抄传与行政分类。
  \item[\eventanchor{ML-1535-004}{1535（嘉靖十四年）：嘉靖朝礼制、内阁与人事的本年诏令和奏议形成中枢协调线索，留中与施行之间应予区分。}] 明；朝廷与官员、宗教与文化行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《世宗实录》嘉靖十四年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1536-001}{1536（嘉靖十五年）：蒙古人袭击山西但被击退}] 明与蒙古诸部；朝廷与官员、边地政权与社群；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。就「蒙古人袭击山西但被击退」而言，明与蒙古诸部与朝廷与官员、边地政权与社群在边地接触区的行动并非凭空发生；不过现存材料只标示节点，前序命令、运输和地方响应仍须逐件核验。 「蒙古人袭击山西但被击退」改变了朝廷与官员、边地政权与社群处理边地接触区事务的顺序与代价；后续影响须由连贯记录显示，不能从孤立军报推出可量化的整体结局。 材料：《世宗实录》嘉靖十五年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：「蒙古人袭击山西但被击退」虽见于《世宗实录》嘉靖十五年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料，但材料形成者未必观察到边地接触区的全部过程；朝廷与官员、边地政权与社群的行动范围和受影响群体不能由此单独决定。
  \item[\eventanchor{ML-1536-002}{1536（嘉靖十五年）：灾异、赈济及地方工程的本年报告可与州县材料互校，救济命令不自动证明救济到达。（材料核查重点：诏令或奏议的形成与发受链）}] 明；朝廷与官员、地方社会与精英、财政与商业行动者；地方或省域；未具城镇者不补造路线。自然风险与地方报告促成朝廷或地方的应对记录。 赈济、迁徙和损失的实际范围仍须以受灾地区材料分别核验。 材料：《世宗实录》嘉靖十五年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对诏令或奏议的形成与发受链。
  \item[\eventanchor{ML-1536-003}{1536（嘉靖十五年）：灾异、赈济及地方工程的本年报告可与州县材料互校，救济命令不自动证明救济到达。（材料核查重点：报称信息的来源、抄传与行政分类）}] 明；朝廷与官员、地方社会与精英、财政与商业行动者；地方或省域；未具城镇者不补造路线。自然风险与地方报告促成朝廷或地方的应对记录。 赈济、迁徙和损失的实际范围仍须以受灾地区材料分别核验。 材料：《世宗实录》嘉靖十五年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对报称信息的来源、抄传与行政分类。
  \item[\eventanchor{ML-1536-004}{1536（嘉靖十五年）：北边警报、边镇防务和西南处置的本年军政材料标记边疆压力，敌我称谓与军数应回到原文。}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。围绕「北边警报、边镇防务和西南处置的本年军政材料标记边疆压力，敌我称谓与军数应回到原文」，明在边地接触区面对的是朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群的现场处置；材料确认行动进入编年，却不足以把此前调兵、补给或地方压力串成确定因果链。 「北边警报、边镇防务和西南处置的本年军政材料标记边疆压力，敌我称谓与军数应回到原文」使明在边地接触区的下一步选择重新围绕朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群展开；其影响应落到随后可见的军令、安置或交涉，而非以未经互校的人数概括。 材料：《世宗实录》嘉靖十五年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1536-005}{1536（嘉靖十五年）：灾异、赈济及地方工程的本年报告可与州县材料互校，救济命令不自动证明救济到达。（材料核查重点：同年地方材料所见的执行范围）}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、财政与商业行动者；地方或省域；未具城镇者不补造路线。自然风险与地方报告促成朝廷或地方的应对记录。 赈济、迁徙和损失的实际范围仍须以受灾地区材料分别核验。 材料：《世宗实录》嘉靖十五年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对同年地方材料所见的执行范围。
  \item[\eventanchor{ML-1537-001}{1537（嘉靖十六年）：蒙古人袭击大同}] 明与蒙古诸部；朝廷与官员、边地政权与社群；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。「蒙古人袭击大同」使朝廷与官员、边地政权与社群在边地接触区的处境变得可见；本条未保存从征发到出动的全链条，故以可核条件而非概括性“压力”标示其背景。 发生「蒙古人袭击大同」后，边地接触区仍是朝廷与官员、边地政权与社群必须面对的行动场域；可见结果是问题被带入下一段年序，未见的伤亡、掠夺与居民去留不在本条擅断。 材料：《世宗实录》嘉靖十六年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：《世宗实录》嘉靖十六年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料记录「蒙古人袭击大同」的方式限定了可说范围：可追踪1537（嘉靖十六年）的行动节点，不能凭此还原边地接触区中朝廷与官员、边地政权与社群的每一处部署。
  \item[\eventanchor{ML-1537-002}{1537（嘉靖十六年）：嘉靖朝礼制、内阁与人事的本年诏令和奏议形成中枢协调线索，留中与施行之间应予区分。（材料核查重点：诏令或奏议的形成与发受链）}] 明；朝廷与官员、宗教与文化行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《世宗实录》嘉靖十六年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对诏令或奏议的形成与发受链。
  \item[\eventanchor{ML-1537-003}{1537（嘉靖十六年）：嘉靖朝礼制、内阁与人事的本年诏令和奏议形成中枢协调线索，留中与施行之间应予区分。（材料核查重点：报称信息的来源、抄传与行政分类）}] 明；朝廷与官员、宗教与文化行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《世宗实录》嘉靖十六年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对报称信息的来源、抄传与行政分类。
  \item[\eventanchor{ML-1537-004}{1537（嘉靖十六年）：赋役折色、盐课、河工或田土核查的本年文书为财政改革史提供节点，制度名称不可跨区套用。}] 明；朝廷与官员、财政与商业行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。财政征解、交通工程或货币支付的压力使相关措施进入政务。 其法定安排不等于地方执行，后续须以地域材料追踪负担与成效。 材料：《世宗实录》嘉靖十六年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1537-005}{1537（嘉靖十六年）：嘉靖朝礼制、内阁与人事的本年诏令和奏议形成中枢协调线索，留中与施行之间应予区分。（材料核查重点：同年地方材料所见的执行范围）}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、宗教与文化行动者；地方或省域；未具城镇者不补造路线。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《世宗实录》嘉靖十六年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对同年地方材料所见的执行范围。
  \item[\eventanchor{ML-1538-001}{1538（嘉靖十七年）：北边警报、边镇防务和西南处置的本年军政材料标记边疆压力，敌我称谓与军数应回到原文。（材料核查重点：诏令或奏议的形成与发受链）}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。从边地接触区看「北边警报、边镇防务和西南处置的本年军政材料标记边疆压力，敌我称谓与军数应回到原文」，朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群的行动连接着当年的军政网络；资料没有充分说明何种先行安排直接促成它，不能把编年相邻当作因果证明。 作为后续影响，「北边警报、边镇防务和西南处置的本年军政材料标记边疆压力，敌我称谓与军数应回到原文」改变了朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群在边地接触区继续调度、驻守或交涉的起点；能确认的是条件变化，而不是由单一叙述推算出的完整战果。 材料：《世宗实录》嘉靖十七年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对诏令或奏议的形成与发受链。
  \item[\eventanchor{ML-1538-002}{1538（嘉靖十七年）：北边警报、边镇防务和西南处置的本年军政材料标记边疆压力，敌我称谓与军数应回到原文。（材料核查重点：报称信息的来源、抄传与行政分类）}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。「北边警报、边镇防务和西南处置的本年军政材料标记边疆压力，敌我称谓与军数应回到原文」使朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群在边地接触区的处境变得可见；本条未保存从征发到出动的全链条，故以可核条件而非概括性“压力”标示其背景。 发生「北边警报、边镇防务和西南处置的本年军政材料标记边疆压力，敌我称谓与军数应回到原文」后，边地接触区仍是朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群必须面对的行动场域；可见结果是问题被带入下一段年序，未见的伤亡、掠夺与居民去留不在本条擅断。 材料：《世宗实录》嘉靖十七年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对报称信息的来源、抄传与行政分类。
  \item[\eventanchor{ML-1538-003}{1538（嘉靖十七年）：海禁、朝贡和沿海港口管理的本年材料显示官方海上政策，禁令范围与实际航行须分别调查。}] 明；朝廷与官员、军队与卫所；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。朝贡名义、边境安全与港口贸易的利益使交涉持续发生。 它为后续册封、互市或海防安排留下文书与跨政权比较线索。 材料：《世宗实录》嘉靖十七年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1538-004}{1538（嘉靖十七年）：北边警报、边镇防务和西南处置的本年军政材料标记边疆压力，敌我称谓与军数应回到原文。（材料核查重点：同年地方材料所见的执行范围）}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群、地方社会与精英；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。「北边警报、边镇防务和西南处置的本年军政材料标记边疆压力，敌我称谓与军数应回到原文」所涉朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群、地方社会与精英的行动受边地接触区的空间与资源约束；年序材料保存了节点，却没有保存足以裁定出兵、守备或支援动机的全过程。 在边地接触区，朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群、地方社会与精英因「北边警报、边镇防务和西南处置的本年军政材料标记边疆压力，敌我称谓与军数应回到原文」而要重新安排守备、行军或沟通；这一后续压力可被标示，但战果与伤亡不能只凭一方叙事定量。 材料：《世宗实录》嘉靖十七年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对同年地方材料所见的执行范围。
  \item[\eventanchor{MM-1538-GREAT-RITES-INSTITUTIONALIZATION}{1538（嘉靖十七年）：嘉靖进一步调整生父母尊号与祀典，将大礼议的皇室礼制取向制度化}] 明；朝廷与官员、宗教与文化行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。大礼议虽已压制公开反对，但嘉靖仍需使其生父母的名号、祭祀和祖庙关系与皇统叙事相互衔接。 国家礼仪的皇室谱系被重新排列，支持与反对新礼的官员履历亦受影响；礼制权威更集中于皇帝裁断。 材料：《世宗实录》嘉靖十七年礼部条；《明史·礼志》；嘉靖朝礼制奏议。限度：尊号、祀典和相关诏令可靠；礼制文本显示宫廷规范，不能据此断定所有官员真诚认同，亦不能视为争论从此完全结束。
  \item[\eventanchor{ML-1539-001}{1539（嘉靖十八年）：日本使团到明中国：日本使节抵达中国后被逮捕并禁止进行贸易}] 明与海上、朝贡相关政权；朝廷与官员、财政与商业行动者；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。朝贡名义、边境安全与港口贸易的利益使交涉持续发生。 它为后续册封、互市或海防安排留下文书与跨政权比较线索。 材料：《世宗实录》嘉靖十八年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案。限度：《世宗实录》嘉靖十八年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案使「日本使团到明中国：日本使节抵达中国后被逮捕并禁止进行贸易」的时间位置可追查；至于朝廷与官员、财政与商业行动者在账本可辨空间的命令传递、路线和损失，必须保持待核而不能随编年补写。
  \item[\eventanchor{ML-1539-002}{1539（嘉靖十八年）：辽东守军叛乱，被镇压}] 明与地方反抗、流动作战集团；朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群、地方社会与精英、流动与反抗集团；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《世宗实录》嘉靖十八年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：「辽东守军叛乱，被镇压」虽见于《世宗实录》嘉靖十八年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本，但材料形成者未必观察到边地接触区的全部过程；朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群、地方社会与精英、流动与反抗集团的行动范围和受影响群体不能由此单独决定。
  \item[\eventanchor{ML-1539-003}{1539（嘉靖十八年）：赋役折色、盐课、河工或田土核查的本年文书为财政改革史提供节点，制度名称不可跨区套用。}] 明；朝廷与官员、财政与商业行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。财政征解、交通工程或货币支付的压力使相关措施进入政务。 其法定安排不等于地方执行，后续须以地域材料追踪负担与成效。 材料：《世宗实录》嘉靖十八年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1540-001}{1540（嘉靖十九年）九月：嘉靖皇帝宣布要闭关数年求仙；法院官员说这是无稽之谈并被折磨致死}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《世宗实录》嘉靖十九年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：《世宗实录》嘉靖十九年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本记录「嘉靖皇帝宣布要闭关数年求仙；法院官员说这是无稽之谈并被折磨致死」的方式限定了可说范围：可追踪1540（嘉靖十九年）九月的行动节点，不能凭此还原跨区域行政、资源或军政网络中朝廷与官员的每一处部署。
  \item[\eventanchor{ML-1540-002}{1540（嘉靖十九年）：海禁、朝贡和沿海港口管理的本年材料显示官方海上政策，禁令范围与实际航行须分别调查。}] 明；朝廷与官员、军队与卫所；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。朝贡名义、边境安全与港口贸易的利益使交涉持续发生。 它为后续册封、互市或海防安排留下文书与跨政权比较线索。 材料：《世宗实录》嘉靖十九年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1540-003}{1540（嘉靖十九年）：灾异、赈济及地方工程的本年报告可与州县材料互校，救济命令不自动证明救济到达。}] 明；朝廷与官员、地方社会与精英、财政与商业行动者；地方或省域；未具城镇者不补造路线。自然风险与地方报告促成朝廷或地方的应对记录。 赈济、迁徙和损失的实际范围仍须以受灾地区材料分别核验。 材料：《世宗实录》嘉靖十九年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{MM-1540-ALTAN-RAIDS}{1540（嘉靖十九年）：俺答部在大同、宣府方向活动和袭扰，边镇警报上升}] 明与俺答部、宣大边镇；朝廷与官员、地方社会与精英；地方或省域；未具城镇者不补造路线。明廷限制互市而边镇军饷、马政与防线压力累积；俺答部正扩展其草原联盟和贸易需求。 北边冲突更加频繁，修边、增饷与封贡争论相互推动，最终酿成1550年庚戌危机。 材料：《世宗实录》嘉靖十九年宣大条；《明史·鞑靼传》；《俺答汗传》相关蒙古文史料。限度：边报与调兵命令可证；“袭扰”范围、双方兵力和战果主要来自边镇奏报，须与蒙古材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1541-001}{1541（嘉靖二十年）四月30日：一场大火烧毁了太庙大院。}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。自然风险与地方报告促成朝廷或地方的应对记录。 赈济、迁徙和损失的实际范围仍须以受灾地区材料分别核验。 材料：《世宗实录》嘉靖二十年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏。限度：《世宗实录》嘉靖二十年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏只能把「一场大火烧毁了太庙大院」置入1541（嘉靖二十年）四月30日的年序；对于跨区域行政、资源或军政网络中朝廷与官员的路线、人数和动机，仍须另据地方或对方材料核验。
  \item[\eventanchor{ML-1541-002}{1541（嘉靖二十年）十月：俺答汗袭陕西。}] 明与蒙古诸部；朝廷与官员、边地政权与社群；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。「俺答汗袭陕西」所涉朝廷与官员、边地政权与社群的行动受边地接触区的空间与资源约束；年序材料保存了节点，却没有保存足以裁定出兵、守备或支援动机的全过程。 「俺答汗袭陕西」之后，边地接触区内朝廷与官员、边地政权与社群仍须处理由该行动留下的控制、通行或防务问题；本条不把战报中的胜负、斩获或伤亡扩大为无从核对的结论。 材料：《世宗实录》嘉靖二十年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：《世宗实录》嘉靖二十年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料使「俺答汗袭陕西」的时间位置可追查；至于朝廷与官员、边地政权与社群在边地接触区的命令传递、路线和损失，必须保持待核而不能随编年补写。
  \item[\eventanchor{ML-1541-003}{1541（嘉靖二十年）：火药在明代用于水利工程。}] 明；朝廷与官员、财政与商业行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《世宗实录》嘉靖二十年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：对「火药在明代用于水利工程」的《世宗实录》嘉靖二十年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本记录可支持年序核验；它不足以替代跨区域行政、资源或军政网络的地方材料，故不把朝廷与官员、财政与商业行动者的战报、奏报或叙事当成无争议结果。
  \item[\eventanchor{ML-1541-004}{1541（嘉靖二十年）：嘉靖朝礼制、内阁与人事的本年诏令和奏议形成中枢协调线索，留中与施行之间应予区分。}] 明；朝廷与官员、宗教与文化行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《世宗实录》嘉靖二十年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1542-001}{1542（嘉靖二十一年）七月：俺答汗再次袭扰陕西。}] 明与蒙古诸部；朝廷与官员、边地政权与社群；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。「俺答汗再次袭扰陕西」记录了朝廷与官员、边地政权与社群在边地接触区的一次处置；其兵员、道路或地方支持并非都见于同一材料，因而不以总括理由覆盖未见环节。 在边地接触区，朝廷与官员、边地政权与社群因「俺答汗再次袭扰陕西」而要重新安排守备、行军或沟通；这一后续压力可被标示，但战果与伤亡不能只凭一方叙事定量。 材料：《世宗实录》嘉靖二十一年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：「俺答汗再次袭扰陕西」借《世宗实录》嘉靖二十一年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料获得可检索的时间坐标；边地接触区里朝廷与官员、边地政权与社群的路线、人数与后果若无其他材料相证，均保留为不可见的部分。
  \item[\eventanchor{ML-1542-002}{1542（嘉靖二十一年）八月4日：明军在光武之战被阿勒坦汗击败。}] 明与蒙古诸部；朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。对于明与蒙古诸部的「明军在光武之战被阿勒坦汗击败」，边地接触区与朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群限定了行动的可行范围；史料未逐项记录前置命令和供给，不能以后来结果补造一个整齐的起因。 「明军在光武之战被阿勒坦汗击败」之后，朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群在边地接触区的行动空间有所改写；这种变化须由随后文书和地方材料追踪，不能把初报数字直接当作最终后果。 材料：《世宗实录》嘉靖二十一年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：关于「明军在光武之战被阿勒坦汗击败」，《世宗实录》嘉靖二十一年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料所能确证的是条目所示的时点和行动；边地接触区内朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群的规模、意图及社会后果需要异源材料才能判断。
  \item[\eventanchor{ML-1542-003}{1542（嘉靖二十一年）八月8日：俺答汗掠夺太原郊区。}] 明与蒙古诸部；朝廷与官员、边地政权与社群；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《世宗实录》嘉靖二十一年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：《世宗实录》嘉靖二十一年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本记录「俺答汗掠夺太原郊区」的方式限定了可说范围：可追踪1542（嘉靖二十一年）八月8日的行动节点，不能凭此还原边地接触区中朝廷与官员、边地政权与社群的每一处部署。
  \item[\eventanchor{ML-1542-004}{1542（嘉靖二十一年）：壬寅宫叛乱：方贵妃阻止嘉靖皇帝被刺杀。}] 明与地方反抗、流动作战集团；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团；地方或省域；未具城镇者不补造路线。发生在地方或省域的「壬寅宫叛乱：方贵妃阻止嘉靖皇帝被刺杀」牵动朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团；已知材料让我们看见这一时点，却没有把准备行动、地方资源与决策意图完整连起来，因果只能保留为待核问题。 作为后续影响，「壬寅宫叛乱：方贵妃阻止嘉靖皇帝被刺杀」改变了朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团在地方或省域继续调度、驻守或交涉的起点；能确认的是条件变化，而不是由单一叙述推算出的完整战果。 材料：《世宗实录》嘉靖二十一年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：「壬寅宫叛乱：方贵妃阻止嘉靖皇帝被刺杀」可由《世宗实录》嘉靖二十一年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料定位到1542（嘉靖二十一年），但这些叙述未完整保存地方或省域的执行与受影响者经验，不能把沉默写成事实。
  \item[\eventanchor{ML-1542-005}{1542（嘉靖二十一年）：嘉靖皇帝完全退出了正式的职责，在长生宫度过了余生，痴迷于通过药物、仪式和秘传的养生方法来获得身体的不朽。}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《世宗实录》嘉靖二十一年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：以《世宗实录》嘉靖二十一年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本核对「嘉靖皇帝完全退出了正式的职责，在长生宫度过了余生，痴迷于通过药物、仪式和秘传的养生方法来获得身体的不朽」时，只能确认其在1542（嘉靖二十一年）的叙述位置；朝廷与官员在跨区域行政、资源或军政网络的具体经验仍需由可定位的异类材料补证。
  \item[\eventanchor{MM-1542-RENIN-PALACE-PLOT}{1542（嘉靖二十一年）十月：宫女在乾清宫谋害嘉靖帝未遂，涉案宫女与端妃等随后遭处置}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。嘉靖长期斋醮和宫廷劳役加重，宫女生活处境为后世解释提供线索，但直接动机缺乏独立材料。 嘉靖此后更少居西苑以外的宫殿，宫廷安全、后妃与内廷管理的权力关系进一步收缩。 材料：《世宗实录》嘉靖二十一年十月条；《明史·后妃传》；《明史·刑法志》。限度：未遂事件及后续处置可由正史和实录互证；案情供词由宫廷司法形成，不能据此完整复原宫女处境和动机。
  \item[\eventanchor{ML-1543-001}{1543（嘉靖二十二年）十二月：新太庙动工兴建。}] 明；朝廷与官员、财政与商业行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《世宗实录》嘉靖二十二年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：对「新太庙动工兴建」的《世宗实录》嘉靖二十二年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本记录可支持年序核验；它不足以替代跨区域行政、资源或军政网络的地方材料，故不把朝廷与官员、财政与商业行动者的战报、奏报或叙事当成无争议结果。
  \item[\eventanchor{ML-1543-002}{1543（嘉靖二十二年）：浙江饥荒袭来。}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。自然风险与地方报告促成朝廷或地方的应对记录。 赈济、迁徙和损失的实际范围仍须以受灾地区材料分别核验。 材料：《世宗实录》嘉靖二十二年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏。限度：「浙江饥荒袭来」在1543（嘉靖二十二年）的出现可回查《世宗实录》嘉靖二十二年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏；它们不等于跨区域行政、资源或军政网络的全景记录，朝廷与官员未被记下的选择与损失不作推定。
  \item[\eventanchor{ML-1543-003}{1543（嘉靖二十二年）：祀典、学校、出版或讲学的本年材料记录文化制度活动，规范话语不等于社会普遍认同。}] 明；朝廷与官员、宗教与文化行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。制度、教育或知识传播的需要推动了相关行动或文本形成。 它提供制度和传播史的锚点，不能据此推断社会整体接受。 材料：《世宗实录》嘉靖二十二年条；《明史·选举志》或《艺文志》；文集、碑刻或书目材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1544-001}{1544（嘉靖二十三年）：日本对明朝中国的使团：明朝官员拒绝会见日本使节。}] 明与海上、朝贡相关政权；朝廷与官员；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。朝贡名义、边境安全与港口贸易的利益使交涉持续发生。 它为后续册封、互市或海防安排留下文书与跨政权比较线索。 材料：《世宗实录》嘉靖二十三年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案。限度：「日本对明朝中国的使团：明朝官员拒绝会见日本使节」在1544（嘉靖二十三年）的出现可回查《世宗实录》嘉靖二十三年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案；它们不等于账本可辨空间的全景记录，朝廷与官员未被记下的选择与损失不作推定。
  \item[\eventanchor{ML-1544-002}{1544（嘉靖二十三年）：浙江又闹饥荒。}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。自然风险与地方报告促成朝廷或地方的应对记录。 赈济、迁徙和损失的实际范围仍须以受灾地区材料分别核验。 材料：《世宗实录》嘉靖二十三年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏。限度：「浙江又闹饥荒」可由《世宗实录》嘉靖二十三年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏定位到1544（嘉靖二十三年），但这些叙述未完整保存跨区域行政、资源或军政网络的执行与受影响者经验，不能把沉默写成事实。
  \item[\eventanchor{ML-1544-003}{1544（嘉靖二十三年）：灾异、赈济及地方工程的本年报告可与州县材料互校，救济命令不自动证明救济到达。}] 明；朝廷与官员、地方社会与精英、财政与商业行动者；地方或省域；未具城镇者不补造路线。自然风险与地方报告促成朝廷或地方的应对记录。 赈济、迁徙和损失的实际范围仍须以受灾地区材料分别核验。 材料：《世宗实录》嘉靖二十三年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1544-004}{1544（嘉靖二十三年）：赋役折色、盐课、河工或田土核查的本年文书为财政改革史提供节点，制度名称不可跨区套用。}] 明；朝廷与官员、财政与商业行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。财政征解、交通工程或货币支付的压力使相关措施进入政务。 其法定安排不等于地方执行，后续须以地域材料追踪负担与成效。 材料：《世宗实录》嘉靖二十三年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1545-001}{1545（嘉靖二十四年）一月：北京爆发鼠疫。}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《世宗实录》嘉靖二十四年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：「北京爆发鼠疫」虽见于《世宗实录》嘉靖二十四年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本，但材料形成者未必观察到跨区域行政、资源或军政网络的全部过程；朝廷与官员的行动范围和受影响群体不能由此单独决定。
  \item[\eventanchor{ML-1545-002}{1545（嘉靖二十四年）四月：沙尘暴摧毁了冬小麦和大麦作物。}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《世宗实录》嘉靖二十四年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：「沙尘暴摧毁了冬小麦和大麦作物」借《世宗实录》嘉靖二十四年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本获得可检索的时间坐标；跨区域行政、资源或军政网络里朝廷与官员的路线、人数与后果若无其他材料相证，均保留为不可见的部分。
  \item[\eventanchor{ML-1545-003}{1545（嘉靖二十四年）七月：新太庙落成。}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《世宗实录》嘉靖二十四年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：《世宗实录》嘉靖二十四年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本为「新太庙落成」留下编年入口，却未必保留跨区域行政、资源或军政网络中朝廷与官员的完整视角；本条因此不据之裁定人数、责任或动机。
  \item[\eventanchor{ML-1545-004}{1545（嘉靖二十四年）：大同起义，被镇压。}] 明与地方反抗、流动作战集团；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团；地方或省域；未具城镇者不补造路线。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《世宗实录》嘉靖二十四年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：「大同起义，被镇压」在1545（嘉靖二十四年）的出现可回查《世宗实录》嘉靖二十四年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本；它们不等于地方或省域的全景记录，朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团未被记下的选择与损失不作推定。
  \item[\eventanchor{ML-1545-005}{1545（嘉靖二十四年）：日本使团到明中国：王直随日本使团返回日本，并率领贸易使团前往双榆。}] 明与海上、朝贡相关政权；朝廷与官员、财政与商业行动者；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。朝贡名义、边境安全与港口贸易的利益使交涉持续发生。 它为后续册封、互市或海防安排留下文书与跨政权比较线索。 材料：《世宗实录》嘉靖二十四年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案。限度：《世宗实录》嘉靖二十四年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案只能把「日本使团到明中国：王直随日本使团返回日本，并率领贸易使团前往双榆」置入1545（嘉靖二十四年）的年序；对于账本可辨空间中朝廷与官员、财政与商业行动者的路线、人数和动机，仍须另据地方或对方材料核验。
  \item[\eventanchor{MM-1545-ALTAN-TRIBUTE-DEBATE}{1545（嘉靖二十四年）：俺答部提出封贡互市要求，明廷围绕受封、贡市与边防反复议论}] 明与俺答部、九边；朝廷与官员、军队与卫所；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。持续冲突抬高明朝防务成本，俺答部也需要稳定获取粮布、茶货和合法贸易渠道。 谈判未能立即达成协议，边市问题继续与军事冲突交织；1571年隆庆封贡才形成较稳定的安排。 材料：《世宗实录》嘉靖二十四年宣大条；《明史·鞑靼传》；宣大总督奏疏。限度：交涉和争论可见于边报；俺答使者的具体条件及明廷内部立场须按各份奏疏而非单一概述处理。
  \item[\eventanchor{ML-1546-001}{1546（嘉靖二十五年）：赋役折色、盐课、河工或田土核查的本年文书为财政改革史提供节点，制度名称不可跨区套用。}] 明；朝廷与官员、财政与商业行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。财政征解、交通工程或货币支付的压力使相关措施进入政务。 其法定安排不等于地方执行，后续须以地域材料追踪负担与成效。 材料：《世宗实录》嘉靖二十五年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1546-002}{1546（嘉靖二十五年）：嘉靖朝礼制、内阁与人事的本年诏令和奏议形成中枢协调线索，留中与施行之间应予区分。}] 明；朝廷与官员、宗教与文化行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《世宗实录》嘉靖二十五年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1546-003}{1546（嘉靖二十五年）：海禁、朝贡和沿海港口管理的本年材料显示官方海上政策，禁令范围与实际航行须分别调查。}] 明；朝廷与官员、军队与卫所；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。朝贡名义、边境安全与港口贸易的利益使交涉持续发生。 它为后续册封、互市或海防安排留下文书与跨政权比较线索。 材料：《世宗实录》嘉靖二十五年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{MM-1546-YAN-SONG-ASCENT}{1546（嘉靖二十五年）：严嵩在内阁中居要位，逐渐取得对奏议传达和人事的影响}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。嘉靖日益疏离常朝，内阁成为文书过滤和政策传达的关键环节；夏言失势提供权力空档。 严嵩及其亲属网络在朝政中影响扩大，边务、财政与案件处理日益卷入内阁竞争。 材料：《世宗实录》嘉靖二十五年条；《明史·严嵩传》；严嵩、夏言相关奏疏。限度：严嵩入阁后的权势上升可靠；其“专权”范围多经政敌与后修史书概括，须从具体票拟、批答和任免核验。
  \item[\eventanchor{ML-1547-001}{1547（嘉靖二十六年）：嘉靖倭口搜查：监察员报告称，东南沿海的海盗活动已失控。}] 明；朝廷与官员；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。朝贡名义、边境安全与港口贸易的利益使交涉持续发生。 它为后续册封、互市或海防安排留下文书与跨政权比较线索。 材料：《世宗实录》嘉靖二十六年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案。限度：《世宗实录》嘉靖二十六年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案为「嘉靖倭口搜查：监察员报告称，东南沿海的海盗活动已失控」留下编年入口，却未必保留账本可辨空间中朝廷与官员的完整视角；本条因此不据之裁定人数、责任或动机。
  \item[\eventanchor{ML-1547-002}{1547（嘉靖二十六年）：北边警报、边镇防务和西南处置的本年军政材料标记边疆压力，敌我称谓与军数应回到原文。}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。「北边警报、边镇防务和西南处置的本年军政材料标记边疆压力，敌我称谓与军数应回到原文」将朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群的选择落在边地接触区；编年记录可显示先后，却不能代替对兵源、道路和行政准备的证明，故不把相邻事件直接写成原因。 「北边警报、边镇防务和西南处置的本年军政材料标记边疆压力，敌我称谓与军数应回到原文」使明在边地接触区的下一步选择重新围绕朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群展开；其影响应落到随后可见的军令、安置或交涉，而非以未经互校的人数概括。 材料：《世宗实录》嘉靖二十六年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1547-003}{1547（嘉靖二十六年）：祀典、学校、出版或讲学的本年材料记录文化制度活动，规范话语不等于社会普遍认同。}] 明；朝廷与官员、宗教与文化行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。制度、教育或知识传播的需要推动了相关行动或文本形成。 它提供制度和传播史的锚点，不能据此推断社会整体接受。 材料：《世宗实录》嘉靖二十六年条；《明史·选举志》或《艺文志》；文集、碑刻或书目材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1548-001}{1548（嘉靖二十七年）二月：嘉靖倭口劫掠：海盗劫掠宁波、台州。}] 明；朝廷与官员；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。「嘉靖倭口劫掠：海盗劫掠宁波、台州」将朝廷与官员的选择落在账本可辨空间；编年记录可显示先后，却不能代替对兵源、道路和行政准备的证明，故不把相邻事件直接写成原因。 对明而言，「嘉靖倭口劫掠：海盗劫掠宁波、台州」使账本可辨空间的资源和安全议题进入下一轮处置；本条所能承受的是这一转折，不是对战场损失或地方反应的完整裁断。 材料：《世宗实录》嘉靖二十七年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：「嘉靖倭口劫掠：海盗劫掠宁波、台州」在1548（嘉靖二十七年）二月的出现可回查《世宗实录》嘉靖二十七年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料；它们不等于账本可辨空间的全景记录，朝廷与官员未被记下的选择与损失不作推定。
  \item[\eventanchor{ML-1548-003}{1548（嘉靖二十七年）六月：蒙古人在宣府击败明军。}] 明与蒙古诸部；朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群、地方社会与精英；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。「蒙古人在宣府击败明军」出现时，朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群、地方社会与精英是在边地接触区的限制下行动；资料所给的是年序定位而非动机自述，前期军政压力只能作为解释线索，不能充作定论。 就后果说，「蒙古人在宣府击败明军」重排了边地接触区中朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群、地方社会与精英可以据守、经过或谈判的条件；现有记载不能据此精确判定兵数、伤亡或地方社会的全部代价。 材料：《世宗实录》嘉靖二十七年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：以《世宗实录》嘉靖二十七年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料核对「蒙古人在宣府击败明军」时，只能确认其在1548（嘉靖二十七年）六月的叙述位置；朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群、地方社会与精英在边地接触区的具体经验仍需由可定位的异类材料补证。
  \item[\eventanchor{ML-1548-004}{1548（嘉靖二十七年）十月：蒙古人袭击怀来。}] 明与蒙古诸部；朝廷与官员、边地政权与社群；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。「蒙古人袭击怀来」把朝廷与官员、边地政权与社群带到边地接触区的具体关口；现存年条只留下这一行动节点，前期兵力、粮道和地方协力的次序未逐项保存，不能倒推为单一动因。 「蒙古人袭击怀来」改变了朝廷与官员、边地政权与社群处理边地接触区事务的顺序与代价；后续影响须由连贯记录显示，不能从孤立军报推出可量化的整体结局。 材料：《世宗实录》嘉靖二十七年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：「蒙古人袭击怀来」虽见于《世宗实录》嘉靖二十七年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料，但材料形成者未必观察到边地接触区的全部过程；朝廷与官员、边地政权与社群的行动范围和受影响群体不能由此单独决定。
  \item[\eventanchor{ML-1548-005}{1548（嘉靖二十七年）：明军开始配备火绳枪。}] 明；朝廷与官员、军队与卫所；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《世宗实录》嘉靖二十七年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：就「明军开始配备火绳枪」而论，《世宗实录》嘉靖二十七年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本提供的是1548（嘉靖二十七年）的记录线索；朝廷与官员、军队与卫所在跨区域行政、资源或军政网络的实际行动细节不能由这一材料链独自补足。
  \item[\eventanchor{MM-1548-XIA-YAN-EXECUTION}{1548（嘉靖二十七年）：夏言因边务案件被处死}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。围绕收复河套的边策争论失败，曾铣被杀后夏言失去政治支撑，严嵩得以发动攻讦。 严嵩在内阁的优势进一步巩固；对北边主动战略的讨论受挫，朝臣更谨慎处理边务责任。 材料：《世宗实录》嘉靖二十七年条；《明史·夏言传》；夏言、曾铣奏疏与相关题本。限度：夏言被处死及案件程序可靠；罪名所涉军事责任和严嵩作用，应区别皇帝裁决、政敌攻讦与后世归因。
  \item[\eventanchor{ML-1549-001}{1549（嘉靖二十八年）：赋役折色、盐课、河工或田土核查的本年文书为财政改革史提供节点，制度名称不可跨区套用。}] 明；朝廷与官员、财政与商业行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。财政征解、交通工程或货币支付的压力使相关措施进入政务。 其法定安排不等于地方执行，后续须以地域材料追踪负担与成效。 材料：《世宗实录》嘉靖二十八年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1549-002}{1549（嘉靖二十八年）：灾异、赈济及地方工程的本年报告可与州县材料互校，救济命令不自动证明救济到达。}] 明；朝廷与官员、地方社会与精英、财政与商业行动者；地方或省域；未具城镇者不补造路线。自然风险与地方报告促成朝廷或地方的应对记录。 赈济、迁徙和损失的实际范围仍须以受灾地区材料分别核验。 材料：《世宗实录》嘉靖二十八年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{MM-1549-DATONG-MUTINY}{1549（嘉靖二十八年）：大同军镇因军饷、军纪等问题发生兵变，朝廷调兵处置}] 明与大同军镇；朝廷与官员、军队与卫所；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。边镇军额虚耗、粮饷转运困难和将领—士卒关系紧张，使既有防务体系内部脆弱性暴露。 朝廷以镇压和人事调整恢复秩序，但军饷与军纪问题未被根除，北边防务在翌年庚戌之变中再受检验。 材料：《世宗实录》嘉靖二十八年大同条；《明史·兵志》；大同镇志与边镇奏疏。限度：兵变与朝廷应对可靠；起事者的诉求和军饷亏欠数额须避免仅采纳镇将奏报或案卷定性。
  \item[\eventanchor{MM-1549-ZHU-WAN-DEATH}{1549（嘉靖二十八年）：朱纨在遭弹劾、待讯的政治压力下自尽，严厉海禁执行路线受到挫折}] 明与浙闽海防；朝廷与官员；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。朱纨的港口查禁触及沿海商人、地方官和朝臣利益，处置俘获者的合法性又成为言官攻讦焦点。 海防政策转向更依赖地方协商、招抚和后续督师安排；走私与海上武装网络并未因一名官员去世而消散。 材料：《世宗实录》嘉靖二十八年条；《明史·朱纨传》；朱纨遗疏与相关题本。限度：自尽及此前遭劾可由实录、传记和奏疏互证；具体指控、捕杀人数和自尽动机均来自高度政治化案卷，不能直接裁定。
  \item[\eventanchor{ML-1550-001}{1550（嘉靖二十九年）十月1日：阿勒坦汗掠夺北京郊区}] 明与蒙古诸部；朝廷与官员、边地政权与社群；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《世宗实录》嘉靖二十九年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：《世宗实录》嘉靖二十九年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本只能把「阿勒坦汗掠夺北京郊区」置入1550（嘉靖二十九年）十月1日的年序；对于边地接触区中朝廷与官员、边地政权与社群的路线、人数和动机，仍须另据地方或对方材料核验。
  \item[\eventanchor{ML-1550-002}{1550（嘉靖二十九年）十月6日：明军被蒙古人击败}] 明与蒙古诸部；朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。「明军被蒙古人击败」出现时，朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群是在边地接触区的限制下行动；资料所给的是年序定位而非动机自述，前期军政压力只能作为解释线索，不能充作定论。 就后果说，「明军被蒙古人击败」重排了边地接触区中朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群可以据守、经过或谈判的条件；现有记载不能据此精确判定兵数、伤亡或地方社会的全部代价。 材料：《世宗实录》嘉靖二十九年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：以《世宗实录》嘉靖二十九年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料核对「明军被蒙古人击败」时，只能确认其在1550（嘉靖二十九年）十月6日的叙述位置；朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群在边地接触区的具体经验仍需由可定位的异类材料补证。
  \item[\eventanchor{ML-1550-003}{1550（嘉靖二十九年）：浙江村镇竖起栅栏应对土匪}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《世宗实录》嘉靖二十九年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：对「浙江村镇竖起栅栏应对土匪」的《世宗实录》嘉靖二十九年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本记录可支持年序核验；它不足以替代跨区域行政、资源或军政网络的地方材料，故不把朝廷与官员的战报、奏报或叙事当成无争议结果。
  \item[\eventanchor{ML-1550-004}{1550（嘉靖二十九年）：封贡、互市、月港和港口管理的本年文书记录边海关系重组，官方许可不等于贸易全貌。}] 明；朝廷与官员、财政与商业行动者；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。朝贡名义、边境安全与港口贸易的利益使交涉持续发生。 它为后续册封、互市或海防安排留下文书与跨政权比较线索。 材料：《世宗实录》嘉靖二十九年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1550-005}{1550（嘉靖二十九年）：本年灾情、赈恤或河工记录连接中央与地方社会，区域差异需以府县材料追踪。}] 明；朝廷与官员、地方社会与精英、财政与商业行动者；地方或省域；未具城镇者不补造路线。自然风险与地方报告促成朝廷或地方的应对记录。 赈济、迁徙和损失的实际范围仍须以受灾地区材料分别核验。 材料：《世宗实录》嘉靖二十九年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{MM-1550-GENGXU-RAID}{1550（嘉靖二十九年）八月：俺答部抵达北京近郊，京师戒严，史称庚戌之变}] 明与俺答部；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。北边互市长期受阻，宣大防线又受军饷、指挥和补给问题制约，俺答部得以穿越防御空隙南下。 京师防务、边墙修筑与边饷成为紧迫议题；明廷仍未解决封贡互市的结构性矛盾。 材料：《世宗实录》嘉靖二十九年八月条；《明史·鞑靼传》；宣大边镇奏疏。限度：抵京近郊和戒严可靠；双方兵数、破坏范围和谈判细节在边报与后出史书中差异显著。
  \item[\eventanchor{ML-1551-001}{1551（嘉靖三十年）：禁止渔船出海}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《世宗实录》嘉靖三十年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：就「禁止渔船出海」而论，《世宗实录》嘉靖三十年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本提供的是1551（嘉靖三十年）的记录线索；朝廷与官员在跨区域行政、资源或军政网络的实际行动细节不能由这一材料链独自补足。
  \item[\eventanchor{ML-1551-002}{1551（嘉靖三十年）：严嵩时期至隆庆初的人事和奏议材料标记中枢权力变化，案狱与党争标签需保留来源立场。（材料核查重点：诏令或奏议的形成与发受链）}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《世宗实录》嘉靖三十年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对诏令或奏议的形成与发受链。
  \item[\eventanchor{ML-1551-003}{1551（嘉靖三十年）：俺答边患、东南海防或沿海武装的本年军令与战报构成危机处理线索，战果和参与者须交叉核对。（材料核查重点：诏令或奏议的形成与发受链）}] 明；朝廷与官员、军队与卫所；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。「俺答边患、东南海防或沿海武装的本年军令与战报构成危机处理线索，战果和参与者须交叉核对」记录了朝廷与官员、军队与卫所在账本可辨空间的一次处置；其兵员、道路或地方支持并非都见于同一材料，因而不以总括理由覆盖未见环节。 在账本可辨空间，朝廷与官员、军队与卫所因「俺答边患、东南海防或沿海武装的本年军令与战报构成危机处理线索，战果和参与者须交叉核对」而要重新安排守备、行军或沟通；这一后续压力可被标示，但战果与伤亡不能只凭一方叙事定量。 材料：《世宗实录》嘉靖三十年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对诏令或奏议的形成与发受链。
  \item[\eventanchor{ML-1551-005}{1551（嘉靖三十年）：俺答边患、东南海防或沿海武装的本年军令与战报构成危机处理线索，战果和参与者须交叉核对。（材料核查重点：报称信息的来源、抄传与行政分类）}] 明；朝廷与官员、军队与卫所；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。「俺答边患、东南海防或沿海武装的本年军令与战报构成危机处理线索，战果和参与者须交叉核对」将朝廷与官员、军队与卫所的选择落在账本可辨空间；编年记录可显示先后，却不能代替对兵源、道路和行政准备的证明，故不把相邻事件直接写成原因。 发生「俺答边患、东南海防或沿海武装的本年军令与战报构成危机处理线索，战果和参与者须交叉核对」后，账本可辨空间仍是朝廷与官员、军队与卫所必须面对的行动场域；可见结果是问题被带入下一段年序，未见的伤亡、掠夺与居民去留不在本条擅断。 材料：《世宗实录》嘉靖三十年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对报称信息的来源、抄传与行政分类。
  \item[\eventanchor{MM-1551-ALTAN-SHANXI-RAID}{1551（嘉靖三十年）：俺答部再入山西北部活动，明廷调集边兵并讨论防线与互市}] 明与俺答部、山西北部；朝廷与官员、军队与卫所；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。1550年危机后封贡互市仍未解决，边镇饷运和防御纵深的缺陷使俺答部可继续以军事压力争取贸易条件。 北部州县的防务与转运负担增加，朝廷更迫切讨论修边、增饷和市贸；冲突频率并未让双方停止接触。 材料：《世宗实录》嘉靖三十年宣大与山西条；《明史·鞑靼传》；山西镇与大同镇志。限度：边报、调兵和警报可证；入掠路线、损失和双方兵数多由边镇急报形成，不能与实际到兵、战果混为一谈。
  \item[\eventanchor{ML-1552-001}{1552（嘉靖三十一年）四月：明军在大同以北被蒙古人击败}] 明与蒙古诸部；朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。从边地接触区看「明军在大同以北被蒙古人击败」，朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群的行动连接着当年的军政网络；资料没有充分说明何种先行安排直接促成它，不能把编年相邻当作因果证明。 「明军在大同以北被蒙古人击败」让朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群在边地接触区的既有部署出现新的承接点；其中期影响要看后续调度是否落实，不能用胜败标签替代具体结果。 材料：《世宗实录》嘉靖三十一年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：对「明军在大同以北被蒙古人击败」的《世宗实录》嘉靖三十一年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料记录可支持年序核验；它不足以替代边地接触区的地方材料，故不把朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群的战报、奏报或叙事当成无争议结果。
  \item[\eventanchor{ML-1552-002}{1552（嘉靖三十一年）：嘉靖倭口突袭：突袭方攻击浙江沿海}] 明；朝廷与官员、军队与卫所；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。「嘉靖倭口突袭：突袭方攻击浙江沿海」使朝廷与官员、军队与卫所在账本可辨空间的处境变得可见；本条未保存从征发到出动的全链条，故以可核条件而非概括性“压力”标示其背景。 对明而言，「嘉靖倭口突袭：突袭方攻击浙江沿海」使账本可辨空间的资源和安全议题进入下一轮处置；本条所能承受的是这一转折，不是对战场损失或地方反应的完整裁断。 材料：《世宗实录》嘉靖三十一年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：「嘉靖倭口突袭：突袭方攻击浙江沿海」在1552（嘉靖三十一年）的出现可回查《世宗实录》嘉靖三十一年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料；它们不等于账本可辨空间的全景记录，朝廷与官员、军队与卫所未被记下的选择与损失不作推定。
  \item[\eventanchor{ML-1552-003}{1552（嘉靖三十一年）：嘉靖皇帝选拔800名8岁至14岁的少女入宫}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《世宗实录》嘉靖三十一年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：《世宗实录》嘉靖三十一年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本只能把「嘉靖皇帝选拔800名8岁至14岁的少女入宫」置入1552（嘉靖三十一年）的年序；对于跨区域行政、资源或军政网络中朝廷与官员的路线、人数和动机，仍须另据地方或对方材料核验。
  \item[\eventanchor{ML-1552-004}{1552（嘉靖三十一年）：海防知识、学校、科举与礼制的本年文本提供制度和知识史线索，方案不等于实际配置。}] 明；朝廷与官员、宗教与文化行动者；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。制度、教育或知识传播的需要推动了相关行动或文本形成。 它提供制度和传播史的锚点，不能据此推断社会整体接受。 材料：《世宗实录》嘉靖三十一年条；《明史·选举志》或《艺文志》；文集、碑刻或书目材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{MM-1552-ALTAN-DATONG-RAID}{1552（嘉靖三十一年）：俺答部在大同一线继续入掠，边镇以调兵、守城和转运应对}] 明与俺答部、大同军镇；朝廷与官员、军队与卫所；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。前一年边患未获制度性解决，俺答部可沿熟悉的草原—关隘通道行动，大同军镇则受兵饷和指挥协调限制。 大同的守备、粮饷和城堡维修再次成为中央议题；明蒙关系仍在军事冲突与互市谈判之间摆动。 材料：《世宗实录》嘉靖三十一年大同条；《明史·鞑靼传》；大同镇志与边饷奏疏。限度：战事警报和明廷应对可靠；边镇奏报中的破坏面积、俘斩和敌军数量具有报功或求援动机，须同蒙古材料及地方志核对。
  \item[\eventanchor{ML-1553-001}{1553（嘉靖三十二年）：嘉靖倭寇劫掠：王直劫掠台州以北的浙江沿海}] 明；朝廷与官员；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。「嘉靖倭寇劫掠：王直劫掠台州以北的浙江沿海」所涉朝廷与官员的行动受账本可辨空间的空间与资源约束；年序材料保存了节点，却没有保存足以裁定出兵、守备或支援动机的全过程。 在账本可辨空间，朝廷与官员因「嘉靖倭寇劫掠：王直劫掠台州以北的浙江沿海」而要重新安排守备、行军或沟通；这一后续压力可被标示，但战果与伤亡不能只凭一方叙事定量。 材料：《世宗实录》嘉靖三十二年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：「嘉靖倭寇劫掠：王直劫掠台州以北的浙江沿海」借《世宗实录》嘉靖三十二年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料获得可检索的时间坐标；账本可辨空间里朝廷与官员的路线、人数与后果若无其他材料相证，均保留为不可见的部分。
  \item[\eventanchor{ML-1553-002}{1553（嘉靖三十二年）：海防知识、学校、科举与礼制的本年文本提供制度和知识史线索，方案不等于实际配置。}] 明；朝廷与官员、宗教与文化行动者；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。制度、教育或知识传播的需要推动了相关行动或文本形成。 它提供制度和传播史的锚点，不能据此推断社会整体接受。 材料：《世宗实录》嘉靖三十二年条；《明史·选举志》或《艺文志》；文集、碑刻或书目材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1553-003}{1553（嘉靖三十二年）：军饷、盐课、漕运和赋役的本年行政材料显示中晚明财政压力，法定额与实收不可互代。}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、财政与商业行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。财政征解、交通工程或货币支付的压力使相关措施进入政务。 其法定安排不等于地方执行，后续须以地域材料追踪负担与成效。 材料：《世宗实录》嘉靖三十二年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1553-004}{1553（嘉靖三十二年）：本年灾情、赈恤或河工记录连接中央与地方社会，区域差异需以府县材料追踪。}] 明；朝廷与官员、地方社会与精英、财政与商业行动者；地方或省域；未具城镇者不补造路线。自然风险与地方报告促成朝廷或地方的应对记录。 赈济、迁徙和损失的实际范围仍须以受灾地区材料分别核验。 材料：《世宗实录》嘉靖三十二年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{MM-1553-SHANGHAI-WALL}{1553（嘉靖三十二年）：上海县为应对沿海袭扰修筑城墙，官府、士绅与居民参与筹办}] 明与上海县；朝廷与官员、地方社会与精英；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。浙东、江南沿海武装活动威胁市镇和交通，地方社会希望取得可见的防御设施。 城墙重塑县城空间与地方动员方式；它只能保护有限城区，不能单独解决沿海与内河的安全问题。 材料：《上海县志》城池条；上海古城墙遗址调查资料；《明史·兵志》倭患相关条。限度：筑城时间和工程可由方志、碑记互证；出资比例、劳役负担与城墙防御效能须以具体材料而非纪功文概括。
  \item[\eventanchor{ML-1554-001}{1554（嘉靖三十三年）春：北京爆发严重疫情}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。自然风险与地方报告促成朝廷或地方的应对记录。 赈济、迁徙和损失的实际范围仍须以受灾地区材料分别核验。 材料：《世宗实录》嘉靖三十三年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏。限度：「北京爆发严重疫情」虽见于《世宗实录》嘉靖三十三年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏，但材料形成者未必观察到跨区域行政、资源或军政网络的全部过程；朝廷与官员的行动范围和受影响群体不能由此单独决定。
  \item[\eventanchor{ML-1554-002}{1554（嘉靖三十三年）三月：嘉靖倭口突袭：海盗杀死松江知县，占领崇明岛}] 明；朝廷与官员、地方社会与精英；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。「嘉靖倭口突袭：海盗杀死松江知县，占领崇明岛」出现时，朝廷与官员、地方社会与精英是在账本可辨空间的限制下行动；资料所给的是年序定位而非动机自述，前期军政压力只能作为解释线索，不能充作定论。 「嘉靖倭口突袭：海盗杀死松江知县，占领崇明岛」之后，账本可辨空间内朝廷与官员、地方社会与精英仍须处理由该行动留下的控制、通行或防务问题；本条不把战报中的胜负、斩获或伤亡扩大为无从核对的结论。 材料：《世宗实录》嘉靖三十三年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：《世宗实录》嘉靖三十三年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料使「嘉靖倭口突袭：海盗杀死松江知县，占领崇明岛」的时间位置可追查；至于朝廷与官员、地方社会与精英在账本可辨空间的命令传递、路线和损失，必须保持待核而不能随编年补写。
  \item[\eventanchor{ML-1554-003}{1554（嘉靖三十三年）：葡中协定（1554年）：莱昂内尔·德索萨贿赂海防副专员，让葡萄牙人留在澳门，每年支付500两银子，并对一半产品征收20\%的关税}] 明与海上、朝贡相关政权；朝廷与官员、军队与卫所、财政与商业行动者；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。朝贡名义、边境安全与港口贸易的利益使交涉持续发生。 它为后续册封、互市或海防安排留下文书与跨政权比较线索。 材料：《世宗实录》嘉靖三十三年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案。限度：《世宗实录》嘉靖三十三年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案为「葡中协定（1554年）：莱昂内尔·德索萨贿赂海防副专员，让葡萄牙人留在澳门，每年支付500两银子，并对一半产品征收20\%的关税」留下编年入口，却未必保留账本可辨空间中朝廷与官员、军队与卫所、财政与商业行动者的完整视角；本条因此不据之裁定人数、责任或动机。
  \item[\eventanchor{ML-1554-004}{1554（嘉靖三十三年）：俺答边患、东南海防或沿海武装的本年军令与战报构成危机处理线索，战果和参与者须交叉核对。}] 明；朝廷与官员、军队与卫所；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。「俺答边患、东南海防或沿海武装的本年军令与战报构成危机处理线索，战果和参与者须交叉核对」使朝廷与官员、军队与卫所在账本可辨空间的处境变得可见；本条未保存从征发到出动的全链条，故以可核条件而非概括性“压力”标示其背景。 对明而言，「俺答边患、东南海防或沿海武装的本年军令与战报构成危机处理线索，战果和参与者须交叉核对」使账本可辨空间的资源和安全议题进入下一轮处置；本条所能承受的是这一转折，不是对战场损失或地方反应的完整裁断。 材料：《世宗实录》嘉靖三十三年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{MM-1554-WANGJIANGJING}{1554（嘉靖三十三年）：张经、俞大猷等在王江泾击败一支海上武装}] 明与浙江海防、海上武装；朝廷与官员、军队与卫所；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。海禁、私人贸易和沿海防务失调使武装集团可依托港汊、岛屿和市镇网络活动。 胜利暂时缓解苏松浙北压力，但张经随后因政治案件被杀，海防指挥的连续性受损。 材料：《世宗实录》嘉靖三十三年浙江条；《明史·张经传》；《筹海图编》与嘉兴地方志。限度：战事和主要将领可靠；“倭寇”内部包含日本人、中国海商与沿海武装等不同成分，敌我人数和斩获不能照录捷报。
  \item[\eventanchor{ML-1555-001}{1555（嘉靖三十四年）：嘉靖倭口劫掠：海盗袭击杭州}] 明；朝廷与官员；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。「嘉靖倭口劫掠：海盗袭击杭州」使朝廷与官员在账本可辨空间的处境变得可见；本条未保存从征发到出动的全链条，故以可核条件而非概括性“压力”标示其背景。 发生「嘉靖倭口劫掠：海盗袭击杭州」后，账本可辨空间仍是朝廷与官员必须面对的行动场域；可见结果是问题被带入下一段年序，未见的伤亡、掠夺与居民去留不在本条擅断。 材料：《世宗实录》嘉靖三十四年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：《世宗实录》嘉靖三十四年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料记录「嘉靖倭口劫掠：海盗袭击杭州」的方式限定了可说范围：可追踪1555（嘉靖三十四年）的行动节点，不能凭此还原账本可辨空间中朝廷与官员的每一处部署。
  \item[\eventanchor{ML-1555-003}{1555（嘉靖三十四年）：嘉靖皇帝选拔180名10岁以下的少女入宫}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《世宗实录》嘉靖三十四年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：以《世宗实录》嘉靖三十四年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本核对「嘉靖皇帝选拔180名10岁以下的少女入宫」时，只能确认其在1555（嘉靖三十四年）的叙述位置；朝廷与官员在跨区域行政、资源或军政网络的具体经验仍需由可定位的异类材料补证。
  \item[\eventanchor{MM-1555-YANG-JISHENG-EXECUTION}{1555（嘉靖三十四年）：杨继盛在狱中被处死，其弹劾严嵩的奏疏随后广泛流传}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。杨继盛曾以边务和严嵩问题上疏，触犯严嵩集团并在司法程序中长期羁押。 案件显示批评内阁权臣的高风险；遗稿和祠祀使其成为后世士大夫政治记忆的重要符号。 材料：《世宗实录》嘉靖三十四年条；《明史·杨继盛传》；《杨忠愍公集》。限度：杨继盛被杀及其奏疏文本可靠；将其单独解释为“清流”与“奸臣”对抗，会遮蔽边策、司法和嘉靖政治的具体脉络。
  \item[\eventanchor{MM-1555-ZHANG-JING-EXECUTION}{1555（嘉靖三十四年）：张经在王江泾获胜后仍因海防案件被处死，东南督师人事骤变}] 明与浙直海防；朝廷与官员；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。海防战事需要跨省调兵与等待战机，张经的作战节奏同中央急于求效和内阁竞争发生冲突。 经验丰富的统帅被撤除，东南军事指挥转由胡宗宪等重新组织；战场胜负与朝廷问责之间的张力更加明显。 材料：《世宗实录》嘉靖三十四年条；《明史·张经传》；张经、赵文华相关奏疏。限度：张经被杀及官方罪名可靠；其是否延误军机、赵文华和严嵩所起作用以及战功归属，都须区分题本、案狱与后出的传记评价。
  \item[\eventanchor{ML-1556-001}{1556（嘉靖三十五年）一月：1556年陕西大地震：陕西发生地震，死亡人数超过80万}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。自然风险与地方报告促成朝廷或地方的应对记录。 赈济、迁徙和损失的实际范围仍须以受灾地区材料分别核验。 材料：《世宗实录》嘉靖三十五年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏。限度：《世宗实录》嘉靖三十五年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏为「1556年陕西大地震：陕西发生地震，死亡人数超过80万」留下编年入口，却未必保留跨区域行政、资源或军政网络中朝廷与官员的完整视角；本条因此不据之裁定人数、责任或动机。
  \item[\eventanchor{ML-1556-002}{1556（嘉靖三十五年）：嘉靖倭口劫掠：海盗袭击从南京到杭州的整个海岸线}] 明；朝廷与官员；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。「嘉靖倭口劫掠：海盗袭击从南京到杭州的整个海岸线」使朝廷与官员在账本可辨空间的处境变得可见；本条未保存从征发到出动的全链条，故以可核条件而非概括性“压力”标示其背景。 「嘉靖倭口劫掠：海盗袭击从南京到杭州的整个海岸线」使明在账本可辨空间的下一步选择重新围绕朝廷与官员展开；其影响应落到随后可见的军令、安置或交涉，而非以未经互校的人数概括。 材料：《世宗实录》嘉靖三十五年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：就「嘉靖倭口劫掠：海盗袭击从南京到杭州的整个海岸线」而论，《世宗实录》嘉靖三十五年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料提供的是1556（嘉靖三十五年）的记录线索；朝廷与官员在账本可辨空间的实际行动细节不能由这一材料链独自补足。
  \item[\eventanchor{ML-1556-003}{1556（嘉靖三十五年）：嘉靖皇帝请求礼部寻找一些神奇的植物来让他长生不老}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《世宗实录》嘉靖三十五年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：「嘉靖皇帝请求礼部寻找一些神奇的植物来让他长生不老」虽见于《世宗实录》嘉靖三十五年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本，但材料形成者未必观察到跨区域行政、资源或军政网络的全部过程；朝廷与官员的行动范围和受影响群体不能由此单独决定。
  \item[\eventanchor{ML-1556-004}{1556（嘉靖三十五年）：军饷、盐课、漕运和赋役的本年行政材料显示中晚明财政压力，法定额与实收不可互代。}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、财政与商业行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。财政征解、交通工程或货币支付的压力使相关措施进入政务。 其法定安排不等于地方执行，后续须以地域材料追踪负担与成效。 材料：《世宗实录》嘉靖三十五年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{MM-1556-SHAANXI-EARTHQUAKE}{1556（嘉靖三十四年十二月）：华县大地震波及关中及邻近地区，朝廷下诏赈恤、修复}] 明与陕西、山西、河南灾区；朝廷与官员、地方社会与精英；地方或省域；未具城镇者不补造路线。关中人口集中于黄土高原窑居和城镇，强震使住房、交通和地方行政同时受损。 赈恤和修复成为跨省财政、粮运和地方组织的长期任务；灾害影响不宜压缩为单一全国死亡数字。 材料：《世宗实录》嘉靖三十四年十二月条；《明史·五行志》；关中地方志与地震碑刻。限度：地震日期和广泛破坏可靠；死亡总数多为后世汇算，地方损失与赈济到达情况必须分别以方志、碑刻和文书核验。
  \item[\eventanchor{ML-1557-001}{1557（嘉靖三十六年）五月：故宫三大殿毁于火灾}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。自然风险与地方报告促成朝廷或地方的应对记录。 赈济、迁徙和损失的实际范围仍须以受灾地区材料分别核验。 材料：《世宗实录》嘉靖三十六年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏。限度：以《世宗实录》嘉靖三十六年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏核对「故宫三大殿毁于火灾」时，只能确认其在1557（嘉靖三十六年）五月的叙述位置；朝廷与官员在跨区域行政、资源或军政网络的具体经验仍需由可定位的异类材料补证。
  \item[\eventanchor{ML-1557-002}{1557（嘉靖三十六年）冬：阿勒坦汗之子僧格围攻大同附近的驻军}] 明与蒙古诸部；朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。「阿勒坦汗之子僧格围攻大同附近的驻军」把朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群带到边地接触区的具体关口；现存年条只留下这一行动节点，前期兵力、粮道和地方协力的次序未逐项保存，不能倒推为单一动因。 此后，朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群在边地接触区面对的并非原来的行动条件；「阿勒坦汗之子僧格围攻大同附近的驻军」留下需要继续处理的秩序与供给问题，损失和胜负仍应按异源材料分别核对。 材料：《世宗实录》嘉靖三十六年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：《世宗实录》嘉靖三十六年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料只能把「阿勒坦汗之子僧格围攻大同附近的驻军」置入1557（嘉靖三十六年）冬的年序；对于边地接触区中朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群的路线、人数和动机，仍须另据地方或对方材料核验。
  \item[\eventanchor{ML-1557-003}{1557（嘉靖三十六年）：封贡、互市、月港和港口管理的本年文书记录边海关系重组，官方许可不等于贸易全貌。}] 明；朝廷与官员、财政与商业行动者；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。朝贡名义、边境安全与港口贸易的利益使交涉持续发生。 它为后续册封、互市或海防安排留下文书与跨政权比较线索。 材料：《世宗实录》嘉靖三十六年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{MM-1557-MACAU-SETTLEMENT}{1557（嘉靖三十六年）：葡萄牙商人获准在澳门一带停泊、居留和贸易，地方官府对其征收地租等费用}] 明与香山、葡萄牙商人；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、财政与商业行动者；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。珠江口贸易需求和葡萄牙航海网络持续存在，广东地方官需在海防、税收和港口秩序之间寻求可操作安排。 澳门逐渐成为中外商人、教士和转口贸易的节点，但其法律地位和明朝主权表述长期具有多重层次。 材料：香山、澳门地方志早期条目；《明史·佛郎机传》；葡萄牙澳门档案与港口考古。限度：澳门早期居留的形成大体可靠；“1557租地”是后出的简化说法，准入、纳税与实际控制权须以中葡档案分别讨论。
  \item[\eventanchor{ML-1558-001}{1558（嘉靖三十七年）四月：嘉靖倭口劫掠：海盗袭击浙江、闽北}] 明；朝廷与官员；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。就「嘉靖倭口劫掠：海盗袭击浙江、闽北」而言，明与朝廷与官员在账本可辨空间的行动并非凭空发生；不过现存材料只标示节点，前序命令、运输和地方响应仍须逐件核验。 「嘉靖倭口劫掠：海盗袭击浙江、闽北」改变了朝廷与官员处理账本可辨空间事务的顺序与代价；后续影响须由连贯记录显示，不能从孤立军报推出可量化的整体结局。 材料：《世宗实录》嘉靖三十七年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：「嘉靖倭口劫掠：海盗袭击浙江、闽北」虽见于《世宗实录》嘉靖三十七年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料，但材料形成者未必观察到账本可辨空间的全部过程；朝廷与官员的行动范围和受影响群体不能由此单独决定。
  \item[\eventanchor{ML-1558-002}{1558（嘉靖三十七年）：援军到来后，僧格撤退}] 明；朝廷与官员、军队与卫所；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。「援军到来后，僧格撤退」出现时，朝廷与官员、军队与卫所是在跨区域行政、资源或军政网络的限制下行动；资料所给的是年序定位而非动机自述，前期军政压力只能作为解释线索，不能充作定论。 「援军到来后，僧格撤退」之后，跨区域行政、资源或军政网络内朝廷与官员、军队与卫所仍须处理由该行动留下的控制、通行或防务问题；本条不把战报中的胜负、斩获或伤亡扩大为无从核对的结论。 材料：《世宗实录》嘉靖三十七年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：《世宗实录》嘉靖三十七年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料使「援军到来后，僧格撤退」的时间位置可追查；至于朝廷与官员、军队与卫所在跨区域行政、资源或军政网络的命令传递、路线和损失，必须保持待核而不能随编年补写。
  \item[\eventanchor{ML-1558-003}{1558（嘉靖三十七年）：礼部向嘉靖皇帝进贡1860株神奇植物}] 明与蒙古诸部；朝廷与官员、边地政权与社群；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《世宗实录》嘉靖三十七年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：《世宗实录》嘉靖三十七年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本为「礼部向嘉靖皇帝进贡1860株神奇植物」留下编年入口，却未必保留边地接触区中朝廷与官员、边地政权与社群的完整视角；本条因此不据之裁定人数、责任或动机。
  \item[\eventanchor{ML-1558-004}{1558（嘉靖三十七年）：帝国国库白银跌至不足20万盎司}] 明；朝廷与官员、财政与商业行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。财政征解、交通工程或货币支付的压力使相关措施进入政务。 其法定安排不等于地方执行，后续须以地域材料追踪负担与成效。 材料：《世宗实录》嘉靖三十七年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料。限度：《世宗实录》嘉靖三十七年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料记录「帝国国库白银跌至不足20万盎司」的方式限定了可说范围：可追踪1558（嘉靖三十七年）的行动节点，不能凭此还原跨区域行政、资源或军政网络中朝廷与官员、财政与商业行动者的每一处部署。
  \item[\eventanchor{MM-1558-QI-JIGUANG-TRAINING}{1558（嘉靖三十七年）：戚继光在浙江募练义乌等地兵员，形成适应沿海作战的部队}] 明与浙江沿海军民；朝廷与官员、军队与卫所；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。既有卫所兵战斗力和海防协同不足，浙江官军需要适应港汊、山地和近岸机动作战的兵员与训练。 新练兵成为台州、福建作战的重要力量；其军饷、招募与纪律也把沿海社会卷入持续军事化。 材料：《世宗实录》嘉靖三十七年浙江条；《明史·戚继光传》；《纪效新书》及浙江地方志。限度：募兵、训练与戚继光角色可靠；兵员社会来源、人数及《纪效新书》所述战术在各战场的执行程度须分开验证。
  \item[\eventanchor{ML-1559-002}{1559（嘉靖三十八年）：长江三角洲地区干旱导致饥荒}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。自然风险与地方报告促成朝廷或地方的应对记录。 赈济、迁徙和损失的实际范围仍须以受灾地区材料分别核验。 材料：《世宗实录》嘉靖三十八年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏。限度：「长江三角洲地区干旱导致饥荒」可由《世宗实录》嘉靖三十八年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏定位到1559（嘉靖三十八年），但这些叙述未完整保存跨区域行政、资源或军政网络的执行与受影响者经验，不能把沉默写成事实。
  \item[\eventanchor{ML-1559-003}{1559（嘉靖三十八年）十二月：苏州卫戍兵变}] 明；朝廷与官员、军队与卫所；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《世宗实录》嘉靖三十八年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：以《世宗实录》嘉靖三十八年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本核对「苏州卫戍兵变」时，只能确认其在1559（嘉靖三十八年）十二月的叙述位置；朝廷与官员、军队与卫所在跨区域行政、资源或军政网络的具体经验仍需由可定位的异类材料补证。
  \item[\eventanchor{ML-1559-004}{1559（嘉靖三十八年）：嘉靖倭口劫掠：海盗占领金门岛并袭击福建和广东}] 明；朝廷与官员、地方社会与精英；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。就「嘉靖倭口劫掠：海盗占领金门岛并袭击福建和广东」而言，明与朝廷与官员、地方社会与精英在账本可辨空间的行动并非凭空发生；不过现存材料只标示节点，前序命令、运输和地方响应仍须逐件核验。 「嘉靖倭口劫掠：海盗占领金门岛并袭击福建和广东」改变了朝廷与官员、地方社会与精英处理账本可辨空间事务的顺序与代价；后续影响须由连贯记录显示，不能从孤立军报推出可量化的整体结局。 材料：《世宗实录》嘉靖三十八年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：「嘉靖倭口劫掠：海盗占领金门岛并袭击福建和广东」虽见于《世宗实录》嘉靖三十八年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料，但材料形成者未必观察到账本可辨空间的全部过程；朝廷与官员、地方社会与精英的行动范围和受影响群体不能由此单独决定。
  \item[\eventanchor{MM-1559-HU-ZONGXIAN-SEA-DEFENSE}{1559（嘉靖三十八年）：胡宗宪督理浙直军务，以招抚、离间和军事追击并用应对海上武装}] 明与浙闽海防；朝廷与官员、军队与卫所；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。沿海武装与跨海贸易网络相连，单纯海禁和陆上围剿难以切断其补给、信息与人员流动。 军事与谈判并行促成若干集团分化，也加深了海防将领、地方官和内阁之间的责任冲突。 材料：《世宗实录》嘉靖三十八年浙江条；《明史·胡宗宪传》；《筹海图编》与葡日贸易材料。限度：胡宗宪的督师与多种策略可靠；对王直等人的谈判效果、海上武装构成和“招抚”成败须以中外材料互校。
  \item[\eventanchor{MM-1559-WANG-ZHI-EXECUTION}{1559（嘉靖三十八年）：王直在杭州被处决，明廷以司法处置结束其招抚案件}] 明与王直集团、浙闽沿海；朝廷与官员；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。王直受审后，中央难以接受以赦免交换贸易秩序的政治风险，海防官员也面临对招抚成败负责的压力。 一支领导网络失去核心人物，但海上贸易和武装活动转入其他港口与中介；海禁、招抚和围剿的争论并未结束。 材料：《世宗实录》嘉靖三十八年十月条；《明史·王直传》；胡宗宪案牍与海外贸易记录。限度：处决与朝廷定罪可靠；罪名叙述、财产数字和王直对各次袭扰的控制程度带有审讯及反走私政策立场。
  \item[\eventanchor{ML-1560-001}{1560（嘉靖三十九年）三月：南京卫戍叛军回应削减口粮，直到给他们4万两白银}] 明与地方反抗、流动作战集团；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团、财政与商业行动者；地方或省域；未具城镇者不补造路线。财政征解、交通工程或货币支付的压力使相关措施进入政务。 其法定安排不等于地方执行，后续须以地域材料追踪负担与成效。 材料：《世宗实录》嘉靖三十九年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料。限度：《世宗实录》嘉靖三十九年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料使「南京卫戍叛军回应削减口粮，直到给他们4万两白银」的时间位置可追查；至于朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英、流动与反抗集团、财政与商业行动者在地方或省域的命令传递、路线和损失，必须保持待核而不能随编年补写。
  \item[\eventanchor{ML-1560-002}{1560（嘉靖三十九年）：嘉靖皇帝患有失眠症}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《世宗实录》嘉靖三十九年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：《世宗实录》嘉靖三十九年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本只能把「嘉靖皇帝患有失眠症」置入1560（嘉靖三十九年）的年序；对于跨区域行政、资源或军政网络中朝廷与官员的路线、人数和动机，仍须另据地方或对方材料核验。
  \item[\eventanchor{ML-1560-003}{1560（嘉靖三十九年）：戚继光发表了《急效新书》，描述了火枪齐射技术以及他训练明军使用该技术的经验。}] 明；朝廷与官员、军队与卫所；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。自然风险与地方报告促成朝廷或地方的应对记录。 赈济、迁徙和损失的实际范围仍须以受灾地区材料分别核验。 材料：《世宗实录》嘉靖三十九年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏。限度：「戚继光发表了《急效新书》，描述了火枪齐射技术以及他训练明军使用该技术的经验」在1560（嘉靖三十九年）的出现可回查《世宗实录》嘉靖三十九年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏；它们不等于跨区域行政、资源或军政网络的全景记录，朝廷与官员、军队与卫所未被记下的选择与损失不作推定。
  \item[\eventanchor{ML-1560-004}{1560（嘉靖三十九年）：封贡、互市、月港和港口管理的本年文书记录边海关系重组，官方许可不等于贸易全貌。}] 明；朝廷与官员、财政与商业行动者；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。朝贡名义、边境安全与港口贸易的利益使交涉持续发生。 它为后续册封、互市或海防安排留下文书与跨政权比较线索。 材料：《世宗实录》嘉靖三十九年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1560-005}{1560（嘉靖三十九年）：严嵩时期至隆庆初的人事和奏议材料标记中枢权力变化，案狱与党争标签需保留来源立场。}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《世宗实录》嘉靖三十九年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1561-001}{1561（嘉靖四十年）十二月：紫禁城的住宅宫殿在一场大火中被毁}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。自然风险与地方报告促成朝廷或地方的应对记录。 赈济、迁徙和损失的实际范围仍须以受灾地区材料分别核验。 材料：《世宗实录》嘉靖四十年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏。限度：《世宗实录》嘉靖四十年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏为「紫禁城的住宅宫殿在一场大火中被毁」留下编年入口，却未必保留跨区域行政、资源或军政网络中朝廷与官员的完整视角；本条因此不据之裁定人数、责任或动机。
  \item[\eventanchor{ML-1561-002}{1561（嘉靖四十年）：明朝开始生产便携式后装火器。}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。自然风险与地方报告促成朝廷或地方的应对记录。 赈济、迁徙和损失的实际范围仍须以受灾地区材料分别核验。 材料：《世宗实录》嘉靖四十年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏。限度：《世宗实录》嘉靖四十年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏记录「明朝开始生产便携式后装火器」的方式限定了可说范围：可追踪1561（嘉靖四十年）的行动节点，不能凭此还原跨区域行政、资源或军政网络中朝廷与官员的每一处部署。
  \item[\eventanchor{ML-1561-003}{1561（嘉靖四十年）：严嵩时期至隆庆初的人事和奏议材料标记中枢权力变化，案狱与党争标签需保留来源立场。}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《世宗实录》嘉靖四十年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1561-004}{1561（嘉靖四十年）：海防知识、学校、科举与礼制的本年文本提供制度和知识史线索，方案不等于实际配置。}] 明；朝廷与官员、宗教与文化行动者；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。制度、教育或知识传播的需要推动了相关行动或文本形成。 它提供制度和传播史的锚点，不能据此推断社会整体接受。 材料：《世宗实录》嘉靖四十年条；《明史·选举志》或《艺文志》；文集、碑刻或书目材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{MM-1561-TAIZHOU-VICTORIES}{1561（嘉靖四十年）：戚继光部在台州一线连续击败海上武装，巩固浙东防务}] 明与台州沿海；朝廷与官员、军队与卫所；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。戚继光训练的新军已形成一定协同，浙东港湾与城镇仍受海上武装威胁。 浙东压力暂缓，戚继光得以向福建调动；沿海贸易、人口迁徙和防务成本并未随几场胜利自动恢复常态。 材料：《世宗实录》嘉靖四十年浙江条；《明史·戚继光传》；台州府、临海县地方志。限度：台州战役和明军获胜可靠；“九战九捷”等概括、敌军身份和伤亡数字带有军功叙事色彩。
  \item[\eventanchor{ML-1562-001}{1562（嘉靖四十一年）六月：故宫的住宅宫殿被重建}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《世宗实录》嘉靖四十一年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：「故宫的住宅宫殿被重建」在1562（嘉靖四十一年）六月的出现可回查《世宗实录》嘉靖四十一年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本；它们不等于跨区域行政、资源或军政网络的全景记录，朝廷与官员未被记下的选择与损失不作推定。
  \item[\eventanchor{ML-1562-002}{1562（嘉靖四十一年）十二月：嘉靖倭口劫掠：海盗占领兴化}] 明；朝廷与官员；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。发生在账本可辨空间的「嘉靖倭口劫掠：海盗占领兴化」牵动朝廷与官员；已知材料让我们看见这一时点，却没有把准备行动、地方资源与决策意图完整连起来，因果只能保留为待核问题。 「嘉靖倭口劫掠：海盗占领兴化」让朝廷与官员在账本可辨空间的既有部署出现新的承接点；其中期影响要看后续调度是否落实，不能用胜败标签替代具体结果。 材料：《世宗实录》嘉靖四十一年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：对「嘉靖倭口劫掠：海盗占领兴化」的《世宗实录》嘉靖四十一年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料记录可支持年序核验；它不足以替代账本可辨空间的地方材料，故不把朝廷与官员的战报、奏报或叙事当成无争议结果。
  \item[\eventanchor{ML-1562-003}{1562（嘉靖四十一年）：海防知识、学校、科举与礼制的本年文本提供制度和知识史线索，方案不等于实际配置。}] 明；朝廷与官员、宗教与文化行动者；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。制度、教育或知识传播的需要推动了相关行动或文本形成。 它提供制度和传播史的锚点，不能据此推断社会整体接受。 材料：《世宗实录》嘉靖四十一年条；《明史·选举志》或《艺文志》；文集、碑刻或书目材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{MM-1562-FUJIAN-CAMPAIGNS}{1562（嘉靖四十一年）：戚继光等率军进入福建，围攻并清除若干沿海武装据点}] 明与福建沿海；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。浙东战事后，活动重心部分南移至福建港湾和岛屿；地方防务需要外调兵与本地供给配合。 官军控制部分据点，为1563年平海卫等地的收复创造条件；军事胜利后仍需处理卫所、港口和生计问题。 材料：《世宗实录》嘉靖四十一年福建条；《明史·戚继光传》；《筹海图编》与兴化、福州地方志。限度：军事行动和区域转移可靠；“清除”仅指所报据点的军事结果，不能据此断言福建海上武装或私人贸易网络消失。
  \item[\eventanchor{ML-1563-001}{1563（嘉靖四十二年）五月：嘉靖倭寇突袭：明军夺回兴化并摧毁福建海盗基地}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。「嘉靖倭寇突袭：明军夺回兴化并摧毁福建海盗基地」把朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英带到账本可辨空间的具体关口；现存年条只留下这一行动节点，前期兵力、粮道和地方协力的次序未逐项保存，不能倒推为单一动因。 「嘉靖倭寇突袭：明军夺回兴化并摧毁福建海盗基地」之后，朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英在账本可辨空间的行动空间有所改写；这种变化须由随后文书和地方材料追踪，不能把初报数字直接当作最终后果。 材料：《世宗实录》嘉靖四十二年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：关于「嘉靖倭寇突袭：明军夺回兴化并摧毁福建海盗基地」，《世宗实录》嘉靖四十二年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料所能确证的是条目所示的时点和行动；账本可辨空间内朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英的规模、意图及社会后果需要异源材料才能判断。
  \item[\eventanchor{ML-1563-002}{1563（嘉靖四十二年）：海盗林道前遭明军追击，撤退至台湾西南部}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。「海盗林道前遭明军追击，撤退至台湾西南部」所涉朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群的行动受账本可辨空间的空间与资源约束；年序材料保存了节点，却没有保存足以裁定出兵、守备或支援动机的全过程。 在账本可辨空间，朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群因「海盗林道前遭明军追击，撤退至台湾西南部」而要重新安排守备、行军或沟通；这一后续压力可被标示，但战果与伤亡不能只凭一方叙事定量。 材料：《世宗实录》嘉靖四十二年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：「海盗林道前遭明军追击，撤退至台湾西南部」借《世宗实录》嘉靖四十二年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料获得可检索的时间坐标；账本可辨空间里朝廷与官员、军队与卫所、边地政权与社群的路线、人数与后果若无其他材料相证，均保留为不可见的部分。
  \item[\eventanchor{ML-1563-003}{1563（嘉靖四十二年）：明朝将军下令在澎湖修建城墙}] 明；朝廷与官员、军队与卫所；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《世宗实录》嘉靖四十二年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：《世宗实录》嘉靖四十二年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本为「明朝将军下令在澎湖修建城墙」留下编年入口，却未必保留跨区域行政、资源或军政网络中朝廷与官员、军队与卫所的完整视角；本条因此不据之裁定人数、责任或动机。
  \item[\eventanchor{ML-1563-004}{1563（嘉靖四十二年）：俺答边患、东南海防或沿海武装的本年军令与战报构成危机处理线索，战果和参与者须交叉核对。}] 明；朝廷与官员、军队与卫所；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。「俺答边患、东南海防或沿海武装的本年军令与战报构成危机处理线索，战果和参与者须交叉核对」使朝廷与官员、军队与卫所在账本可辨空间的处境变得可见；本条未保存从征发到出动的全链条，故以可核条件而非概括性“压力”标示其背景。 对明而言，「俺答边患、东南海防或沿海武装的本年军令与战报构成危机处理线索，战果和参与者须交叉核对」使账本可辨空间的资源和安全议题进入下一轮处置；本条所能承受的是这一转折，不是对战场损失或地方反应的完整裁断。 材料：《世宗实录》嘉靖四十二年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{MM-1563-PINGHAI-RECOVERY}{1563（嘉靖四十二年）：官军收复平海卫等福建沿海据点}] 明与兴化、平海；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。福建沿海据点曾为武装集团停泊、补给和联络所用，官军在前一年作战中取得进入条件。 卫所和沿海交通得以重整，嘉靖倭患的高峰趋于过去；贸易管制与民间出海的矛盾仍然存在。 材料：《世宗实录》嘉靖四十二年福建条；《明史·戚继光传》；《兴化府志》与平海卫志资料。限度：收复及主要时间可靠；战报中的俘斩和“海寇尽平”不应替代对周边村镇、港口和流亡人口的调查。
  \item[\eventanchor{ML-1564-001}{1564（嘉靖四十三年）：太监把桃子扔到嘉靖皇帝的床上并告诉他这是从天上掉下来的}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《世宗实录》嘉靖四十三年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：「太监把桃子扔到嘉靖皇帝的床上并告诉他这是从天上掉下来的」借《世宗实录》嘉靖四十三年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本获得可检索的时间坐标；跨区域行政、资源或军政网络里朝廷与官员的路线、人数与后果若无其他材料相证，均保留为不可见的部分。
  \item[\eventanchor{ML-1564-002}{1564（嘉靖四十三年）：嘉靖皇帝因应俸禄要求，将所有宗族降为平民}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《世宗实录》嘉靖四十三年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：「嘉靖皇帝因应俸禄要求，将所有宗族降为平民」虽见于《世宗实录》嘉靖四十三年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本，但材料形成者未必观察到跨区域行政、资源或军政网络的全部过程；朝廷与官员的行动范围和受影响群体不能由此单独决定。
  \item[\eventanchor{ML-1564-003}{1564（嘉靖四十三年）：本年灾情、赈恤或河工记录连接中央与地方社会，区域差异需以府县材料追踪。}] 明；朝廷与官员、地方社会与精英、财政与商业行动者；地方或省域；未具城镇者不补造路线。自然风险与地方报告促成朝廷或地方的应对记录。 赈济、迁徙和损失的实际范围仍须以受灾地区材料分别核验。 材料：《世宗实录》嘉靖四十三年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1564-004}{1564（嘉靖四十三年）：军饷、盐课、漕运和赋役的本年行政材料显示中晚明财政压力，法定额与实收不可互代。}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、财政与商业行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。财政征解、交通工程或货币支付的压力使相关措施进入政务。 其法定安排不等于地方执行，后续须以地域材料追踪负担与成效。 材料：《世宗实录》嘉靖四十三年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{MM-1564-QI-JIGUANG-FUJIAN-COMMAND}{1564（嘉靖四十三年）：戚继光继续统领福建陆路军务，与俞大猷等分担沿海据点的清剿和守备}] 明与福建沿海；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。平海收复后残余武装仍可利用岛屿和港汊活动，福建卫所需要外调练兵、地方供给和水陆协同维持压力。 部分海防据点和指挥关系得到重整，戚继光的东南经历随后可转用于北边；沿海管制与居民生计的冲突仍未消失。 材料：《世宗实录》嘉靖四十三年福建条；《明史·戚继光传》；福建通志与海防志。限度：留镇、任命与主要行动可由实录和传记互证；军功叙事的歼获数字、各部责任和所谓平定范围不能替代对港口与村落恢复的调查。
  \item[\eventanchor{ML-1565-001}{1565（嘉靖四十四年）：嘉靖皇帝病重}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《世宗实录》嘉靖四十四年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：「嘉靖皇帝病重」可由《世宗实录》嘉靖四十四年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本定位到1565（嘉靖四十四年），但这些叙述未完整保存跨区域行政、资源或军政网络的执行与受影响者经验，不能把沉默写成事实。
  \item[\eventanchor{ML-1565-002}{1565（嘉靖四十四年）：本年灾情、赈恤或河工记录连接中央与地方社会，区域差异需以府县材料追踪。}] 明；朝廷与官员、地方社会与精英、财政与商业行动者；地方或省域；未具城镇者不补造路线。自然风险与地方报告促成朝廷或地方的应对记录。 赈济、迁徙和损失的实际范围仍须以受灾地区材料分别核验。 材料：《世宗实录》嘉靖四十四年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1565-003}{1565（嘉靖四十四年）：俺答边患、东南海防或沿海武装的本年军令与战报构成危机处理线索，战果和参与者须交叉核对。}] 明；朝廷与官员、军队与卫所；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。就「俺答边患、东南海防或沿海武装的本年军令与战报构成危机处理线索，战果和参与者须交叉核对」而言，明与朝廷与官员、军队与卫所在账本可辨空间的行动并非凭空发生；不过现存材料只标示节点，前序命令、运输和地方响应仍须逐件核验。 此后，朝廷与官员、军队与卫所在账本可辨空间面对的并非原来的行动条件；「俺答边患、东南海防或沿海武装的本年军令与战报构成危机处理线索，战果和参与者须交叉核对」留下需要继续处理的秩序与供给问题，损失和胜负仍应按异源材料分别核对。 材料：《世宗实录》嘉靖四十四年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1565-004}{1565（嘉靖四十四年）：封贡、互市、月港和港口管理的本年文书记录边海关系重组，官方许可不等于贸易全貌。}] 明；朝廷与官员、财政与商业行动者；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。朝贡名义、边境安全与港口贸易的利益使交涉持续发生。 它为后续册封、互市或海防安排留下文书与跨政权比较线索。 材料：《世宗实录》嘉靖四十四年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{MM-1565-HU-ZONGXIAN-ARREST}{1565（嘉靖四十四年）：严嵩失势后，胡宗宪被逮治并死于狱中}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。严嵩集团垮台后，依附或与之合作的官员遭到追究，胡宗宪海防时期的财政与招抚政策成为攻击目标。 海防经验丰富的督师被清除，显示嘉靖末年政治清算可覆盖战功官员；其政策遗产仍影响后续海防讨论。 材料：《世宗实录》嘉靖四十四年条；《明史·胡宗宪传》；胡宗宪奏疏及案牍线索。限度：被逮、下狱与死亡大体可靠；胡宗宪案件同严嵩倒台的关联明显，但具体贪墨、通倭等指控须视为审讯和政争材料。
  \item[\eventanchor{ML-1566-001}{1566（嘉靖四十五年）：嘉靖倭寇劫掠：明军铲除江西、广东海盗}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。「嘉靖倭寇劫掠：明军铲除江西、广东海盗」将朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英的选择落在账本可辨空间；编年记录可显示先后，却不能代替对兵源、道路和行政准备的证明，故不把相邻事件直接写成原因。 「嘉靖倭寇劫掠：明军铲除江西、广东海盗」使明在账本可辨空间的下一步选择重新围绕朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英展开；其影响应落到随后可见的军令、安置或交涉，而非以未经互校的人数概括。 材料：《世宗实录》嘉靖四十五年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。限度：就「嘉靖倭寇劫掠：明军铲除江西、广东海盗」而论，《世宗实录》嘉靖四十五年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料提供的是1566（嘉靖四十五年）的记录线索；朝廷与官员、军队与卫所、地方社会与精英在账本可辨空间的实际行动细节不能由这一材料链独自补足。
  \item[\eventanchor{ML-1566-003}{1566（嘉靖四十五年）：军饷、盐课、漕运和赋役的本年行政材料显示中晚明财政压力，法定额与实收不可互代。}] 明；朝廷与官员、军队与卫所、财政与商业行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。财政征解、交通工程或货币支付的压力使相关措施进入政务。 其法定安排不等于地方执行，后续须以地域材料追踪负担与成效。 材料：《世宗实录》嘉靖四十五年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{ML-1566-004}{1566（嘉靖四十五年）：严嵩时期至隆庆初的人事和奏议材料标记中枢权力变化，案狱与党争标签需保留来源立场。}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《世宗实录》嘉靖四十五年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。
  \item[\eventanchor{MM-1566-HAI-RUI-MEMORIAL}{1566（嘉靖四十五年）：海瑞上《治安疏》批评嘉靖政治，随后被下狱}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。嘉靖长期不视朝、内阁和宦官权力问题受到官员批评，海瑞选择以直谏方式提出系统指控。 海瑞入狱显示公开谏诤的风险；嘉靖死后其获释，文本在后世成为批评皇权政治的经典材料。 材料：《世宗实录》嘉靖四十五年条；《明史·海瑞传》；《海瑞集·治安疏》。限度：奏疏、下狱及其大意可靠；奏疏作为谏官文本呈现的是政治论证，不可直接当作全国社会状况的统计报告。
  \item[\eventanchor{ML-1567-001}{1567（隆庆元年）一月23日：嘉靖皇帝驾崩}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《穆宗实录》隆庆元年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：《穆宗实录》隆庆元年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本只能把「嘉靖皇帝驾崩」置入1567（隆庆元年）一月23日的年序；对于跨区域行政、资源或军政网络中朝廷与官员的路线、人数和动机，仍须另据地方或对方材料核验。
  \item[\eventanchor{ML-1567-002}{1567（隆庆元年）二月4日：朱载厚即位隆庆皇帝}] 明、后金（清）与辽东诸势力；朝廷与官员、边地政权与社群；边地接触区；不把族名或部名当固定疆界。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《穆宗实录》隆庆元年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：以《穆宗实录》隆庆元年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本核对「朱载厚即位隆庆皇帝」时，只能确认其在1567（隆庆元年）二月4日的叙述位置；朝廷与官员、边地政权与社群在边地接触区的具体经验仍需由可定位的异类材料补证。
  \item[\eventanchor{ML-1567-003}{1567（隆庆元年）：海外交易禁令解除}] 明；朝廷与官员；账本可辨空间；地点细节仍须回到所列材料。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 材料：《穆宗实录》隆庆元年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。限度：「海外交易禁令解除」可由《穆宗实录》隆庆元年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本定位到1567（隆庆元年），但这些叙述未完整保存账本可辨空间的执行与受影响者经验，不能把沉默写成事实。
  \item[\eventanchor{MM-1567-HAI-RUI-RELEASE}{1567（隆庆元年）正月：隆庆新朝释放因治安疏入狱的海瑞，撤销嘉靖末对其的拘系}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。嘉靖去世后，新政权需要清理部分言官案件并表明政务节奏的变化，海瑞案件具有显著公开象征性。 海瑞恢复仕途可能，隆庆初政获得纠正前朝过严处置的名义；这不等于新朝接受其奏疏中的所有政策主张。 材料：《穆宗实录》隆庆元年正月条；《明史·海瑞传》；海瑞文集与赦令材料。限度：释放与诏令可靠；新朝为何优先处理此案、朝臣态度及其象征意义不能只由海瑞后来的名声推断。
  \item[\eventanchor{MM-1567-LONGQING-ACCESSION}{1567（隆庆元年）正月：嘉靖帝死后，皇太子朱载垕即位，是为隆庆帝}] 明；朝廷与官员；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。嘉靖末年政治积弊、严嵩案余波和长期不上朝造成的行政阻滞，要求新君迅速处理人事与政务程序。 隆庆朝释放部分嘉靖末获罪者并调整政务节奏；海禁、北边和财政政策获得重新讨论的机会。 材料：《世宗实录》嘉靖四十五年十二月条；《穆宗实录》隆庆元年即位条；《明史·穆宗本纪》。限度：嘉靖死、即位和改元可靠；新朝初政的每一项调整须区分诏令、题请与实际执行。
  \item[\eventanchor{MM-1567-ZHANG-JUZHENG-ENTERED-GRAND-SECRETARIAT}{1567（隆庆元年）：张居正入阁，参与隆庆朝边务、财政与人事协调}] 明；朝廷与官员、财政与商业行动者；跨区域行政、资源或军政网络；不假定同步执行。嘉靖末年后，内阁需要能够处理北边、海贸和财政议题的资深官员，张居正已累积翰林与部院经历。 张居正由此进入中枢决策层；高拱、陈以勤等人的关系决定其在万历初掌权前的行动空间。 材料：《穆宗实录》隆庆元年条；《明史·张居正传》；张居正奏疏与年谱。限度：入阁时间和职位可靠；其在隆庆初年实际主导程度不宜以后来的首辅地位倒推。
\end{description}
