\section{模曲线的 mod $p$ 约化}
\label{sec:ch08-reduction-mod-p}
% ============================================================================

第\ref{ch:algebraic-curves}章已经把 $X_0(N)$ 从复解析对象提升成了带整模型的代数曲线。
这一步看似只是“把系数写到整数环里”，
其实正是 Eichler--Shimura 关系的出发点。
因为 Hecke 特征值要和有限域点数相遇，
中间就必须经过模 $p$ 约化：
只有在特殊纤维上，Frobenius 才成为一个真正可操作的几何自同态。

\textbf{我们遇到了什么问题？}
在复数域上，$T_p$ 是从次数 $p$ 的同源所拼成的 Hecke 对应；
而在有限域上，最天然的自同态却是
\[
  (x,y)\longmapsto (x^p,y^p)
\]
这样的 Frobenius。
它们看上去来源完全不同：
一个来自模问题中的“选取阶 $p$ 子群”，
另一个来自有限域的“$p$ 次幂映射”。
若想证明两者之间有公式，
就必须先精确理解 $X_0(N)$ 在 $p\nmid N$ 时的特殊纤维参数化什么，
以及阶 $p$ 子群在特征 $p$ 中如何退化。

\textbf{核心思想是什么？}
关键观察是：
在特征 $p$ 中，椭圆曲线的 $p$ 阶子群不再只是离散点集，
而是有限平坦群概形。
其中最自然的两个子群恰好来自 Frobenius 与 Verschiebung 的核：
\[
  \ker(\Frob_p),\qquad \ker(V_p).
\]
Hecke 对应 $T_p$ 恰好要求我们“把所有阶 $p$ 循环子群都取商”；
而在模 $p$ 的几何里，
这件事正会分裂成 Frobenius 方向与 Verschiebung 方向两部分。
于是 $T_p$ 不再是抽象双陪集，
而是一个可以直接写成
\[
  T_p=\Frob_p+V_p
\]
的几何对应。

\textbf{引入之后能得到什么？}
一旦得到上式，
再利用关系 $V_p\circ \Frob_p=[p]$，
就可以把 $V_p$ 改写成 $p\Frob_p^{-1}$，
从而在 $\ell$-adic 上同调上得到
\[
  T_p=\Frob_p+p\Frob_p^{-1}.
\]
这就是 Eichler--Shimura 关系最关键的模 $p$ 版本。
它说明 Hecke 算子并不是“另一个世界来的附加对称”，
而是 Frobenius 与其对偶在 Jacobian 上的组合。
下一节正是从这个等式出发，把 $A_f$ 的局部 $L$-因子算出来。

\input{figures/ch08-frobenius-action}

先把好约化纤维的模解释说清楚。

\begin{proposition}[好素数处的模解释]
\label{prop:ch08-good-fiber-moduli}
设 $p\nmid N$。
则第\ref{ch:algebraic-curves}章构造的整模型 $\mathcal X_0(N)$ 在 $\F_p$ 上的特殊纤维
$\mathcal X_0(N)_{\F_p}$ 是光滑曲线，
其几何点参数化带一个 $N$ 阶循环子群的椭圆曲线：
\[
  \mathcal X_0(N)(\overline{\F}_p)
  \leftrightarrow
  \{(E,C): E/\overline{\F}_p \text{ 为椭圆曲线},\ C\subset E \text{ 为阶 }N\text{ 循环子群}\}/\cong.
\]
\end{proposition}

\begin{proof}
由第\ref{ch:algebraic-curves}章的整模型理论，
当 $p\nmid N$ 时，$X_0(N)$ 在 $p$ 处有好约化，
故特殊纤维是一条光滑曲线。
又因为级别结构的阶 $N$ 与特征 $p$ 互素，
所以“阶 $N$ 循环子群”在特征 $p$ 中不会与 Frobenius 方向纠缠，
模问题仍由真正的椭圆曲线及其有限 étale 子群给出。
因此特殊纤维的几何点仍然按与复数域相同的方式分类，
只是底域换成了 $\overline{\F}_p$。
\end{proof}

\begin{definition}[相对 Frobenius 与 Verschiebung]
\label{def:ch08-frob-verschiebung}
设 $E/\F_p$ 是椭圆曲线。
\textbf{相对 Frobenius}
\[
  \phi_p\colon E\longrightarrow E^{(p)}
\]
是坐标函数逐项取 $p$ 次幂得到的同源。
其对偶同源记为
\[
  V_p\colon E^{(p)}\longrightarrow E,
\]
称为 \textbf{Verschiebung}。
它们满足
\[
  V_p\circ \phi_p=[p]_{E},
  \qquad
  \phi_p\circ V_p=[p]_{E^{(p)}}.
\]
\end{definition}

\begin{proof}
对 Weierstrass 方程的坐标环逐项施行 $a\mapsto a^p$，
便得到从 $E$ 到其 $p$ 次扭曲 $E^{(p)}$ 的态射 $\phi_p$。
它是纯不可分的、次数为 $p$ 的同源。
任何同源都有对偶同源，记为 $V_p$；
按对偶同源的一般性质，
二者复合等于次数同源的乘法映射，
于是得到所述公式。
\end{proof}

\textbf{注。}
在特征 $p$ 中，$\ker(\phi_p)$ 与 $\ker(V_p)$ 都是阶 $p$ 的有限平坦群概形。
对普通椭圆曲线，它们分别对应“局部”与“étale”两个方向；
对超奇异椭圆曲线，虽然点集直观不再足够，
但群概形语言仍然把这两个核清楚地区分出来。

\begin{theorem}[模 $p$ 版 Eichler--Shimura 关系]
\label{thm:ch08-modp-es}
设 $p\nmid N$，取 $\ell\neq p$。
则 Hecke 算子 $T_p$ 在 $V_\ell J_0(N)$ 上满足
\[
  T_p=\Frob_p+p\Frob_p^{-1}.
\]
等价地，在特殊纤维的 Hecke 对应层面有
\[
  T_p=\Frob_p+V_p,
\]
而在 $\ell$-adic 上同调上用 $V_p=p\Frob_p^{-1}$ 改写即可得到前式。
\end{theorem}

\begin{proof}
Hecke 对应 $T_p$ 的模解释是：
从一点 $(E,C)$ 出发，
把所有阶 $p$ 的循环子群 $D\subset E$ 都取一遍，
得到所有点
\[
  (E/D,(C+D)/D).
\]
在特征 $p$ 中，最自然的两类阶 $p$ 子群正是
\[
  D_1=\ker(\phi_p),
  \qquad
  D_2=\ker(V_p).
\]
对 $D_1$ 取商得到
\[
  E\longrightarrow E/D_1\cong E^{(p)},
\]
这正是 Frobenius 方向；
对 $D_2$ 取商得到的则是 Verschiebung 方向。
因此 Hecke 对应在特殊纤维上可写成这两部分之和：
\[
  T_p=\Frob_p+V_p.
\]

把这个对应推到 Jacobian 或 $\ell$-adic 上同调上，
等式仍然成立。
另一方面，由 \cref{def:ch08-frob-verschiebung}，
在 Abel 簇上有
\[
  V_p\circ \Frob_p=[p].
\]
而乘法映射 $[p]$ 在 $H^1_{\mathrm{\acute et}}$ 上恰好按标量 $p$ 作用，
所以
\[
  V_p=p\Frob_p^{-1}.
\]
代回即得
\[
  T_p=\Frob_p+p\Frob_p^{-1}.
\]
证毕。
\end{proof}

\begin{example}[再次计算 $E:y^2=x^3-x$ 在 $\F_5$ 上]
\label{ex:ch08-f5-recount}
对
\[
  E\colon y^2=x^3-x,
\]
前一节已经算出
\[
  \#E(\F_5)=8,
  \qquad
  a_5(E)=5+1-8=-2.
\]
因此 Frobenius 在 $T_\ell E$ 上的特征多项式为
\[
  X^2-a_5(E)X+5=X^2+2X+5.
\]
若此时某个权 $2$ 新形式满足 $a_5(f)=-2$，
那么它在素数 $5$ 处的局部 Euler 因子就与这条曲线完全一致：
\[
  1-a_5(f)5^{-s}+5^{1-2s}=1+2\cdot 5^{-s}+5^{1-2s}.
\]
这个例子虽然很小，
却已经把“点数公式”与“Hecke 特征值”并排放到了同一个二次多项式里。
\end{example}

下一节把这个模 $p$ 等式限制到 $J_0(N)$ 的 $f$-等特征部分，
从而得到模 Abel 簇 $A_f$ 的局部 $L$-因子公式。
