\section{Birch--Swinnerton-Dyer 猜想}
\label{sec:ch08-bsd}
% ============================================================================

到这里，本章已经把两条原本分离的主线合在了一起：
一边是由 Hecke 特征值控制的模形式 $L$-函数，
另一边是由有限域点数与有理点组成的椭圆曲线算术。
Eichler--Shimura 定理告诉我们，
椭圆曲线的 Hasse--Weil $L$-函数继承了模形式的解析性质；
于是自然会问：
\emph{这个解析函数在中心点 $s=1$ 的行为，究竟反映了椭圆曲线的什么算术量？}

\textbf{我们遇到了什么问题？}
对一条椭圆曲线 $E/\Q$，
我们既关心它有多少有限域上的点，
也更关心它有多少有理点。
有限域点数由各个 $a_p(E)$ 控制，
有理点则组成群 $E(\Q)$。
但从定义上看，
$L(s,E)$ 是由前者拼出来的解析对象，
而 $E(\Q)$ 是一个全局算术对象；
两者之间并没有显然的桥梁。
如果 BSD 猜想成立，
那么中心点的零点阶数恰恰就是那座桥：
它把局部信息的无穷乘积，压缩成全局群结构里的一个整数。

\textbf{核心思想是什么？}
Mordell 定理先告诉我们：
$E(\Q)$ 虽然通常是无限的，
但无限性只会以非常受控的方式出现：
它总能写成
\[
  E(\Q)\cong \Z^r\oplus E(\Q)_{\mathrm{tors}}.
\]
其中 $r$ 称为秩。
BSD 猜想进一步说，
这个纯代数定义出来的整数 $r$，
应当等于解析函数 $L(s,E)$ 在 $s=1$ 的零点阶数。
也就是说，
“有多少独立的有理点”
应该等于
“中心点处消失了多少阶”。

\textbf{引入之后能得到什么？}
一旦把秩与中心零点联系起来，
解析方法便能反过来指导算术研究：
若 $L(1,E)\neq0$，就应预期 $r=0$；
若 $L(s,E)$ 在 $s=1$ 有一重零点，
就应预期存在一个真正的无限阶有理点。
更重要的是，
即使 BSD 还远未完全解决，
Eichler--Shimura 已经告诉我们：
这些解析量可以通过模形式来计算。
这正是现代椭圆曲线算术的基本工作方式。

\input{figures/ch08-bsd-bridge}

先回忆有理点群的结构。

\begin{theorem}[Mordell]
\label{thm:ch08-mordell}
对任意椭圆曲线 $E/\Q$，群 $E(\Q)$ 是有限生成 Abel 群。
因此存在唯一整数 $r\ge0$，使得
\[
  E(\Q)\cong \Z^r\oplus E(\Q)_{\mathrm{tors}}.
\]
这个整数 $r$ 称为 $E(\Q)$ 的\textbf{秩}。
\end{theorem}

\begin{definition}[BSD 猜想]
\label{def:ch08-bsd}
设 $E/\Q$ 是椭圆曲线。
Birch--Swinnerton-Dyer 猜想断言
\[
  \ord_{s=1}L(s,E)=\rank E(\Q).
\]
也就是说，解析秩等于代数秩。
\end{definition}

\textbf{注。}
BSD 还有一个更精细的“首项公式”版本，
它不仅预测零点阶数，
还把 $L(s,E)$ 在 $s=1$ 的首项与 regulator、Tamagawa 数、周期以及 Tate--Shafarevich 群的阶联系起来。
本章只需要最基本的秩猜想版本。

\subsection*{补充：Gross--Zagier 与 Kolyvagin}
CSS 第 VIII 篇 Rubin 的文章说明，
BSD 在解析秩 $0$ 与 $1$ 的情形之所以能真正落地，
并不只是因为模性给了我们解析延拓，
更因为 Heegner 点与 Euler 系统把中心值、导数与 Selmer 群连接了起来。

\begin{theorem}[Gross--Zagier 公式，粗略形式]
\label{thm:ch08-gross-zagier}
设 $E/\Q$ 是模椭圆曲线，$K$ 是满足 Heegner 假设的虚二次域。
则存在由模参数化构造出的 Heegner 点 $P_K\in E(K)$，
使得
\[
  L'(1,E/K)\doteq \hat h(P_K),
\]
其中 $\hat h$ 是 N\'eron--Tate 高度，符号 $\doteq$ 表示两边相差一个显式的非零常数。
特别地，若 $L'(1,E)\neq 0$ 且根数为 $-1$，
则适当选择 $K$ 后可得到 $\hat h(P_K)>0$，从而 $P_K$ 是无限阶点。
\end{theorem}

\begin{proof}[说明]
Gross--Zagier 的核心是把 Rankin--Selberg 型 $L$-函数在中心点的导数，
解释为模曲线上特殊除子经由模参数化送到 $E$ 后的高度配对。
CSS 的 Rubin 综述把这一点视作“解析量产生算术点”的范例：
一旦导数非零，就得到真正的全局点，而不只是局部迹信息。
\end{proof}

\begin{theorem}[Kolyvagin，解析秩 $0$ 的情形]
\label{thm:ch08-kolyvagin-rank-zero}
若模椭圆曲线 $E/\Q$ 满足
\[
  L(1,E)\neq 0,
\]
则
\[
  \rank E(\Q)=0,
\]
而且 Tate--Shafarevich 群是有限的。
\end{theorem}

\begin{proof}[说明]
Kolyvagin 构造了一族由 Heegner 点导出的 Euler 系统类，
并证明只要中心值非零，
这些类就足以把相关 Selmer 群压到最小可能大小。
结果便是：没有无限阶有理点留下来，
同时 Tate--Shafarevich 群也被迫有限。
\end{proof}

\begin{theorem}[Gross--Zagier--Kolyvagin，解析秩至多 $1$]
\label{thm:ch08-gz-kolyvagin}
若模椭圆曲线 $E/\Q$ 满足
\[
  \ord_{s=1}L(s,E)\le 1,
\]
则
\[
  \ord_{s=1}L(s,E)=\rank E(\Q),
\]
并且当解析秩为 $0$ 或 $1$ 时，BSD 首项公式中的有限性部分也成立：
相关的 Tate--Shafarevich 群是有限的。
\end{theorem}

\begin{proof}[说明]
当 $L(1,E)\neq 0$ 时，结论由 \cref{thm:ch08-kolyvagin-rank-zero} 给出。
当 $L(1,E)=0$ 但 $L'(1,E)\neq 0$ 时，
Gross--Zagier 先产生一个无限阶 Heegner 点，
从而给出 $\rank E(\Q)\ge 1$；
Kolyvagin 再用 Euler 系统证明秩不可能超过 $1$，
并同时控制 Tate--Shafarevich 群的有限性。
因此解析秩 $0$ 与 $1$ 两种情形都得到 BSD 的秩结论。
\end{proof}

\begin{example}[秩 $0$ 的经典例子]
\label{ex:ch08-rank0}
曲线
\[
  E\colon y^2=x^3-x
\]
有四个显然的有理点
\[
  O,\ (0,0),\ (1,0),\ (-1,0),
\]
它们全部都是挠点；
实际上
\[
  E(\Q)_{\mathrm{tors}}\cong \Z/2\Z\oplus \Z/2\Z.
\]
这条曲线的秩为 $0$，
因此 BSD 预言 $L(1,E)\neq0$。
数值计算也确实如此。
\end{example}

\begin{example}[秩 $1$ 的经典模曲线例子]
\label{ex:ch08-rank1}
导子 $37$ 的曲线
\[
  E\colon y^2+y=x^3-x
\]
是一个经典的秩 $1$ 例子。
点 $(0,0)\in E(\Q)$ 是无限阶点，
因此
\[
  \rank E(\Q)=1.
\]
BSD 猜想预言 $L(s,E)$ 在 $s=1$ 处有一重零点；
事实上这正是 Gross--Zagier--Kolyvagin 理论可完全处理的情形。
\end{example}

从全书主线来看，
BSD 猜想的重要性并不只是“又一个深猜想”。
真正关键的是：
Eichler--Shimura 理论已经把 $E$ 的局部点数、模形式的 Hecke 特征值和解析函数 $L(s,E)$ 连成了一条链。
Gross--Zagier 与 Kolyvagin 则进一步说明，
这条链在解析秩至多 $1$ 时并非纯粹哲学，
而是真的能把中心值与导数翻译成有理点和 Selmer 群结构。
因此即使我们暂时还不能证明 BSD 的全部内容，
也已经获得了一种极强的思想框架：
\[
  \text{有限域点数}
  \Longrightarrow
  L(s,E)
  \Longrightarrow
  \text{Heegner 点与 Euler 系统}
  \Longrightarrow
  \text{有理点秩}.
\]
第\ref{ch:galois}章将继续把这条链推向 $\ell$-adic Galois 表示，
那里 Frobenius 特征多项式会再次成为主角。
