\section{习题}
\label{sec:ch08-exercises}
% ============================================================================

这一章的关键，不在于再记住几条新定义，
而在于学会把三种语言彼此翻译：
一会儿从 $\#E(\F_p)$ 读出 $a_p(E)$，
一会儿从 Hecke 特征值写出 Euler 因子，
一会儿又要把函数方程的对称性读成中心点的消没。
下面六题正沿着这条主线展开：
前两题练习 Frobenius 点数与特征多项式，
第三、四题把 Mellin 变换后的解析性质重新落到局部因子收敛与中心值，
第五题回到 $X_0(11)$ 的模性实例，
第六题则把 BSD 猜想里最基本的“秩与挠群”问题真正算出来。

\input{figures/ch08-exercises-roadmap}

\begin{exercise}
\label{ex:ch08-ap-explicit}
对椭圆曲线
\[
  E\colon y^2=x^3-x
\]
计算 $a_2,a_3,a_5,a_7$，并列出各个 $E(\F_p)$ 的点。
\end{exercise}

\begin{proof}[解答]
按定义，$a_p=p+1-\#E(\F_p)$。
逐个素数计算如下。

当 $p=2$ 时，$x^3-x\equiv0$ 对每个 $x\in\F_2$ 都成立，
故仿射点只有
\[
  (0,0),\ (1,0).
\]
加上无穷远点 $O$，得到
\[
  E(\F_2)=\{O,(0,0),(1,0)\},
  \qquad \#E(\F_2)=3,
  \qquad a_2=2+1-3=0.
\]

当 $p=3$ 时，
\[
  x^3-x\equiv 0,0,0 \pmod 3
\]
对应 $x=0,1,2$。
于是仿射点为
\[
  (0,0),\ (1,0),\ (2,0),
\]
从而
\[
  E(\F_3)=\{O,(0,0),(1,0),(2,0)\},
  \qquad \#E(\F_3)=4,
  \qquad a_3=3+1-4=0.
\]

当 $p=5$ 时，
\[
  x^3-x\equiv 0,0,1,4,0 \pmod 5.
\]
平方剩余是 $0,1,4$，故仿射点为
\[
  (0,0),\ (1,0),\ (2,1),\ (2,4),\ (3,2),\ (3,3),\ (4,0).
\]
因此
\[
  \#E(\F_5)=8,
  \qquad a_5=5+1-8=-2.
\]

当 $p=7$ 时，
\[
  x^3-x\equiv 0,0,6,3,4,1,0 \pmod 7.
\]
平方剩余是 $0,1,2,4$，故仿射点为
\[
  (0,0),\ (1,0),\ (4,2),\ (4,5),\ (5,1),\ (5,6),\ (6,0).
\]
于是
\[
  \#E(\F_7)=8,
  \qquad a_7=7+1-8=0.
\]

综上，
\[
  a_2=0,
  \qquad a_3=0,
  \qquad a_5=-2,
  \qquad a_7=0.
\]
\end{proof}

\begin{exercise}
\label{ex:ch08-frob-poly}
设 $E/\F_p$ 是椭圆曲线，Frobenius $\phi_p$ 满足
\[
  \phi_p^2-a_p\phi_p+p=0
\]
（Cayley--Hamilton）。
用 $\#E(\F_p)=p+1-a_p$ 证明
\[
  \#E(\F_{p^2})=p^2+1-(a_p^2-2p).
\]
\end{exercise}

\begin{proof}[解答]
设 $\alpha,\beta$ 是 $\phi_p$ 在 $T_\ell E$ 上的两个特征值。
由给定特征多项式，
\[
  \alpha+\beta=a_p,
  \qquad \alpha\beta=p.
\]
对有限域扩张 $\F_{p^2}$，Frobenius 变成 $\phi_p^2$，
其迹为
\[
  \alpha^2+\beta^2=(\alpha+\beta)^2-2\alpha\beta=a_p^2-2p.
\]
而椭圆曲线的一般点数公式是
\[
  \#E(\F_{p^2})=p^2+1-(\alpha^2+\beta^2).
\]
代入上式即得
\[
  \#E(\F_{p^2})=p^2+1-(a_p^2-2p).
\]
这正是所求。
\end{proof}

\begin{exercise}
\label{ex:ch08-functional-symmetry}
设 $f\in \Sk_2(\GammaO(N))$，且 $W_Nf=\epsilon f$，其中 $\epsilon=\pm1$ 是 Atkin--Lehner 特征值。
证明函数方程可以写成
\[
  \Lambda(s,f)=\epsilon\Lambda(2-s,f).
\]
并说明当 $\epsilon=-1$ 时，$L(1,f)=0$。
\end{exercise}

\begin{proof}[解答]
由 \cref{thm:ch08-functional-equation} 的证明，
Fricke 对称性正是把积分区间 $(0,1/\sqrt N)$ 反射到 $(1/\sqrt N,\infty)$ 的关键。
若 $W_Nf=\epsilon f$，
则对应的变换公式正给出
\[
  \Lambda(s,f)=\epsilon\Lambda(2-s,f).
\]

现在取 $s=1$。
因为 $1$ 在变换 $s\mapsto 2-s$ 下是不动点，
所以
\[
  \Lambda(1,f)=\epsilon\Lambda(1,f).
\]
若 $\epsilon=-1$，便有
\[
  \Lambda(1,f)=-\Lambda(1,f),
\]
从而
\[
  \Lambda(1,f)=0.
\]
而在 $s=1$ 处，$\Gamma(1)=1$ 且 $(2\pi)^{-1}N^{1/2}\neq0$，
所以
\[
  \Lambda(1,f)=0 \iff L(1,f)=0.
\]
故当 $\epsilon=-1$ 时，中心值必为零。
\end{proof}

\begin{exercise}
\label{ex:ch08-euler-convergence}
证明椭圆曲线的 Euler 乘积
\[
  L(s,E)=\prod_p L_p(s,E)^{-1}
\]
在 $\Re(s)>3/2$ 时绝对收敛。
\end{exercise}

\begin{proof}[解答]
设 $\sigma=\Re(s)$。
对好素数 $p$，有
\[
  L_p(s,E)^{-1}=1-a_pp^{-s}+p^{1-2s}.
\]
由 Hasse 估计，
\[
  |a_p|\le 2\sqrt p.
\]
因此
\[
  |a_pp^{-s}|\le 2p^{1/2-\sigma},
  \qquad
  |p^{1-2s}|=p^{1-2\sigma}.
\]
当 $\sigma>3/2$ 时，
\[
  \sum_p p^{1/2-\sigma}
  \quad\text{与}\quad
  \sum_p p^{1-2\sigma}
\]
都收敛，故
\[
  \sum_p\bigl(|a_pp^{-s}|+|p^{1-2s}|\bigr)<\infty.
\]
于是无穷乘积
\[
  \prod_{p\nmid N}(1-a_pp^{-s}+p^{1-2s})^{-1}
\]
绝对收敛。

对坏素数 $p\mid N$，局部因子只是有限多个一次因子
\[
  (1-a_pp^{-s})^{-1},
\]
不会影响绝对收敛性。
因此整个 Euler 乘积在 $\sigma>3/2$ 时绝对收敛。
\end{proof}

\begin{exercise}
\label{ex:ch08-x011-check}
对椭圆曲线
\[
  E\colon y^2+y=x^3-x^2-10x-20
\]
计算 $\#E(\F_2)$、$\#E(\F_3)$、$\#E(\F_5)$，从而得到 $a_2,a_3,a_5$，并与 $S_2(\GammaO(11))$ 的唯一归一化新形式比较。
\end{exercise}

\begin{proof}[解答]
先分别在各个有限域中数点。

当 $p=2$ 时，方程化为
\[
  y^2+y=x^3-x^2.
\]
逐个代入可得仿射点
\[
  (0,0),\ (0,1),\ (1,0),\ (1,1).
\]
故
\[
  \#E(\F_2)=5,
  \qquad a_2=2+1-5=-2.
\]

当 $p=3$ 时，方程化为
\[
  y^2+y=x^3-x^2+2x+1.
\]
仿射点为
\[
  (1,0),\ (1,2),\ (2,0),\ (2,2),
\]
所以
\[
  \#E(\F_3)=5,
  \qquad a_3=3+1-5=-1.
\]

当 $p=5$ 时，方程化为
\[
  y^2+y=x^3-x^2.
\]
仿射点为
\[
  (0,0),\ (0,4),\ (1,0),\ (1,4),
\]
因此
\[
  \#E(\F_5)=5,
  \qquad a_5=5+1-5=1.
\]

另一方面，由 \cref{ex:level11-newform}，唯一归一化新形式是
\[
  f=q-2q^2-q^3+2q^4+q^5+\cdots,
\]
故
\[
  a_2(f)=-2,
  \qquad a_3(f)=-1,
  \qquad a_5(f)=1.
\]
于是
\[
  a_2(E)=a_2(f),
  \qquad a_3(E)=a_3(f),
  \qquad a_5(E)=a_5(f).
\]
这正是 Eichler--Shimura 定理在级别 $11$ 最直观的数值验证。
\end{proof}

\begin{exercise}
\label{ex:ch08-bsd-numerical}
对曲线
\[
  E\colon y^2=x^3-x
\]
找出所有有理挠点，并说明 Mazur 定理给出的椭圆曲线有理挠群结构有哪些。
\end{exercise}

\begin{proof}[解答]
先找出显然的 $2$-挠点。
方程右边分解为
\[
  x^3-x=x(x-1)(x+1).
\]
因此当 $y=0$ 时，得到三个有理点
\[
  (0,0),\ (1,0),\ (-1,0).
\]
它们都满足 $2P=O$，再加上无穷远点 $O$，故
\[
  \{O,(0,0),(1,0),(-1,0)\}\subset E(\Q)_{\mathrm{tors}}.
\]
所以至少有一个子群同构于
\[
  \Z/2\Z\oplus \Z/2\Z.
\]

下面证明没有别的挠点。
把曲线约化到 $\F_3$，由第一题可知
\[
  E(\F_3)=\{O,(0,0),(1,0),(2,0)\},
\]
这个群恰好有四个元素，而且每个非零元都是 $2$ 阶。
由于 $p=3$ 是好素数，约化映射在阶与 $3$ 互素的挠点上是单射，
所以 $E(\Q)_{\mathrm{tors}}$ 必须嵌入 $E(\F_3)$。
特别地，它不可能含有奇数阶元素，也不可能含有 $4$ 阶元素。
于是挠群只能正好是上面已经找到的四元群：
\[
  E(\Q)_{\mathrm{tors}}\cong \Z/2\Z\oplus \Z/2\Z.
\]

Mazur 定理说明，任何椭圆曲线的有理挠群只能是以下十五种之一：
\[
  \Z/n\Z \quad (1\le n\le 10\text{ 或 }n=12),
\]
或
\[
  \Z/2\Z\oplus \Z/2m\Z \quad (1\le m\le 4).
\]
我们的曲线对应其中的
\[
  \Z/2\Z\oplus \Z/2\Z
\]
这一种情形。
\end{proof}
