\section{周王室：名分还在，资源已经不在}

从镐京向东迁出的，不是一座能够原样安放的旧都，而是一套必须在新地点重新凑齐的朝廷。前770年平王入洛邑，开始\eventref{SA-0770-EAST}{春秋·东迁}；随后的\eventanchor{WZ-770-ROYAL-COURT-RECONSTITUTION}{东迁初年的朝廷重建}，所能确定的是朝会关系和礼仪中心仍被维系，不能据此列出一张完备的官署表。宗庙、朝廷和通向诸侯的道路仍在伊、洛之间把人引向王城，周王的席位因而仍可被看见、被承认。可是西部王畿的仓储和守备已不在手中，\eventanchor{WZ-771-EASTERN-ROYAL-TREASURY}{东迁初期的礼器与随从重组}所指的是可用资源的收缩与重新归置，并不是留存了一份可逐项核查的财物清单。王室能保有祭祀和赏赐的形式，日常供给与近畿防卫却越来越要借重诸侯的贡献。

这使东周的中心性不能用疆土大小来量。传世材料中的王命、朝聘、赐命，与铜器所见受命、赏赐和族属的痕迹，说明爵名、婚姻、丧祭和政治承认仍有一套共同语言；它们不能证明王室还握有西周式的征发能力。一份王命能让新的地位在列国之间被辨认，却不能替受命者征粮、守城或统率本国部伍。周廷保有的首先是一个可以进入交涉的名位，而不是一个无须协商便能兑现的行政机器。

这种脆弱性很早就落在王畿周边的道路上。前716年，\eventanchor{SA-0716-RONG-FANBO}{春秋·戎人攻凡伯于楚丘}记载凡伯在楚丘为戎人所攻并被俘。《春秋》给出这一结果，《左传》才让它进入较连贯的叙事；戎人的身份、楚丘的确切所在，均不能按后世地图划成单一族群或精确边界。即便如此，一位王室使者在边缘地带失去保护，仍提示洛邑的交通与防卫并非由王命自然覆盖。

前720年平王卒，\eventanchor{SA-0720-ZHOU-HUAN}{春秋·桓王继位}。继位本身的年次可以由传世编年大体相互参照，但仪式怎样举行、桓王实际能控制王畿的哪些城邑，材料并不告诉我们。它留下的较具体难题是：新王必须重新安置卿士和封国的支持，而近在身侧的郑庄公同时有本国的城邑、兵众与卿士位置。郑本可成为王室最便于倚赖的臂膀，也因此最有条件把封国资源带进朝廷的关系中。

《左传》把周郑的裂痕写成互质、麦禾与职位变动相接的长链；这些细部属于后出的叙事，不能逐段还原为朝廷档案。它至少使“失和”不再只是抽象的尊王与叛王：田地所出、供给和谁能在王前办事，都是双方必须处理的资源问题。前707年，桓王率王师与郑战于\eventref{SA-0707-XUGE}{春秋·繻葛之战}而败。《春秋·桓公五年》所留的“王师败绩于繻葛”足以固定结果；繻葛的地望尚有考订，《左传》所写箭伤、追击和言辞则把战争纳入礼义叙事，不可当作逐步战报。败绩所显出的限度却很清楚：王室可以出兵，不等于能凭王号压倒一个掌握近畿军政资源的卿士诸侯。

繻葛没有废去周王，也没有使任何一国立刻取代周。反而因为没有一个诸侯可被普遍承认为共主，王室名分在会盟中仍有用途。前635年，王子带挑战襄王，晋军助襄王\eventanchor{SA-0635-XIANG-WANG}{春秋·襄王复归王都}。这一年次和复归的结果可以把握；王子带之乱中的说辞、各方行动的全部先后，主要见于《左传》《国语》的叙事。援王不是晋替周恢复旧日直接统治，而是周廷和晋都从彼此的名分中取得可用的位置：王室得以延续，晋则更容易把自己的行动说成维护共同秩序。

这种互相借重，在城濮之后更容易看见。晋文公会诸侯于\eventref{SA-0632-JIANTU}{春秋·践土之会}并受周王策命，说明王廷仍能把对既有力量的承认可见地纳入会盟次序。它并不让晋的军队、粮秣和盟友改由周廷支配，也不能推出每一场会盟都受同一套王室程序节制。齐在\eventref{SA-0651-KUIQIU}{春秋·葵丘之会}所显示的，也是诸侯须以盟会组织秩序，而非王室能够单独召集天下。王命在这种世界里的价值，是让已经存在的力量获得可为旁观者理解的名位；王室的代价，则是每一次由诸侯替它援立、会盟或发兵，都更凸显它不能独立提供这些资源。

周廷并非从此再也不能动兵。前606年，楚庄王伐陆浑戎、北临洛水，\eventanchor{SA-0606-CHU-LUHUN}{春秋·楚军临近王畿}；同一组传世叙事又将楚庄王与周廷的相遇写成\eventanchor{SA-0606-WENDING}{春秋·楚庄王“问鼎”}。楚军行动进入伊、洛近旁，是可由经年与叙事相互参照的历史压力；《左传》中的问鼎言辞则是后来将这次北进凝缩成九鼎与王权之问的写法，不能当作逐字记录。陆浑戎的迁徙、所在地和楚军行止仍有历史地理上的争论，正因不能把洛阳盆地画成一条确定的进军线，才更应把“问鼎”读作政治语言，而非一段可照录的对话。

四十余年后，\eventanchor{SA-0590-MAORONG}{春秋·王师败于徐吾氏}又给出另一种较冷的证词：王师伐茅戎而败。经年可以确认败绩；《左传》关于背盟和责任的解释，不能替茅戎规定一个单一动机，徐吾氏和茅戎的地望亦仍须考订。这场战事不证明王室已全无兵力，却显示其边缘动员难以自行收束，晋等诸侯是否调停或援助遂成为王畿安全的一部分。王室的军事限度，不只在繻葛那种同强邻的冲突中显露，也在这种难以控制的边缘战事中反复出现。

王位本身依然是一种不能轻忽的政治位置。前572年，\eventanchor{SA-0572-JIAN-WANG-DEATH}{春秋·周简王卒}，《春秋》所记的首先只是王崩；继承的协商、王畿控制范围和即位礼都不能从这一个字推出。正是这种有限而持续的可见性，使晋、楚等国在组织从属、会盟和外交时仍会面对一个未被废弃的王室。它并未使王廷成为争端的常设裁判者，却让“谁受承认、谁可以代表一国”仍有一个可被援引的旧中心。

这种中心也可能在自己的城邑中裂成两处。前520年景王死后，王子朝与王子匄争位，\eventanchor{SA-0520-WANGZI-CHAO}{春秋·景王卒后的王位之争}由《春秋》的年次进入可见历史；各方关于合法继承的理由，则主要保存在《左传》《国语》及《史记》的不同组织里。同年，刘子、单子奉王猛入王城，\eventanchor{SA-0520-WANG-MENG-ENTERS}{春秋·王猛入王城}；王猛不久去世，\eventanchor{SA-0520-WANG-MENG-DEATH}{春秋·王猛卒}，争端没有因此终结。我们不知道其死因，也不能用后出的正统叙事预先裁定每一方的全部权利；可以确定的是，王城的控制已成为名分本身的一部分。

前519年，晋人围郊，\eventanchor{SA-0519-JIN-SIEGE-JIAO}{春秋·晋人围郊}把诸侯武力直接带入王畿的城邑。围城的目的、郊地的归属和兵力数目都不可由后世“援王”或“干政”的标签一语抹平。同年，周王驻于狄泉，王子朝集团另有政治中心，\eventanchor{SA-0519-KING-AT-DIQUAN}{春秋·周王居狄泉}所能标出的正是这一空间分裂；驻跸的建筑和双方各自控制的范围，考古与传世材料皆不足以精确复原。到前516年，王子朝败走楚地，敬王入成周，\eventanchor{SA-0516-WANGZI-CHAO-FALL}{春秋·敬王入成周}。经文可以固定这一收束，晋等诸侯在平乱中各有多少功劳、王城与成周之间怎样重新分配权力，则带有鲜明的诸侯叙事立场。

这场持续数年的继承危机并未把周廷抹去，反而说明它为何还值得争夺：占有王城、拥立一位王，仍能让外部行动取得不同于普通城邑争夺的意义。可它同样说明，王室维持名位越来越依赖内部卿士与外部诸侯。春秋经文在前481年以\eventref{SA-0481-LIN}{春秋·获麟与陈氏政变}所在的末年收束，并不是这套关系当年骤然停摆。此后周廷仍在：前403年威烈王册命三晋为诸侯的\eventref{WQ-0403-THREEJIN}{战国·三家分晋}，以及前386年周廷承认田氏的\eventref{WQ-0386-TIANQI}{战国·田氏代齐}，都显示王室认可仍可给予已掌握军政资源者一个可通行的诸侯名号。册命承认既成的力量，却不能把晋的资源重新合一，也不能替齐君收回田氏已经取得的位置。

\begin{debate}[王室权威、地望与叙事的边界]
东迁后王畿究竟保有多少土地、哪一处应称王城或成周，不能由一部传世叙事直接画成精确疆界；繻葛、楚丘、陆浑、徐吾氏、郊与狄泉的地望亦各有考订。《春秋》最适合固定可见的年次、败绩、卒与会盟，《左传》《国语》保存的是政治语言和事件关联，《史记》则以汉代的兴亡线重组周与诸侯的关系。特别是周郑互质与麦禾、问鼎言辞、王子朝之乱中的说法，足以让人看见后人怎样理解权力冲突，却不能逐字还原谈判、战场或朝廷程序。王室“权威”也不能被简化为全有或全无：它在册命、丧祭、会盟和继承时仍能改变名位的可辨认性，在征发、守城和边防上却必须不断面对掌握资源的诸侯与卿士。
\end{debate}

\begin{sourcenote}[东周王廷：哪些材料能说明什么]
东迁及其初年朝廷重组，主要依《史记·周本纪》、相关《左传》叙事与东周王城考古；礼器、随从和仓储的实际清单并未保存，青铜器与城址只能旁证礼制网络和空间条件。前722年以后，《春秋》可为凡伯遇袭、王师败绩、王崩、王位争端及其收束提供经年骨架，却不是周廷档案。《左传》《国语》保存周郑关系、襄王复归、问鼎和王子朝之乱的叙事层，适合辨认当时可被调用的礼义语言；《史记·周本纪》《郑世家》《楚世家》则是汉代对这些传统的整合。现代的王畿、洛阳盆地、陆浑戎和茅戎地望研究，能够限制我们对道路、城邑和边防的想象，不能替失去的逐年财政账与军令补出细节。
\end{sourcenote}

\begin{turningpoint}[制度得失：名分的剩余价值]
周王室失去的是可以独立征发、供给与防卫的腹地，保住的却不是一块无声的牌位，而是一套列国仍能读懂的继承、册命与会盟语言。它使既成力量须把新位置安放进共同秩序，也让弱小或分裂的政治体仍可援引一个高于本国君室的名分；代价是每一次援王、册命或会盟都以诸侯已有的兵力、土地和随从为前提。春秋向战国的过渡因此不是王权忽然归零，而是名分越来越常在资源重组之后才来确认结果，并越来越难反过来决定结果。
\end{turningpoint}

\input{figures/spring-autumn/xuge}
