\chapter{来源路径与阅读边界}
\label{app:sources}

三国的政治年序、县廷事务、边疆关系与书写文化保存在不同文类中。阅读一个事件时，应先问材料最接近什么，再问它没有保存谁的声音；来源不是替叙事背书的标签，而是决定一句话能说到哪里的路径。

\section{带着版本读材料：能问什么，也在何处停下}

版本不是书目末尾的装饰：同名史书的校勘、注引和释文会改变读到的字句与可核对的位置。下表把本卷常用材料的阅读入口、可提出的问题和不可越过的界线放在一起；它服务于具体事件，不替代事件本身的叙事。

\noindent{\small
\renewcommand{\arraystretch}{1.25}
\begin{tabularx}{\dimexpr\linewidth-3pt\relax}{@{}p{0.27\linewidth}p{0.27\linewidth}X@{}}
\toprule
\textbf{材料与所用版本} & \textbf{适合追问} & \textbf{使用到哪里为止} \\
\midrule
《三国志》，陈寿撰、裴松之注，中华书局点校本（1959；引注须标明卷、传及注引书） & 三政权的纪年、任命、战事与使节怎样相互牵动；可回读夷陵、高平陵和成都出降。 & 魏纪年与篇幅配置并不构成全景；裴注所引杂史、家传和国别材料须分别辨认，不能把一处叙述扩成全境事实。 \\
\addlinespace
《资治通鉴》，司马光编、胡三省音注，中华书局点校本（1956） & 将同一年里魏、蜀、吴及边缘行动排进连续顺序，并检索异名与地望。 & 它是北宋的编年重组和取舍；应回查所引史料，不能以其因果叙事替代地方经验或行动者动机。 \\
\addlinespace
《后汉书》中华书局点校本（1965）与《晋书》中华书局点校本（1974） & 核对汉魏、魏晋禅代以及伐吴、受降的礼仪和先后。 & 诏册与官修记述能说明名义步骤，不能单独复原起草过程、群臣选择或地方接收的速度。 \\
\addlinespace
《华阳国志》，常璩撰、刘琳校注，巴蜀书社本（1984） & 追问巴蜀、南中和山地道路如何使蜀汉的征发与远征成为区域问题。 & 后出地方叙事能扩大问题，不能使传说性人物、行军细节或地方服从自动成为确证。 \\
\addlinespace
《长沙走马楼三国吴简》各公布册的释文与简号；遇异读并列所据释读 & 从临湘县廷留下的登记、田租和吏役痕迹，观察国家怎样落到一处机构。 & 一枚简牍、一组简册都只照亮特定地点和手续；不得据此换算全吴人口、统一税制或所有家庭的负担。 \\
\bottomrule
\end{tabularx}
}

\section{正史与编年：把并行的年序放在一起}
\label{src:chronicles}

\sourcebook{三国志}魏、蜀、吴诸书与\sourcebook{资治通鉴}是共同年序的主要入口。它们使\eventref{TK-0222-YILING}{夷陵}、\eventref{TK-0249-GAOPING-TOMBS}{高平陵}和\eventref{TK-0263-CHENGDU-SURRENDER}{成都出降}可以放进相互牵动的时间中；魏纪年的框架、篇幅的不对称和后出的编年重组，也要求读者不要把任一政权的记录当作全景。

\sourcebook{后汉书·献帝纪}与\sourcebook{晋书}帝纪、列传尤其用于核对禅代、受降与伐吴的顺序。它们能照亮\eventref{TK-0265-WEI-ABDICATION}{魏晋禅代}和\eventref{TK-0280-SUN-HAO-SURRENDER}{孙皓出降}的仪式性步骤，不能单独复原诏书起草、群臣选择或地方接收。

\section{文书与物质材料：看见不同尺度的国家}
\label{src:documents}

走马楼吴简、正始三体石经残石、城址与仓储遗存不替代国史，却使县廷登记、官学书写和物质条件变得可见。它们改变我们阅读\eventref{TK-0240-ZHENGSHI-STONE-CLASSICS}{正始三体石经}与\eventref{TK-0268-TAISHI-CODE}{《泰始律》}的尺度：一块石经或一部律文可以证明文本、规则和公共空间，不能证明各地已经同样实行。

\section{区域材料：让道路与边缘反驳中心视角}
\label{src:regional}

\sourcebook{华阳国志}、裴松之注所引材料、区域史、山城与道路考古，为南中、巴蜀、辽东、高句丽与海上问题提供必要的比较。它们帮助说明\eventref{TK-0225-SHU-NANZHONG}{南征}、\eventref{TK-0238-SIMA-YI-LIAODONG}{平辽东}和\eventref{TK-0238-HIMIKO-EMBASSY}{魏受倭使}所处的空间，不把后出的地名比定、中央战报或族名误作精确疆界与地方社会的全貌。

\section{怎样沿本卷复核}
\label{src:routes}

可从\hyperref[app:index:events]{事件索引}回到首次叙事，再由\hyperref[app:index:themes]{政权与主题索引}比较不同国家的问题；\hyperref[app:index:figures]{图件索引}说明所涉走廊与图示限度，\hyperref[app:debates]{分歧附录}集中处理会改变解释的争议。这样阅读，来源路径服务于事件，而不会把读者带回抽象的材料清单。
