\section{秦：统一来得很快，帝国来得更快}

战国末年，六国还在，地图上没有哪一国自愿承认自己将被抹去。可秦已经拥有一种不同的节奏：关中能提供相对稳定的腹地，县邑和军功把人口、土地与兵役接得更紧，长期战争又使它比对手更熟悉怎样把一次胜利变成下一次战争的准备。

\eventanchor{QIN-0230-UNIFICATION}{秦·统一六国}

统一战争先落在最难退让的中原通道上。前230年，内史腾入韩，韩王安被俘，韩国遂为秦所并，\eventanchor{QIN-0230-HAN}{秦·灭韩}。新郑一带的城邑、人口和道路原是韩赖以周旋的本钱，却也使它始终贴近秦东出的方向；从伊阙受挫到上党与本土被隔断的压力，早已削窄了这个小国的选择。秦在此处得到的并非一座孤城，而是进入中原腹地的一段行政和交通网络。史书没有留下足以逐日复原的攻韩战报，因而不能把韩亡写成一次城下决斗；能够把握的是，长期的地缘挤压和秦国持续东进构成结构性原因，前230年的进军则使这一脆弱位置终于失去回旋余地。

秦没有因此转向同其余诸国一决胜负，而是继续把对手拆开。赵在长平后仍能守住邯郸并维持朝廷三十余年，但精锐、财政与外交余地已难恢复；前228年，秦军破赵都，俘赵王迁，\eventanchor{QIN-0228-ZHAO}{秦·破赵都}。这场覆亡的直接后果是赵的主体政权消失，却不等于赵地即时尽平：公子嘉在代地维持残余中心，直到前222年才被秦军消灭。把长平直接说成赵亡，或把前228年的攻取说成毫无残留的全境占领，都会抹去这段间隔；秦要付出的代价，仍是向北方山地和代地延伸补给、逐一接管城邑。

赵都失守后，王贲转而面对大梁。魏的早期强盛正来自居中的河流、道路和城邑，到了前225年，这一地理既使大梁成为坚城，也使周边水网成为可被利用的弱点。传世叙事称王贲引河、沟之水灌城，魏王假降，\eventanchor{QIN-0225-WEI}{秦·灌大梁灭魏}。水攻不是单凭一道命令即可完成的奇计：它以围城、堤防、水道与持续守军为使能条件，也把破坏转嫁给城内外居民和中原耕地。《史记》所记三月、引入何水以及城坏的具体过程，在不同叙事中不宜当作已经测绘的工程记录；但大梁以水攻失守、魏国退出列国的主线，显示秦能够把中原的交通环境转为围城手段。

南面则不能沿用同样的节奏。楚的纵深、人口与江淮之间的道路，使它不像韩、魏那样能因一座都城受压便立刻失去行动能力；秦前224年李信伐楚受挫，正提醒人们不可把楚写成等待收割的残局。次年王翦、蒙武再进，楚王负刍被获，\eventanchor{QIN-0223-CHU}{秦·灭楚}。这次转折的近期条件，是秦愿意为更审慎的南征重新集中兵力、粮运和将领；楚方面则须在广阔疆域中维持调度，并承受此前长期秦楚战争所累积的压力。《史记·白起王翦列传》著名的王翦请“六十万”之说，适合提示伐楚所需动员的规模和后勤问题，却不能把这个整齐数字当作军籍总数，更不能将列传中的君臣言辞还原为军前实录。

楚亡后，秦得以收束北方的残余。燕在前226年已失蓟，燕王喜退守辽东；辽东的距离延缓了结局，却无法替失去都城、粮道和盟友的政权重建军力。前222年，王贲至辽东，燕王喜被俘，\eventref{QIN-0222-YAN}{秦·灭燕}。同年秦又灭代地残赵，说明燕亡并不是一支军队在地图边缘顺手完成的附带动作，而是秦在赵、燕两处残余之间继续分配行军与接管力量的结果。《秦始皇本纪》与《燕召公世家》保存了这一结果和大致次序；王贲军的逐日路线、各城何时开降，以及燕廷内部如何决定，材料都不足以写成无缝的战地纪录。

至此尚存齐。临淄的财富、海滨和半岛腹地仍可供给一国，但齐在秦赵、秦魏、秦楚等战争中长期未能形成可靠的共同防线，等到邻国相继覆亡，东方的资源已难转化为外援。前221年，王贲军自北而南入齐，齐王建降，\eventanchor{QIN-0221-QI}{秦·齐降秦}，六国至此尽亡。后出的叙事常把齐的孤立归结为君王后、后胜或若干宾客的一两次劝说，也喜欢把齐军未战的形象写得格外整齐；这些说法可以揭示齐廷在外交判断上的困境，不能替代地方守备、道路控制和降附过程的档案。较稳妥的解释是，齐的失败是长期孤立这一结构性条件、秦军由北面进入的直接压力，以及其余五国已不能牵制秦的共同结果。六次覆亡因而不是同一种胜利的重复：秦每次都利用不同国家的地理、兵力和联盟困局，又用前一次接收的道路、粮食与人力缩短下一次战争。

统一之后，秦没有停在战场上。度量衡、文字、道路、郡县、法律和巡行被迅速推向新得到的土地。里耶秦简中的县级文书，让后人看见这一速度并非传说：原楚地已经被写进秦的行政日常。帝国的厉害之处，不只在它能打到哪里，而在它能多快让远方开始使用同一套文书、名目和命令。

\begin{sourcenote}[统一不是单一人物的一步棋]
\sourcebook{史记·秦始皇本纪}与《六国年表》给出韩、赵、魏、楚、燕、齐覆亡的编年骨架，《韩世家》《赵世家》《魏世家》《楚世家》《燕召公世家》《田敬仲完世家》以及《白起王翦列传》补入各国视角；《资治通鉴》可供核对其后编年的串联。这些皆为后出的传世叙事，不是六场战役留下的连续军政档案。王翦“六十万”、大梁受灌的水道与时长、燕辽东残部的行军路线、齐廷人物的劝说和每国降附的城数，都须保留为有待检验的细节；现代研究通常结合战场地理、水利条件、交通与粮运，以及战国国家动员能力来衡量它们。里耶秦简、巡游刻石和度量衡器物能够旁证统一后行政与标准化的实际推进，却不能倒过来证实灭国战争中的每一个数字和场景。
\end{sourcenote}

\input{figures/warring-qin/qin-unification}

\subsection{帝国的日常，先于帝国的崩溃}

秦统一后最容易被记住的是严刑、徭役和焚书；但如果只写这些，便无法解释它为何能在短时间内统治广阔地域。秦制真正改变的是日常：户籍怎样被记录，仓储怎样被核验，文书怎样来往，地方官怎样报告，度量衡怎样让不同地区的人进入同一套交换与征发体系。

这也是它最危险的地方。战国时代，国家把社会资源推到战争前线；统一以后，同一套动员机器仍以极高强度运转。道路、工程、巡行、军役和法律并不是孤立的暴政清单，而是一个中心不愿降低速度时，落在无数家庭身上的连续要求。

\eventanchor{QIN-0213-EMPIRE}{秦·高强度治理}

前213年的禁书政策和前212年“坑儒”故事，后来成为秦的黑色象征。汉代史家写它们时，已经站在一个以崇儒自居的新王朝里。可以确认的是，秦确有禁书和严厉处置的政策；不能轻易确认的是执行范围、被害者身份和后世叙事中被不断放大的数字。把“坑儒”直接写成系统清除现代意义上的儒家，也会遮住当时“儒”“方士”“诸生”等称谓本身的复杂性。

\subsection{大泽以后}

\begin{event}{公元前209年}{大泽乡的雨与第一面反旗}{可靠纪年，细节有争议}{蕲县大泽乡一带}\eventanchor{QIN-0209-FALL}{秦·起事与覆亡}\eventanchor{QIN-0209-CHENSHENG}{秦·大泽起事}
一队被征调北上戍守的徒众困在大泽乡的雨水和泥路之间。传统叙事把他们的领头人叫作陈胜、吴广：行期被阻，畏惧军法，因而先杀领队、举兵反秦。这是《史记·陈涉世家》最有力量的开端；它使后来每一次读到秦亡的人，都仿佛先看见一条无法准时通过的道路。可是，故事也过于整齐。我们不能由此断言每一个迟到者必定立即处死，或把传记中激昂的言辞当作大泽乡当日逐字可闻的口号。睡虎地、里耶所见的秦律与县廷文书，能够说明期限、徭役、连带责任和文书考核确实构成严密的日常压力，却不能替这场暴雨逐项作证。

即使将戏剧化的细部暂且搁置，起事何以能在数月之间越出一支小队，仍须解释。触发因素是征戍途中失去退路；使能条件则是统一战争和工程动员留下的役夫、兵器、道路与聚集的人口，和前210年\eventanchor{QIN-0210-SUCCESSION}{秦·沙丘继承}之后中央命令链日益不可信的局面。陈胜、吴广借“楚”的名号与扶苏、项燕等仍被记得的名字召集人众，并非旧楚自动复活，而是新帝国辖下的人能够借旧国记忆给彼此一个共同的旗帜。郡县的仓廪、亭舍和道路原为征发而设；一旦基层官吏、豪强、亡命者和被征者各自改换计算，它们也使消息与队伍比咸阳的命令传得更快。

这正是秦末最初的命令崩塌：并非所有县都同时倒向反秦，而是中央再不能确信一纸文书抵达后仍会按原意执行。陈胜在陈地称王，吴广的队伍旋即发生内讧，显示新起的政治体同样没有稳定的军令和供给；但失败没有把已经打开的通路关上。沛地的刘邦、楚地项梁及其侄项羽，以及各处以旧国名义集合的人，先后成为独立的行动者。秦面对的已不再是一案可以审结的逃亡，而是许多地方武装在同一交通网中争夺城邑、粮食和名分。
\end{event}

\begin{event}{公元前208年}{章邯出关，陈胜败亡}{可靠纪年}{关中、陈地与河北方向}\eventanchor{QIN-0208-ZHANGHAN}{秦·章邯出关}
二世朝廷并非毫无反应。章邯奉命整编骊山刑徒及其他可用人力出关，先后击败陈胜集团，再向赵地推进。把这支军队简单叫作“囚徒军”会把它写得太像一支临时乌合之众；传世史书所说的刑徒、奴产子与征发者，较可能指向由工程劳动力、受刑者和临时动员者拼接而成的战时兵源，具体编制却难以复原。秦仍能从关中调出人、粮与将领，正说明帝国的动员能力没有在大泽一夜消失。

但这也是它的代价正在回流的时刻。常规地方行政不足以处理多点起事，朝廷不得不将修筑、戍守和惩罚体系中的人力改作野战军；地方上每一次镇压又会制造新的离散者和新的武装。陈胜败死，吴广早已不在，反秦者却没有随之归零。赵地被围、楚军重组，项羽在叔父项梁死后取得更重的军事位置；刘邦则在沛地队伍与关中道路之间寻找可进入帝国腹心的路线。人事的重心已从咸阳的诏令，移到谁能替一支队伍供粮、守城并让盟友承认其名义。
\end{event}

\begin{event}{公元前207年}{巨鹿、降军与咸阳的失语}{可靠纪年}{巨鹿、咸阳}\eventanchor{QIN-0207-JULU}{秦·巨鹿之战}
章邯在赵地围困的巨鹿，原本可能成为秦以一场决定性会战重新接管关东的机会。项羽率楚军北上救赵，诸侯军亦在周边观望；《史记·项羽本纪》以“破釜沉舟”写楚军的决绝，留下极鲜明的英雄画面。较可把握的主线是：赵地围困迫使分散的反秦力量集中，秦军久战的补给和内部协调却愈发困难，项羽的胜利因而改变了联军的力量秩序。至于每一支诸侯军何日畏缩、楚军毁掉多少器具，仍是汉代叙事塑造项羽的笔法，不宜拿来填满战场的空白。

巨鹿之后，章邯与王离所部的局面已难维持。章邯终于降项羽，\eventref{QIN-0207-JULU}{秦·巨鹿之战}所暴露的不只是一次战败，更是秦最能野战的军队脱离了咸阳的指挥。关中朝廷此时又在自行拆毁信息与信任。赵高借审讯和控告除去李斯，\eventanchor{QIN-0207-LISI}{秦·李斯被杀}；《史记·李斯列传》《赵高列传》把酷刑、供词和宫廷对答写得极其具体，基本事实可以显示相国失势、赵高专权，细节却带有后出传记将失败人格化的浓重痕迹。对仍在前线等待粮饷与指示的人来说，更要紧的是：负责整合行政与决策的中心，再也无法稳定地协调战争。

赵高继而杀二世，立子婴为“秦王”而不复称帝；降格的名号本身承认了天下已不再听命于一个皇帝。子婴不久杀赵高，\eventanchor{QIN-0207-ZIYING}{秦·子婴即位}，使宫廷暂时摆脱了控制者，却不能召回已降的主力，也不能让函谷关以东重新服从。这里没有一条由一名奸臣直通秦亡的因果线：赵高的操弄是加速中央失语的因素，能够使它致命的，是继承危机、战争消耗、地方倒戈和指挥链断裂已经互相叠加。
\end{event}

\begin{event}{公元前206年}{刘邦先入关，子婴降秦}{可靠纪年}{武关、霸上、咸阳}\eventanchor{QIN-0206-SURRENDER}{秦·子婴降汉}
项羽在河北承接诸侯军的拥戴时，刘邦所率的队伍由南路逼近关中。两人的力量并不相同：项羽有巨鹿后形成的盟主声望和较大的联军，刘邦的优势在于较早进入秦的南面门户，并能沿途争取或迫使守军让路。后世常把这段竞逐写成两位未来对手预先布好的棋局；在当时，他们面对的更直接问题是道路、关隘、降者和粮食，谁先抵达咸阳，谁便能取得处置秦廷和关中资源的发言权。

刘邦至霸上，子婴以秦王身分出降，帝国至此终结。投降仪式的细节、刘邦入咸阳后的禁令和项羽随后入关的冲突，主要由《史记·高祖本纪》与《项羽本纪》保存；二书让后来楚汉相争的胜者与败者从一开始便有鲜明的性格轮廓，必须防止把汉初以后形成的对照直接投回前206年。仍可确定的是，子婴所能交出的已是一座失去关东主力和外部命令网络的都城；秦的终结不是某一座宫门被攻破的瞬间，而是数年间地方不再执行、野战军离散、朝廷相互猜忌之后，关中终于没有足以拒绝一支先到军队的防线。

项羽入关后的分封、焚掠与诸军处置立刻把“反秦”联盟变成新的权力竞逐；那已是楚汉战争的开端。秦灭亡的直接后果，却并非郡县、法律、度量衡和文书从此消失。刘邦和后来建立的汉朝必须接收关中仓储、道路、官吏经验与统治尺度，也必须回答一个更难的问题：怎样继承\eventref{QIN-0213-EMPIRE}{秦·高强度治理}所证明的国家能力，又不把同样密集的征发和惩罚重新压回社会。
\end{event}

\begin{sourcenote}[谁把秦亡写成了这个样子]
\sourcebook{史记·陈涉世家}、\sourcebook{史记·项羽本纪}、\sourcebook{史记·高祖本纪}与\sourcebook{史记·秦始皇本纪}提供了从大泽到子婴降秦的基本叙事骨架，\sourcebook{资治通鉴}将其编入逐年脉络；它们都不是秦末现场留下的连续军政档案。《史记》写成于汉武帝时，陈胜的豪言、项羽的勇决、刘邦的宽厚或机变，以及赵高的阴险，都服务于人物列传和王朝兴亡的解释。秦简能校正我们对法律和地方行政的想象，却多属不同地区、不同时间的碎片，不能直接证明大泽每一项情节。因而，陈胜吴广首先举事、章邯出军、巨鹿后秦主力崩解、刘邦入关与子婴投降的年代主线较为稳固；口号、对白、人数和单一动机，则应保留为汉代回望中的叙事，而非未经媒介的秦末声音。
\end{sourcenote}

\begin{textwindow}[贾谊《过秦论》]
“仁义不施而攻守之势异也。”

出处为贾谊的《过秦论》。这篇汉初政论回望秦亡，意在让汉廷避免重蹈覆辙；它把秦的兴亡压缩成一句有力判断，不能替代前文所见的继承危机、战争消耗和地方倒戈，却能让读者看见后人怎样以秦的命运讨论新帝国的统治。
\end{textwindow}

\begin{turningpoint}[制度得失：秦留下的不是一个答案]
秦用战国形成的动员能力完成统一，解决了长期分裂、标准不一和诸侯战争的问题；代价是中心把统一后的社会仍按高强度战时逻辑对待。秦亡证明这种逻辑难以长期承受，却没有证明统一帝国本身不能存在。汉以后所有王朝都要在秦留下的能力与代价之间重新作答。
\end{turningpoint}
