\section{秦：商鞅入秦与一场高代价的重组}

秦孝公求贤时，关中的道路已经不只是通往西方的边路。渭河两岸的耕地、雍城以来的旧都邑和向东越过函谷的出口，使秦拥有可供经营的腹地；但它仍须面对一个不利的事实：中原的魏先一步把旧晋的资源组织成强国，秦在河西和东部通道上屡受挤压。前362年的\eventanchor{WQ-0362-WEIQIN}{战国·少梁之战}正是这种压力的可见一刻。战争并未自动推出一套改革方案，却让秦的统治者更难继续依靠旧的封邑关系和临时征发来同魏、齐、楚等国竞争。

商鞅不是从秦国贵族网络里长出来的人。传统材料称他出自卫国公族旁支，曾在魏相公叔痤门下任事；《史记》叙述魏未能任用他，随后他西入秦廷。无论这段离魏入秦的细节有多少经后世剪裁，跨国流动本身并不奇特：战国的游士、将领和说客在诸国间携带的，不只是言辞，还有对户籍、军队、官吏和邻国强弱的观察。秦孝公选择任用这样一位外来者，也意味着他愿意以触犯本国既得关系的代价，换取一次重新分配功劳、土地和控制权的机会。

前356年的\eventref{WQ-0356-SHANGYANG}{战国·商鞅第一次变法}，在传世叙事中因而成为这场选择的起点。它把什伍互保与连坐、以军功授爵、奖励耕战、编户与对游食的限制等措施连在一起。它们的共同方向并不是一句抽象的“富国强兵”，而是让一个家庭的户口、生产、治安责任和出战所得更容易被国家登记、核验并赏罚。对依靠世卿和宗族关系取得地位的人，这意味着原有的权利要被军功和法令重新估价；对普通农户，则意味着取得田宅与爵位的路径可能更清楚，同时也更深地进入赋役、军役和相互监督的网络。

\begin{textwindow}[变法者的辩辞]
“治世不一道，便国不法古。”

出处为《史记·商君列传》。司马迁将这句话放在商鞅初说秦孝公、为改变旧制辩护的场合；它凝练了后世所理解的变法逻辑，却出自汉代传记对战国论辩的重构，不能视为前356年朝廷辩论的逐字记录。
\end{textwindow}

这种重组不能只归结为一位改革者的意志。孝公提供了授权和政治庇护，秦既有的关中农业、旧有行政基础和边地军事经验提供了可用资源；魏、楚、韩等国已经在各自处境中尝试军政整顿，则构成了持续的外部压力与可比较的经验。商鞅的方案之所以能在秦推进，正因为这些条件在同一时刻相互咬合；它所激起的贵族抵触，也说明法令的执行从来不是纸面上的单向命令。

前350年，秦自雍迁都咸阳，并在传统所称的第二次改革中继续调整制度。这里的\eventanchor{WQ-0350-QINREFORM}{战国·秦迁咸阳与第二次变法}不宜被读成一次突然完成的“现代化”：迁都把政治中心移到更接近东进通道和渭河交通的位置；合并乡邑为县、设置令丞，以及开阡陌封疆、校正斗桶权衡丈尺等叙述，则指向一个更细密的行政、田制与市场尺度。它们若能落实，国家便不必只在出兵时才接触地方，而能在田界、度量、县署和道路的日常往来中持续取得信息和资源。

这正是改革的高代价所在。县制和法令压缩了世袭贵族留在地方的裁量空间；军功爵把风险、奖赏和服从更紧地捆在一起；以户为单位的登记和连坐，也把治理失灵的风险部分转嫁给相邻家庭。秦得到的是更可调用的人口、粮食与兵员，却不是一部无摩擦的机器。制度要靠地方官吏、基层家庭、军功受益者和统治集团反复执行，任何一环的抵制、规避或滥用都可能改变它的效果。

\begin{sourcenote}[从商鞅故事回到材料边界]
\sourcebook{史记·商君列传}写得最完整，也最富戏剧性；它成书远在商鞅身后，保存了改革次序与政治冲突的强大传统，却不能让每一段游说、每一项条文和每一个动机都成为可直接复原的现场记录。《商君书》保存了农战、赏罚和国家控制的思想语言，但篇章的年代、作者和编纂过程存在争议，不能把全书逐条当作商鞅在前356年或前350年颁行的法令。睡虎地、里耶等秦简则让人看见约一个多世纪后法律文书、县级行政和考核如何实际运转；它们证明的是这些制度传统后来能长期展开，不能倒推每一项成熟做法都出自商鞅个人、也不能精确判定其初行日期。
\end{sourcenote}

从这层意义上说，商鞅改革是后来秦国家能力的一项重要条件，而不是秦统一的单一原因。它帮助形成了能够持续征发、记录、赏罚和补给的制度路径；后来的统治者必须继续维护、修订并把它用于新的土地和战争，关中资源、地理位置、对手之间难以协调的联盟，以及长期战争中的将领和官吏，同样决定了结果。到\eventref{WQ-0293-YIQUE}{战国·伊阙之战}、\eventref{WQ-0260-CHANGPING}{战国·长平之战}以及\eventref{QIN-0230-UNIFICATION}{秦·统一六国}时，这种能力才在不同条件下显示出累积效力；它既不能把所有胜利追溯为商鞅一人的设计，也不能抹去改革曾经改变国家与社会相互关系的分量。

\begin{turningpoint}[制度得失：能力不是一个人的遗产]
这场重组缓解了秦在强邻竞争中难以稳定征兵、征粮和控制地方的难题，代价则由旧贵族、地方社会与被更严密编入国家的家庭共同承担。它把可动员资源和行政信息连接得更紧，也把高强度征发与严厉赏罚留作后续统治者可以使用、也可能过度使用的工具。秦的上升应放在这条制度路径、关中条件与多国竞争的合力中理解，而不应写成单一人物决定历史的直线故事。
\end{turningpoint}
