\section{西周纲要：周人怎样把胜利变成秩序}

西周最值得追问的，不是“周武王打败商纣王”这一句话，而是胜利之后的难题：渭河流域的周人，怎样面对东方人口更密、旧商传统更强的地区？怎样让同姓宗族、功臣、旧商贵族和边疆部族在同一套秩序里各得其所？西周的答案不是后世的郡县制，而是一张由宗法、封国、婚姻、礼器、朝聘和军事义务织成的网络。

这张网络让周的统治可以延伸得很远，却也把风险埋在其中。王室强时，它能给各地分配名分、资源和安全；王室弱时，封国和宗族同样拥有独立行动的空间。西周末年的继承危机和西部边防失守，正是在这套网络无法自我修复时发生的。

\input{figures/western-zhou/timeline}

\begin{sourcenote}[这条时间线有多可靠]
西周早期的绝对年代仍有断代争议：牧野、周公摄政和成周建设的年份不能像秦汉以后那样写得毫无保留。公元前841年共和元年则是传统连续纪年的稳定锚点。以下条目会把“约”“传统说法”“可靠纪年”分开，不用整齐的年份掩盖材料本身的粗细不一。
\end{sourcenote}

\subsection{一只器物怎样留下日期}

\begin{event}{西周早期至中期}{金文中的月相、干支与祭祀日期}{日期可靠；换算常有歧义}{王室与贵族的礼仪活动}\eventanchor{WZ-EARLY-RITUAL-CALENDAR}{西周·金文历日}
铸器者有时会在铭文里留下月相、干支和祭祀日。这些字原本不是为后世编一部王朝大事记而写：一场祭祀、一次册命或一笔赏赐，须让子孙知道它发生在怎样的礼仪时刻，才值得被铸在祖先面前。可是正因为这种记录附着在具体行动上，它成了西周年代学最硬的一类线索。它告诉我们，周人并非生活在没有日期的传说时代；他们以月、日和礼仪的次序安排王室与家族的时间。

不过，能读出一个日名，并不等于能立即把它换算成公元前年份。月相的释读、闰月的安排、器物究竟属于哪一位王，以及铭文所说的“某年”是否保存完整，都会改变推算结果。金文历谱能把若干材料排成相互制约的序列，也会让研究者看见序列在哪里断裂。因此，早周的“约前1046年”并不是凭空的传说，却也不是一张铜器单独报出的现代日期；它是铭文历日、王年、考古分期和传世叙事彼此校核后的工作结果。
\end{event}

\subsection{王系可以校核，不能替代年表}

\begin{event}{西周末至战国的礼器记忆}{史墙盘、逨盘所保存的列王谱系}{器铭是一手材料；省略与修辞不可忽略}{贵族家族的宗庙与政治记忆}\eventanchor{WZ-LATE-MEMORY-KING-LINEAGE}{西周·礼器中的王系}
一只盘、一个鼎被置入祭祀时，器主并不只是在保存自己的姓名。史墙盘把历王功业同微氏家族的服务连在一起；逨盘、逨鼎一类器物也把先祖受命、家族延续和王室关系编成一条值得反复宣读的线。它们给后来校核周王次序留下了极其珍贵的证词：王统并非全由数百年后的史家才写出来，西周贵族已在自己的礼器上选择性地叙述它。

但礼器不是朝廷档案的副本。作器者要证明的是本家何以配享祭祀、何以仍值得受命，列王功业因而必然经过取舍与颂扬；没有写入的继承纠纷、地方失败和普通人的劳作，并不因此不存在。把史墙盘、逨盘与《史记·周本纪》、竹书材料及可系年的金文并读，能相互纠正王名和先后，却不能把每一段在位年都压成无争议的数字。西周中期那些看似平静的王名之间，恰恰常是材料最稀薄的地带。
\end{event}

\subsection{前841年：从危机中固定的一年}

\begin{event}{共和元年（前841年）}{传统连续纪年的锚点}{起年通行；此前绝对年代仍须推算}{周与后世编年传统}\eventanchor{WZ-841-CHRONOLOGY-ANCHOR}{西周·前841年纪年锚点}
前841年之所以醒目，不在于它替西周抹平了此前的年代分歧，而在于从这一年起，传统史家的连续纪年有了可以逐岁下接的固定起点。它的来处是一次王权危机：\eventref{WZ-0841-GONGHE}{西周·共和}并非寻常改元，而是厉王出奔后以非常方式维系政局。后世编年把这一年钉住，于是宣王即位、幽王末年和\eventref{WZ-0771-HAOJING}{西周·镐京陷落}便能在同一条年数链上获得较稳定的位置。

这条链的用处很大，限度也同样明确。它可以防止我们把前841年以后的王年随意漂移，却不能反过来为牧野、周公归政或昭王南征自动颁发精确年份；那些更早的事件仍须回到器铭、王序、文本与年代模型的交叉检验。读这幅时间线时，最应记住的不是每个空格都等待一个漂亮数字填满，而是材料允许我们在何处说“这一年”，在何处只能说“这一阶段”，又在何处必须承认次序比绝对年更可靠。
\end{event}

\begin{sourcenote}[日期、王序与后出叙事]
西周有铭铜器中的月相、干支和王年，是重建年代的重要近时材料；史墙盘、逨盘所列王系，则提供与传世王序相互校核的另一条线索。两者都带有作器者的礼仪与家族目的，不能直接充作逐年行政档案。《史记·周本纪》及后世编年把零散材料组织成连贯叙事，便利把握大势，也最需要同金文历谱、考古断代和文本层次相互检验。前841年以后年代脊柱较稳，并不意味着共和的实际执政形式或此前西周的绝对年代已经没有争论。
\end{sourcenote}
