\section{文化与思想：礼、器物与被不断重写的周}

西周留下的“礼乐文明”常被后人说得过于整齐，仿佛人人照着一部现成法典行事。放回当时，礼首先是一套在朝会、册命、祭祖、田猎和宴飨中反复演练的公共语言：谁站在王前，谁受命，谁可以向哪一位祖先告祭，谁能把一次服务铸在铜器上。它既让身份看得见，也把王室、贵族和家族彼此欠下的义务说得出来。

这套语言并非纯然温和。册命、赏赐与祭祀把服事王室的功劳转化为可继承的名分；礼器的铸造又使一次命令在受命者家中长久可见。对王室而言，这能把远近不同的精英纳入一个可辨认的秩序；对受命家族而言，器物也是向子孙和同辈申明位置的凭据。礼因此不是政治的装饰，而是政治关系得以被确认、展示和争论的场所。

\subsection{礼在仪式中运转，而不只在后来的书里}

周原甲骨所见祭祀、田猎与占问，和早中期金文所保存的月日、王命、赏赐相互提示：王室的时间并不只是年表上的王年，也由一次次可被记下的仪式和行动切分。田猎可以训练与集结，也可能与祭祀相连；册命把具体的人、职事、财物和服务关系置入王前。现存材料不能让我们复原每一次典礼的完整程序，却足以表明，礼并非后来儒者从无到有编造的抽象名词。

不过，也不能把后出礼书中的整齐等级直接投回西周。\eventanchor{WZ-LATE-RITUAL-HIERARCHY}{西周·礼仪身份的地域差异}考古所见墓葬、器物组合和铭文格式，确实显示贵族身份呈现渐趋稳定；它们并没有证明从关中到燕、鲁、晋和淮河一带存在一份逐条一致、由中央随时执行的“周礼”手册。礼的共同语汇能够跨地区流动，实际的器形、墓葬配置、铭文传统和地方权力关系却有差别。统一的王室名分与不完全相同的地方实践，正是西周网络能够伸展、也必须不断经营的原因。

\subsection{铜器写下的是关系，不是没有立场的档案}

一件有铭礼器同时是祭器、纪念物和政治文本。史墙盘追叙历王功业，也把微氏家族的服务放进这条王系之中；逨盘、逨鼎一类晚期器物同样以先祖受命和家族延续来组织记忆。这样的文字让我们看见贵族如何理解自己与王室、祖先的关系，却很少记录劳役者、战俘或普通聚落居民怎样看待这套秩序。

中期的吴盉、吴方彝、盠方彝等器，保留了受赏、作器、祭祀或王命的片段。它们特别适合追问一项关系在何种场合被郑重写下，却不适合被拼接成一张无缺的官制表。铭文的受众原本是作器者的家族与同辈；省略、赞颂和选择性的叙述，正是其文类的一部分。将它们和周原、丰镐、成周以及诸侯墓地的器物、遗址相互校读，比把铜器当作自动回答一切问题的档案更能接近当时。

\begin{sourcenote}[金文的近处与盲区]
史墙盘、遂公盨、逨盘与逨鼎等器物使王系、受命、祖先祭祀和历史叙述有了接近西周语境的证据；器物断代、王名对应和若干字词的释读仍需由金文研究、考古层位与传世材料互证。它们比数百年后的追述更接近作器时的政治语言，却也主要保存精英希望流传的声音，不能替我们证明所有制度细节或所有人的经验。
\end{sourcenote}

\subsection{天命是统治理由，也是可被继承的警告}

周人以殷亡为鉴，把受命、德行与治理得失连在一起。这不是脱离政治的神学演说：新王朝需要说明自己何以取代商，受命者也需要说明为何应当谨慎服事。大盂鼎中对商亡教训、王命和贵族责任的并置，显示这种语言可以进入具体的训诰与赏赐关系；遂公盨把禹的德政纳入王室叙述，则说明历史上的前例也能为当下秩序服务。

因此，“天命”既为王室提供正当性，也给统治者留下条件：德与保民若被说成受命的基础，失德便不只是私人的过失，而可能成为批评政治的词汇。我们仍须分清材料层次。器铭能够证明某一作器者如何讲述受命与往昔；《尚书》篇章、后出的王朝叙事和《史记》则是在不同成书、编纂和论证处境中保存、整理这类语言。它们能够帮助理解周人及后人如何谈天命，不能不经辨析地充作某一次西周朝会的逐字记录。

\subsection{诗歌保存仪式记忆，也带着传承的层次}

《诗经》中的《大雅》《小雅》与《周颂》保存了朝会、祭祀、征伐、农事和王室谱系的语言。若干篇章很可能吸收或保有西周中晚期的作品层；它们让我们听见礼的声音如何借歌唱、祝颂和反复的句式组织共同记忆。可是一部后来编定、传抄并被注释的诗歌总集，不是西周的逐日纪事。篇章作者、写作场合、年代及其与具体王事的关系，经常仍有争议。

尤其是以后稷、文王、武王相连的谱系叙事，既可能保存很早的祭祀和王统语言，也在西周覆亡后继续被选取、解释和重申。读《生民》或《周颂》时，不能把后来的《毛诗序》、汉代经师解释和现代研究混成同一层证词；较稳妥的读法，是分别询问诗句的可能作品层、它在仪式中的功能，以及后来读者怎样用它证明一个已经变化的“周”。

\begin{textwindow}[后来的孔子怎样回望周]
《论语》有“周监于二代，郁郁乎文哉，吾从周”。这句话适合放在西周章中，不是因为孔子生活在西周，而恰恰因为他生活在西周已亡数百年后的春秋末期。它让我们看见：周既是一个已经消失的政治秩序，也是后来人用来批评现实、想象秩序的一面镜子。
\end{textwindow}

\subsection{一套共同语言，许多地方的周}

晚西周的礼器纹饰、器形和长铭文呈现更明显的区域化变化；各地墓葬的随葬组合和铭文传统也并不齐步。这不等于“周文化”突然瓦解，更不能把考古类型的差异直接换算为政治叛离。它提示的倒是另一件事：王室礼仪、祖先祭祀和册命语言能够提供共同框架，但诸侯与地方家族会用自己的资源、谱系和工艺把它落实为不同面貌。

西周末年的危机并没有使这种文化资源消失。成周仍能承接王室的祭祀与交通，诸侯家族仍以祖先和受命叙述来确认自身。到了春秋战国，礼、乐、天命和周王统又成了批评现实、重组谱系和争论政治的材料。所谓“周礼”的后世生命，正由此而来：它不是一部未变的西周制度说明书，而是一批仪式、器物、诗歌与记忆在不同地区、不同世代被不断取用和改写的结果。

\subsection{从墓地到器面：共同格式并不消灭地方}

\eventanchor{WZ-EARLY-ZHANGJIAPO-CEMETERY}{西周·张家坡墓地的等级}
\eventanchor{WZ-EARLY-BRONZE-STANDARDIZATION}{西周·礼器格式的规范化}
张家坡墓地的等级、车马遗存与多地礼器组合的相似格式，让“礼”有了比经典更具体的形状。继承次序、家族地位和政治服务，需要通过墓葬、车马、器物和铭文被看见、被记住；不同地区共享某些器形和命辞，也使远方精英能辨认彼此的身份语言。可是，墓主官职往往只是推定，所谓规范化更不是一部由中央逐条颁行的标准。共同格式使网络可读，地方的工艺、资源和家族选择仍使它呈现不同面貌。

\eventanchor{WZ-MID-WU-YOU}{西周·吴盉与吴方彝}
\eventanchor{WZ-MID-LI-FANGYI}{西周·盠方彝的册命}
吴盉、吴方彝和盠方彝所记的受赏、册命、财物或祭祀事项，都是这种语言的短句。它们因为器名同形、释读和受命内容尚有疑义，不能被硬接成完整制度史；但器主愿意将片段保存下来，正说明一次王室往来只有进入祖先祭祀，才会获得跨代的政治效力。礼器所记录的是精英希望留下的关系，不是所有劳动者的声音，却让权力如何被物质化变得可见。

\eventanchor{WZ-SHIQIANG-PAN}{西周·史墙盘}
\eventanchor{WZ-MID-SHIQIANG-PAN-ROYAL-LINEAGE}{西周·史墙盘中的王系}
\eventanchor{WZ-XUAN-LAI-DING}{西周·逨鼎的家族回溯}
\eventanchor{WZ-XUAN-LAI-PAN}{西周·逨盘的列祖叙事}
史墙盘、逨鼎与逨盘尤其清楚地显示，家族记忆会把自身服务嵌进列王功业。它们为校核王序提供难得的近时材料，却不是没有取舍的年表：作器者要证明的是本家何以值得祭祀、何以配得继续受命，失败、冲突和无关者自然容易被省去。将器铭与传世王序互相校读，既能缩小某些年代问题，也应保留它们作为家族政治文本的立场。

\eventanchor{WZ-MID-SUIGONG-XU}{西周·遂公盨的禹德政叙述}
遂公盨把禹的德政和王室历史语言置入一件礼器，表明“过去”并不只由后世史家书写。器铭可靠，禹传说同其他文献的关系却仍有争议；它不能证明一段上古故事的原貌。它所确实展示的，是贵族可以借古代治水和德政的叙述解释当下的伦理与受命，使历史记忆本身成为礼器政治的一部分。

\subsection{歌诗、灾变与传承}

\eventanchor{WZ-WESTERN-ZHOU-ODES}{西周·雅颂的作品层}
\eventanchor{WZ-LATE-ODE-RITUAL}{西周·雅颂的传承}
《大雅》《小雅》《周颂》与《鲁颂》保存的朝会、祭祀、农事和军旅语言，并不需要被逐篇系到一位王，才有历史价值。若干作品可以与西周中晚期的仪式环境相联系，但作者、场合、编次与成诗年代常有争论；《毛诗序》和经师解释又属于更晚的理解层。把它们读作反复演唱、传抄和解释的礼仪记忆，既能听见共同秩序的词汇，也不会把诗歌误作某次典礼的现场录音。

\eventanchor{WZ-LATE-BRONZE-STYLE}{西周·晚期礼器的区域变化}
\eventanchor{WZ-LATE-CEMETERY-REGIONALITY}{西周·墓葬传统的不同步}
晚期礼器的纹饰、器形和铭文，以及关中、晋、燕、鲁等地墓葬的随葬传统，出现不同步的区域变化。它不等于各地已在政治上同时离开周王室，也不能被用作覆亡的单一指标；它提示的，是原料、工匠、消费和家族资源愈发需要从各自地区取得。共同的礼器语汇尚在，落实它的物质条件已经不完全相同。

\eventanchor{WZ-POST-771-RITUAL-MEMORY}{西周·东迁后的礼仪记忆}
\eventanchor{WZ-771-HOUJI-ALT}{西周·后稷与文武谱系的重申}
镐京失守后，王统并非只带着一个空的称号向东移动。宗庙、礼器、随从和祖先叙事要在成周重新安置、重新解释；具体带走了什么、仪式如何举行，材料不足以列成清单。后世反复以后稷、文王、武王的谱系说明天命来源，正是失去关中资源后仍要维持共主语言的一种做法。它能说明名分为何没有断绝，不能把礼仪延续误写成西周物质能力的原样保存。

\eventanchor{WZ-LATE-CLASSIC-TRANSMISSION}{西周·周史的后世整理}
\eventanchor{WZ-MU-XUNYOU-TRADITION}{西周·穆王西行的后世书写}
战国至汉代，周书、《史记·周本纪》以及不同传本把散落的王命、传说和谱系组织成我们今天所读的西周。清华简《系年》与传世篇章之间的比较，又不断提醒研究者文本并非只有一个形成时刻。《穆天子传》把穆王西行织成可阅读的远行故事，正是这种后世书写力量的鲜明例子。传承使材料得以留下，也为它加上新的秩序和解释；读西周文化，因而既要看器物和诗歌如何在当时起作用，也要看后人如何把它们变成“周”的记忆。
