\section{宫门、遗诏与八王之乱}
\label{sec:western-jin-court-politics-eight-princes}

太熙末年，西晋所要处理的并不只是皇帝更替，而是谁能够把诏令、尚书省与宫城卫队接到同一条指挥线上。武帝病重时，\eventanchor{JH-0289-YANG-JUN-REGENT}{西晋·杨骏辅政}外戚杨骏受遗诏辅政；随后武帝去世，太子司马衷即位，是为惠帝，杨骏以太傅、录尚书事主持朝政。《晋书·武帝纪》《惠帝纪》与《杨骏传》共同保存了这一权力转换的大致骨架：皇位传给了司马氏，而中枢的日常裁决暂时集中到后族手中。遗诏究竟怎样措辞、武帝原本要让哪些大臣共参辅政、诏令又经何人传达，史料并没有同样可靠的答案，不能把后来胜者的说法补成一套无缝的临终安排。

杨骏的难处，在于他既要以顾命大臣的名义维持新朝廷，又无法把皇后贾氏、宗王和宫中武力排除在政治之外。惠帝本人能否独立裁决，传世叙事多有贬抑而难以直接检验；更可把握的是，任官、奏报和宫门的控制权已成为各方必须争取的资源。统一后的皇室封王本可分担地方防务，此时却也提供了能带兵入京、以宗室名义干预中枢的行动者。继承没有建立一套约束后族和宗王的程序，反而使顾命、后族与宫卫之间的临时均衡格外脆弱。

\subsection{杨氏倒台，宫廷政变成为先例}

永平元年，贾后联络楚王司马玮等发动政变，杨骏被杀，杨氏集团随之失势。这一结果见于《晋书·惠帝纪》《贾后传》《杨骏传》，《资治通鉴》则把它编入连续的朝政更替。两类叙述都说明，宗王和禁卫能够被动员进入宫廷冲突；但贾后、司马玮和各禁军将领各自如何谋划，宫中诏书是否尽为真传，不能由后出的叙事一一坐实。把政变简单归结为一人“阴谋”，会遮蔽更重要的条件：杨氏排斥异己，皇后缺少参与朝政的稳定位置，而持兵宗王已被引入解决中枢争端。

杨氏倒台没有恢复顾命政治。汝南王司马亮与卫瓘以辅政者身份出现，不久又在贾后借司马玮发动的清洗中被杀，司马玮旋即被处死。短时间内连续出现的诏命、捕杀和再处置，使“谁代皇帝发令”的问题本身成为斗争的一部分。《晋书》诸传对于先后诏令和责任归属并不完全一致，《资治通鉴》的整合也不等于获得了一份独立的宫中记录。可以确定的不是某一纸诏书的全部来历，而是辅政者无法凭官号自保，宗王带兵进入都城也从例外变成可被反复调用的办法。

\subsection{关陇的警报没有进入洛阳的优先次序}

宫门内反复改换主人时，关中已经显示出更难处理的压力。元康六年至九年，氐、羌集团中的齐万年起兵，西晋多次征讨，直到二九九年才大体平定。战事的延续、主要将领与齐万年败亡，可由《晋书·惠帝纪》以及《张方传》《江统传》互相参照；参与的部落究竟有哪些、兵员多少、关中民众分别支持何方，却不能从史书中的概称推得。史书所用的群体名称首先是当时官府和编史者的分类，不应直接变成整齐而固定的族群图像。

这场战争耗去关陇的军粮和机动兵力，也暴露朝廷缺乏能够长期处理边地安置、土地与军镇关系的办法。江统《徙戎论》留下了朝臣对关中局势的强烈忧惧；它是理解这种忧惧和排斥性政策语言的重要文本，却不是人口规模、迁徙方向或叛乱原因的统计报告。不能因此把齐万年之乱解释成单一族群的必然冲突。较稳的结论是，西部防务已经需要持久投入，而洛阳的权力竞争仍不断抽走能够统筹投入的官员、军队与注意力。边地的紧张不是宫廷斗争的背景布置，它正在削弱中枢重新建立秩序的余地。

\subsection{废太子与诸王相攻}

永康元年，贾后以谋反罪废杀太子司马遹，继承危机由宫内猜忌变成公开的政治裂缝。《晋书·愍怀太子遹传》《贾后传》记有伪造诏书、诱逼书写等情节，但这些细节的传递链和执行过程难以逐项复原。太子被废杀这一结果本身已足以改变局势：皇位继承失去被普遍承认的次序，反对贾后的宗王因而得到可以动员官僚和军队的名义。

次年，赵王司马伦杀贾后，废惠帝而自立为帝。以“清君侧”进入宫廷的行动，很快越过了恢复旧秩序的界线。司马伦的废立与称帝，可由《晋书·赵王伦传》和《惠帝纪》确证；诏册由谁起草、多少朝臣出于赞同而非胁迫、贾后死亡的具体情状，则不宜写成确定事实。宗王自称皇帝触犯了维系司马氏秩序的底线，齐王司马冏等随即起兵，复立惠帝，并以大司马辅政。惠帝回到皇位，并不表示皇权重新获得军权；它只说明一支宗王联盟暂时以复辟的名义取得了洛阳。

后人以“八王之乱”概括这一连串冲突，名称有助于辨认其规模，却不应误作参加者人数、阵营或战争阶段都完全固定的清单。司马冏掌政后，河间王司马颙与成都王司马颖起兵；三〇二年，长沙王司马乂在洛阳杀司马冏，接掌朝政。关中、邺城和洛阳之间的军队被接连调入中枢，使辅政从官僚事务变成依靠外镇兵力维持的职位。《晋书·齐王冏传》《长沙厉王乂传》《成都王颖传》所载各军协同和城内响应，不足以精确还原每一支军队的数额；但政权在数月间数度易手，已经说明中央不能自行限制其所倚赖的武装。

三〇三年，司马乂据洛阳抵抗司马颙、司马颖联军，京师陷入长期战斗。围城期间的粮价、死伤与惠帝是否亲自指挥，材料说法纷歧，不能把任何一个数字当作城市的完整经验。战斗持续本身却有明确的制度后果：皇帝、官署和城防被系于一方宗王的军事胜负，财政、漕运和地方治安则无从正常调度。巴蜀的李雄同年攻取成都，次年刘渊在左国城自称汉王，陈敏也在江东据地自置官属；这些并行的地方与边地变化不必被夸写为由洛阳一役直接造成，却显示中央内战发生时，原先由晋廷维系的区域节点已难得到有效支援。刘渊所能动员的部众范围、陈敏得到多少江东士族支持，分别见于《晋书·刘元海载记》《陈敏传》及《资治通鉴》《建康实录》的不同叙述，均不能据此画成边界明确、内部一致的政权。

永安元年，司马乂被东海王司马越等交给司马颙军并遭杀害，外军进入并支配洛阳。司马越何以倒戈、交付的程序为何、司马乂如何遇害，是《晋书·长沙厉王乂传》《东海孝献王越传》之间仍须保留的疑点；司马乂失去洛阳、惠帝被迫移置的结果则较为清楚。三〇五年，司马越又以讨伐司马颙为名起兵，更多州郡被卷入战争。各地响应的次序、兵额和地方社会被征发到何种程度，都不能由“勤王”或“讨逆”的称号推定；可以看见的是，原该守卫道路和边境的军队与粮道，持续服务于争夺皇帝所在地的内战。

\subsection{空出的皇位与空出的中枢}

三〇六年，惠帝去世，司马炽即位，是为怀帝，司马越仍掌握主要军政权。《晋书·惠帝纪》《怀帝纪》与《东海孝献王越传》可相互印证继位和权力格局，惠帝死因、司马越是否应负责任以及新帝能够实际决定多少政务，则不应强作结论。同年，李雄在成都称帝，说明西南的割据已形成自己的皇帝体制；关中、并州与江东的局势也都不再能仅靠洛阳的任命整合。怀帝所继承的是皇帝名号和残存官署，而不是一支可统一指挥、可稳定供给的国家力量。

因此，西晋的崩解不能只被解释为某位皇帝的个人才能，或某一位后妃、宗王的品行。杨骏辅政、贾后政变、废杀太子和诸王相攻，使继承和诏令先后失去可信的程序；齐万年之乱所显出的关陇压力、成都与左国城的政权变化，又使中枢无力把内战限定在宫城之内。到怀帝即位时，中央的破裂已与地方、边地和道路的失序相互牵连。此后洛阳所面对的危机，不能再靠一次复辟或一次辅政来化解。

\subsection{从内战到亡国}

怀帝继位后，空出的中枢很快面对一个新的皇帝中心。三〇八年，刘渊在平阳称帝，以汉为国号；其官制究竟在多大程度上仿汉、汉室继承语言如何被不同部众理解，不能由帝号本身断定，但称帝确实把并州、河东的多支武装放入了可以任官、征发的竞争框架。司马越仍握有主要军政权，却未能重建洛阳的外援。三一〇年他带兵东出途中去世，部众与辎重失去统一指挥，京师的粮道和可用机动力量更加空虚。

三一一年，汉赵军攻陷洛阳，怀帝被俘押往平阳。死散、杀掠和宫城破坏的数字，以及皇帝出宫和被俘后的礼仪，都有不同叙事，不能把它们合成一幅精确的灾难统计图；都城陷落、皇帝被俘和官僚中心破坏却足以说明，西晋已经失去维持全国任命与征发的支点。三一三年怀帝遇害，长安拥立司马邺为愍帝，是在残余官僚与宗室中保存晋朝继承线的努力，而不是对北方秩序的恢复。

三一六年，刘曜攻陷长安，愍帝出降。围城饥荒、投降条件与关中各地的反应不宜由一两种纪传写成定论；长安的失守和西晋北方朝廷的终结没有疑义。内战所耗散的军队、道路和政治信任，到此终于与汉赵的进攻连在一起。西晋的结局不是洛阳宫门中某一派战胜另一派的最后一幕，而是中枢已不能把皇统、粮运与地方军镇重新接合；晋室此后只能在建业另觅存续的条件。

\subsection{史书、编年与碑刻所能说明的不同问题}

本节的年序主要依靠《晋书》的帝纪和相关列传、载记。《晋书》由唐初官修，广采旧史与杂传，保存了西晋宫廷冲突、汉赵进攻与两京陷落最完整的传世叙事；也正因如此，其中的谶纬、人物褒贬、宫闱秘事和事后归责，必须同事件发生本身分开处理。《资治通鉴》把这些材料编入连续年序，便于辨认政变、征讨、继位与陷都之间的前后关系；它是北宋的编纂成果，有自己的删取和正统判断，不能被当作与《晋书》彼此独立的现场证词。两书相合，可以加强对废立、入京和战事结果的把握，却不足以证实诏书真伪、人物动机或兵员数字。

碑刻、墓志和地方考古提供的是另一种尺度：它们有时能为姓名、官职、纪日与地方网络提供独立锚点，却很少能够记录二八九至三一六年每一次宫廷密令、城门争夺或军队调动。本节没有以一方墓志或一通碑刻来证明杨骏、贾后、诸王或刘渊的谋划，也没有拿都城遗址推算全城人口与损失。它们提醒我们，官修史书以洛阳和宗室为中心的视野，不能代替关中军民、边地部众和被征发者的经历。正是在这些材料缺口中，叙事只能写明账本所列的继承、政变、战争与政权变化，并把无从核实的言辞、心理和场景留在史料之外。


% 年序补线：本节将既有账本中尚未初次落入正文的条目接入相应历史场景。
\subsection{宫门与关陇：中枢资源开始分流}
\noindent 太熙元年四月（290年），西晋的\eventanchor{JH-0290-WU-EMPEROR-DEATH}{司马炎去世}可从“司马炎去世，惠帝司马衷即位，杨骏以太傅录尚书事主持朝政”这一变化进入。统一期的皇权继承未能建立可约束后族与宗王的稳定程序；后来中央权力迅速转入杨氏与皇后贾氏的竞争，太康秩序开始瓦解。 《晋书·武帝纪》；《晋书·惠帝纪》；《晋书·杨骏传》留下了年序和结果的线索；卒年、继位与杨骏辅政可靠；惠帝初政的实际决策链和宫中诏令形成过程有争议。\par\smallskip
\noindent \eventanchor{JH-LEDGER-003-1}{司马炎去世}在太熙元年四月（290年）的西晋材料中留下的是一项异文问题，其所指的核心事项为“司马炎去世，惠帝司马衷即位，杨骏以太傅录尚书事主持朝政的前期动员与资源准备”。 《晋书·武帝纪》；《晋书·惠帝纪》；《晋书·杨骏传》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent 太熙元年四月（290年）的西晋并未因此多出一场独立事件；\eventanchor{JH-LEDGER-003-2}{司马炎去世}提示的是“司马炎去世，惠帝司马衷即位，杨骏以太傅录尚书事主持朝政的命令、联盟或地方响应”的材料分歧。 《晋书·武帝纪》；《晋书·惠帝纪》；《晋书·杨骏传》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent \eventanchor{JH-LEDGER-003-3}{司马炎去世}使太熙元年四月（290年）的西晋年序多出一层检验：所要复核的是“司马炎去世，惠帝司马衷即位，杨骏以太傅录尚书事主持朝政”，而不是以一个定本覆盖全部传述。 《晋书·武帝纪》；《晋书·惠帝纪》；《晋书·杨骏传》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent 太熙元年四月（290年），西晋关于\eventanchor{JH-LEDGER-003-4}{司马炎去世}的记载仍须回到“司马炎去世，惠帝司马衷即位，杨骏以太傅录尚书事主持朝政的执行中的空间与人员处置”逐项比读。 《晋书·武帝纪》；《晋书·惠帝纪》；《晋书·杨骏传》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent \eventanchor{JH-LEDGER-003-5}{司马炎去世}在太熙元年四月（290年）的西晋材料中留下的是一项异文问题，其所指的核心事项为“司马炎去世，惠帝司马衷即位，杨骏以太傅录尚书事主持朝政的后续制度或军政调整”。 《晋书·武帝纪》；《晋书·惠帝纪》；《晋书·杨骏传》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent 太熙元年四月（290年）的西晋并未因此多出一场独立事件；\eventanchor{JH-LEDGER-003-6}{司马炎去世}提示的是“司马炎去世，惠帝司马衷即位，杨骏以太傅录尚书事主持朝政”的材料分歧。 《晋书·武帝纪》；《晋书·惠帝纪》；《晋书·杨骏传》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent \eventanchor{JH-0291-JIA-OVERTHROWS-YANG}{贾后联络楚王司马玮等发动政变}发生于永平元年（291年）的西晋。它并非只是一则名号变换——贾后联络楚王司马玮等发动政变，杨骏被杀，杨氏外戚集团被清除；杨骏排斥异己并限制贾后参与朝政，皇后遂借宗王和宫卫改变权力格局，从而外戚专权并未被制度性解决，宫廷政变成为宗王争夺中枢的先例。 上述轮廓先依《晋书·惠帝纪》；《晋书·贾后传》；《晋书·杨骏传》；《资治通鉴·晋纪》，但政变、杨骏被杀和杨氏失势可靠；贾后、司马玮与禁军将领各自谋划及诏令真伪有争议。\par\smallskip
\noindent 元康元年（291年），西晋的\eventanchor{JH-0291-LIANG-WEI-PURGE}{汝南王司马亮与卫瓘辅政后又被贾后借楚王司马玮诛杀}可从“汝南王司马亮与卫瓘辅政后又被贾后借楚王司马玮诛杀，司马玮旋即被处死”这一变化进入。杨氏倒台后辅政名义落在宗室与重臣手中，但贾后仍控制宫中信息与诏令渠道；后来连续清洗摧毁了稳定辅政的可能，宗王带兵入京的政治惯例进一步固化。 《晋书·惠帝纪》；《晋书·汝南文成王亮传》；《晋书·卫瓘传》；《晋书·楚隐王玮传》可以支撑这一顺序；司马亮、卫瓘遇害及司马玮被杀可靠；先后诏命、贾后责任与辅政集团内部关系有争议。\par\smallskip
\noindent \eventanchor{JH-LEDGER-004-1}{贾后联络楚王司马玮等发动政变}在永平元年（291年）的西晋材料中留下的是一项异文问题，其所指的核心事项为“贾后联络楚王司马玮等发动政变，杨骏被杀，杨氏外戚集团被清除的前期动员与资源准备”。 《晋书·惠帝纪》；《晋书·贾后传》；《晋书·杨骏传》；《资治通鉴·晋纪》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent 永平元年（291年）的西晋并未因此多出一场独立事件；\eventanchor{JH-LEDGER-004-2}{贾后联络楚王司马玮等发动政变}提示的是“贾后联络楚王司马玮等发动政变，杨骏被杀，杨氏外戚集团被清除的命令、联盟或地方响应”的材料分歧。 《晋书·惠帝纪》；《晋书·贾后传》；《晋书·杨骏传》；《资治通鉴·晋纪》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent \eventanchor{JH-LEDGER-004-3}{贾后联络楚王司马玮等发动政变}使永平元年（291年）的西晋年序多出一层检验：所要复核的是“贾后联络楚王司马玮等发动政变，杨骏被杀，杨氏外戚集团被清除”，而不是以一个定本覆盖全部传述。 《晋书·惠帝纪》；《晋书·贾后传》；《晋书·杨骏传》；《资治通鉴·晋纪》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent 永平元年（291年），西晋关于\eventanchor{JH-LEDGER-004-4}{贾后联络楚王司马玮等发动政变}的记载仍须回到“贾后联络楚王司马玮等发动政变，杨骏被杀，杨氏外戚集团被清除的执行中的空间与人员处置”逐项比读。 《晋书·惠帝纪》；《晋书·贾后传》；《晋书·杨骏传》；《资治通鉴·晋纪》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent \eventanchor{JH-LEDGER-004-5}{贾后联络楚王司马玮等发动政变}在永平元年（291年）的西晋材料中留下的是一项异文问题，其所指的核心事项为“贾后联络楚王司马玮等发动政变，杨骏被杀，杨氏外戚集团被清除的后续制度或军政调整”。 《晋书·惠帝纪》；《晋书·贾后传》；《晋书·杨骏传》；《资治通鉴·晋纪》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent 永平元年（291年）的西晋并未因此多出一场独立事件；\eventanchor{JH-LEDGER-004-6}{贾后联络楚王司马玮等发动政变}提示的是“贾后联络楚王司马玮等发动政变，杨骏被杀，杨氏外戚集团被清除”的材料分歧。 《晋书·惠帝纪》；《晋书·贾后传》；《晋书·杨骏传》；《资治通鉴·晋纪》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent \eventanchor{JH-LEDGER-005-1}{汝南王司马亮与卫瓘辅政后又被贾后借楚王司马玮诛杀}使元康元年（291年）的西晋年序多出一层检验：所要复核的是“汝南王司马亮与卫瓘辅政后又被贾后借楚王司马玮诛杀，司马玮旋即被处死的前期动员与资源准备”，而不是以一个定本覆盖全部传述。 《晋书·惠帝纪》；《晋书·汝南文成王亮传》；《晋书·卫瓘传》；《晋书·楚隐王玮传》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent 元康元年（291年），西晋关于\eventanchor{JH-LEDGER-005-2}{汝南王司马亮与卫瓘辅政后又被贾后借楚王司马玮诛杀}的记载仍须回到“汝南王司马亮与卫瓘辅政后又被贾后借楚王司马玮诛杀，司马玮旋即被处死的命令、联盟或地方响应”逐项比读。 《晋书·惠帝纪》；《晋书·汝南文成王亮传》；《晋书·卫瓘传》；《晋书·楚隐王玮传》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent \eventanchor{JH-LEDGER-005-3}{汝南王司马亮与卫瓘辅政后又被贾后借楚王司马玮诛杀}在元康元年（291年）的西晋材料中留下的是一项异文问题，其所指的核心事项为“汝南王司马亮与卫瓘辅政后又被贾后借楚王司马玮诛杀，司马玮旋即被处死”。 《晋书·惠帝纪》；《晋书·汝南文成王亮传》；《晋书·卫瓘传》；《晋书·楚隐王玮传》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent 元康元年（291年）的西晋并未因此多出一场独立事件；\eventanchor{JH-LEDGER-005-4}{汝南王司马亮与卫瓘辅政后又被贾后借楚王司马玮诛杀}提示的是“汝南王司马亮与卫瓘辅政后又被贾后借楚王司马玮诛杀，司马玮旋即被处死的执行中的空间与人员处置”的材料分歧。 《晋书·惠帝纪》；《晋书·汝南文成王亮传》；《晋书·卫瓘传》；《晋书·楚隐王玮传》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent \eventanchor{JH-LEDGER-005-5}{汝南王司马亮与卫瓘辅政后又被贾后借楚王司马玮诛杀}使元康元年（291年）的西晋年序多出一层检验：所要复核的是“汝南王司马亮与卫瓘辅政后又被贾后借楚王司马玮诛杀，司马玮旋即被处死的后续制度或军政调整”，而不是以一个定本覆盖全部传述。 《晋书·惠帝纪》；《晋书·汝南文成王亮传》；《晋书·卫瓘传》；《晋书·楚隐王玮传》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent 元康元年（291年），西晋关于\eventanchor{JH-LEDGER-005-6}{汝南王司马亮与卫瓘辅政后又被贾后借楚王司马玮诛杀}的记载仍须回到“汝南王司马亮与卫瓘辅政后又被贾后借楚王司马玮诛杀，司马玮旋即被处死”逐项比读。 《晋书·惠帝纪》；《晋书·汝南文成王亮传》；《晋书·卫瓘传》；《晋书·楚隐王玮传》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent 在元康六年至九年（296年至299年），\eventanchor{JH-0296-QI-WANNIAN}{氐族齐万年在关中起兵}把西晋与关陇氐羌集团的局面推向“氐族齐万年在关中起兵，西晋多次征讨并长期调动关陇军粮，至299年叛乱被平定”。这一着力于关陇军镇、迁徙人口和土地资源紧张，中央又缺少持久边防与安置方案，也令战争耗损关中并加深朝臣对边民与迁徙的排斥性讨论，削弱西晋西部防线。 《晋书·惠帝纪》；《晋书·张方传》；《晋书·江统传》；《资治通鉴·晋纪》使这一变化可被追踪，不过叛乱延续、主要将领和齐万年败亡大体可靠；参与部落、兵员数字与地方民众立场有争议。\par\smallskip
\noindent 元康六年至九年（296年至299年）的西晋与关陇氐羌集团并未因此多出一场独立事件；\eventanchor{JH-LEDGER-006-1}{氐族齐万年在关中起兵}提示的是“氐族齐万年在关中起兵，西晋多次征讨并长期调动关陇军粮，至299年叛乱被平定的前期动员与资源准备”的材料分歧。 《晋书·惠帝纪》；《晋书·张方传》；《晋书·江统传》；《资治通鉴·晋纪》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent \eventanchor{JH-LEDGER-006-2}{氐族齐万年在关中起兵}使元康六年至九年（296年至299年）的西晋与关陇氐羌集团年序多出一层检验：所要复核的是“氐族齐万年在关中起兵，西晋多次征讨并长期调动关陇军粮，至299年叛乱被平定的命令、联盟或地方响应”，而不是以一个定本覆盖全部传述。 《晋书·惠帝纪》；《晋书·张方传》；《晋书·江统传》；《资治通鉴·晋纪》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent 元康六年至九年（296年至299年），西晋与关陇氐羌集团关于\eventanchor{JH-LEDGER-006-3}{氐族齐万年在关中起兵}的记载仍须回到“氐族齐万年在关中起兵，西晋多次征讨并长期调动关陇军粮，至299年叛乱被平定”逐项比读。 《晋书·惠帝纪》；《晋书·张方传》；《晋书·江统传》；《资治通鉴·晋纪》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent \eventanchor{JH-LEDGER-006-4}{氐族齐万年在关中起兵}在元康六年至九年（296年至299年）的西晋与关陇氐羌集团材料中留下的是一项异文问题，其所指的核心事项为“氐族齐万年在关中起兵，西晋多次征讨并长期调动关陇军粮，至299年叛乱被平定的执行中的空间与人员处置”。 《晋书·惠帝纪》；《晋书·张方传》；《晋书·江统传》；《资治通鉴·晋纪》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent 元康六年至九年（296年至299年）的西晋与关陇氐羌集团并未因此多出一场独立事件；\eventanchor{JH-LEDGER-006-5}{氐族齐万年在关中起兵}提示的是“氐族齐万年在关中起兵，西晋多次征讨并长期调动关陇军粮，至299年叛乱被平定的后续制度或军政调整”的材料分歧。 《晋书·惠帝纪》；《晋书·张方传》；《晋书·江统传》；《资治通鉴·晋纪》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent \eventanchor{JH-LEDGER-006-6}{氐族齐万年在关中起兵}使元康六年至九年（296年至299年）的西晋与关陇氐羌集团年序多出一层检验：所要复核的是“氐族齐万年在关中起兵，西晋多次征讨并长期调动关陇军粮，至299年叛乱被平定”，而不是以一个定本覆盖全部传述。 《晋书·惠帝纪》；《晋书·张方传》；《晋书·江统传》；《资治通鉴·晋纪》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\subsection{诸王相攻：都城之外的政权正在成形}
\noindent 永康元年（300年），西晋的资源、道路或官署在\eventanchor{JH-0300-HEIR-APPARENT-KILLED}{贾后以谋反罪废杀太子司马遹}处发生位移：贾后以谋反罪废杀太子司马遹，皇位继承与宫廷联盟由此公开破裂。太子与贾后长期不睦，太子外家和朝臣网络也使皇后感到威胁，其后果是废杀太子给反贾后宗王以动员名义，直接引发司马伦集团的夺权。 材料主要是《晋书·惠帝纪》；《晋书·愍怀太子遹传》；《晋书·贾后传》，因此必须保留限度：太子被废杀可靠；伪造诏书、太子是否被诱逼书写和具体执行者有争议。\par\smallskip
\noindent \eventanchor{JH-LEDGER-007-1}{贾后以谋反罪废杀太子司马遹}在永康元年（300年）的西晋材料中留下的是一项异文问题，其所指的核心事项为“贾后以谋反罪废杀太子司马遹，皇位继承与宫廷联盟由此公开破裂的前期动员与资源准备”。 《晋书·惠帝纪》；《晋书·愍怀太子遹传》；《晋书·贾后传》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent 永康元年（300年）的西晋并未因此多出一场独立事件；\eventanchor{JH-LEDGER-007-2}{贾后以谋反罪废杀太子司马遹}提示的是“贾后以谋反罪废杀太子司马遹，皇位继承与宫廷联盟由此公开破裂的命令、联盟或地方响应”的材料分歧。 《晋书·惠帝纪》；《晋书·愍怀太子遹传》；《晋书·贾后传》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent \eventanchor{JH-LEDGER-007-3}{贾后以谋反罪废杀太子司马遹}使永康元年（300年）的西晋年序多出一层检验：所要复核的是“贾后以谋反罪废杀太子司马遹，皇位继承与宫廷联盟由此公开破裂”，而不是以一个定本覆盖全部传述。 《晋书·惠帝纪》；《晋书·愍怀太子遹传》；《晋书·贾后传》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent 永康元年（300年），西晋关于\eventanchor{JH-LEDGER-007-4}{贾后以谋反罪废杀太子司马遹}的记载仍须回到“贾后以谋反罪废杀太子司马遹，皇位继承与宫廷联盟由此公开破裂的执行中的空间与人员处置”逐项比读。 《晋书·惠帝纪》；《晋书·愍怀太子遹传》；《晋书·贾后传》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent \eventanchor{JH-LEDGER-007-5}{贾后以谋反罪废杀太子司马遹}在永康元年（300年）的西晋材料中留下的是一项异文问题，其所指的核心事项为“贾后以谋反罪废杀太子司马遹，皇位继承与宫廷联盟由此公开破裂的后续制度或军政调整”。 《晋书·惠帝纪》；《晋书·愍怀太子遹传》；《晋书·贾后传》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent 永康元年（300年）的西晋并未因此多出一场独立事件；\eventanchor{JH-LEDGER-007-6}{贾后以谋反罪废杀太子司马遹}提示的是“贾后以谋反罪废杀太子司马遹，皇位继承与宫廷联盟由此公开破裂”的材料分歧。 《晋书·惠帝纪》；《晋书·愍怀太子遹传》；《晋书·贾后传》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent 沿着永宁元年（301年）的年序，西晋在\eventanchor{JH-0301-SIMA-JIONG-COUP}{齐王司马冏等起兵推翻司马伦}时经历“齐王司马冏等起兵推翻司马伦，复立惠帝并以大司马辅政”。此前司马伦僭号触犯多数宗室与官僚的利益，地方军镇得以借复辟集结；此后惠帝虽复位却无自主军权，辅政宗王之间的竞争转为公开军事冲突。 对这一段，只能以《晋书·惠帝纪》；《晋书·齐王冏传》；《晋书·赵王伦传》；《资治通鉴·晋纪》核其大意：司马伦败死、惠帝复位和司马冏辅政可靠；诸王兵力、洛阳城内响应和战后处置有争议。\par\smallskip
\noindent 永宁元年（301年），西晋的资源、道路或官署在\eventanchor{JH-0301-SIMA-LUN-USURPATION}{赵王司马伦杀贾后并废惠帝自立为帝}处发生位移：赵王司马伦杀贾后并废惠帝自立为帝，短暂改变西晋帝统。贾后废杀太子使宫廷失去支持，司马伦及孙秀利用清君侧名义控制禁军，其后果是宗王称帝打破皇统禁忌，引起齐王司马冏等诸王联合反击。 《晋书·惠帝纪》；《晋书·赵王伦传》；《晋书·贾后传》留下了年序和结果的线索；司马伦废立与称帝可靠；其诏册的撰写、朝臣拥立程度和贾后死亡细节有争议。\par\smallskip
\noindent \eventanchor{JH-LEDGER-008-1}{赵王司马伦杀贾后并废惠帝自立为帝}在永宁元年（301年）的西晋材料中留下的是一项异文问题，其所指的核心事项为“赵王司马伦杀贾后并废惠帝自立为帝，短暂改变西晋帝统的前期动员与资源准备”。 《晋书·惠帝纪》；《晋书·赵王伦传》；《晋书·贾后传》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent 永宁元年（301年）的西晋并未因此多出一场独立事件；\eventanchor{JH-LEDGER-008-2}{赵王司马伦杀贾后并废惠帝自立为帝}提示的是“赵王司马伦杀贾后并废惠帝自立为帝，短暂改变西晋帝统的命令、联盟或地方响应”的材料分歧。 《晋书·惠帝纪》；《晋书·赵王伦传》；《晋书·贾后传》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent \eventanchor{JH-LEDGER-008-3}{赵王司马伦杀贾后并废惠帝自立为帝}使永宁元年（301年）的西晋年序多出一层检验：所要复核的是“赵王司马伦杀贾后并废惠帝自立为帝，短暂改变西晋帝统”，而不是以一个定本覆盖全部传述。 《晋书·惠帝纪》；《晋书·赵王伦传》；《晋书·贾后传》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent 永宁元年（301年），西晋关于\eventanchor{JH-LEDGER-008-4}{赵王司马伦杀贾后并废惠帝自立为帝}的记载仍须回到“赵王司马伦杀贾后并废惠帝自立为帝，短暂改变西晋帝统的执行中的空间与人员处置”逐项比读。 《晋书·惠帝纪》；《晋书·赵王伦传》；《晋书·贾后传》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent \eventanchor{JH-LEDGER-008-5}{赵王司马伦杀贾后并废惠帝自立为帝}在永宁元年（301年）的西晋材料中留下的是一项异文问题，其所指的核心事项为“赵王司马伦杀贾后并废惠帝自立为帝，短暂改变西晋帝统的后续制度或军政调整”。 《晋书·惠帝纪》；《晋书·赵王伦传》；《晋书·贾后传》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent 永宁元年（301年）的西晋并未因此多出一场独立事件；\eventanchor{JH-LEDGER-008-6}{赵王司马伦杀贾后并废惠帝自立为帝}提示的是“赵王司马伦杀贾后并废惠帝自立为帝，短暂改变西晋帝统”的材料分歧。 《晋书·惠帝纪》；《晋书·赵王伦传》；《晋书·贾后传》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent \eventanchor{JH-LEDGER-009-1}{齐王司马冏等起兵推翻司马伦}使永宁元年（301年）的西晋年序多出一层检验：所要复核的是“齐王司马冏等起兵推翻司马伦，复立惠帝并以大司马辅政的前期动员与资源准备”，而不是以一个定本覆盖全部传述。 《晋书·惠帝纪》；《晋书·齐王冏传》；《晋书·赵王伦传》；《资治通鉴·晋纪》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent 永宁元年（301年），西晋关于\eventanchor{JH-LEDGER-009-2}{齐王司马冏等起兵推翻司马伦}的记载仍须回到“齐王司马冏等起兵推翻司马伦，复立惠帝并以大司马辅政的命令、联盟或地方响应”逐项比读。 《晋书·惠帝纪》；《晋书·齐王冏传》；《晋书·赵王伦传》；《资治通鉴·晋纪》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent \eventanchor{JH-LEDGER-009-3}{齐王司马冏等起兵推翻司马伦}在永宁元年（301年）的西晋材料中留下的是一项异文问题，其所指的核心事项为“齐王司马冏等起兵推翻司马伦，复立惠帝并以大司马辅政”。 《晋书·惠帝纪》；《晋书·齐王冏传》；《晋书·赵王伦传》；《资治通鉴·晋纪》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent 永宁元年（301年）的西晋并未因此多出一场独立事件；\eventanchor{JH-LEDGER-009-4}{齐王司马冏等起兵推翻司马伦}提示的是“齐王司马冏等起兵推翻司马伦，复立惠帝并以大司马辅政的执行中的空间与人员处置”的材料分歧。 《晋书·惠帝纪》；《晋书·齐王冏传》；《晋书·赵王伦传》；《资治通鉴·晋纪》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent \eventanchor{JH-LEDGER-009-5}{齐王司马冏等起兵推翻司马伦}使永宁元年（301年）的西晋年序多出一层检验：所要复核的是“齐王司马冏等起兵推翻司马伦，复立惠帝并以大司马辅政的后续制度或军政调整”，而不是以一个定本覆盖全部传述。 《晋书·惠帝纪》；《晋书·齐王冏传》；《晋书·赵王伦传》；《资治通鉴·晋纪》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent 永宁元年（301年），西晋关于\eventanchor{JH-LEDGER-009-6}{齐王司马冏等起兵推翻司马伦}的记载仍须回到“齐王司马冏等起兵推翻司马伦，复立惠帝并以大司马辅政”逐项比读。 《晋书·惠帝纪》；《晋书·齐王冏传》；《晋书·赵王伦传》；《资治通鉴·晋纪》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent 太安元年（302年）的西晋，\eventanchor{JH-0302-SIMA-YING-DEFEATS-JIONG}{河间王司马颙与成都王司马颖起兵}使“河间王司马颙与成都王司马颖起兵，长沙王司马乂在洛阳杀齐王司马冏并接掌朝政”成为实际的选择与代价。司马冏专权引起宗王不满，关中与邺城的军事资源被引入洛阳政争，于是辅政权在数月间再度易手，中央对地方军队的依赖进一步加深。 上述轮廓先依《晋书·惠帝纪》；《晋书·齐王冏传》；《晋书·长沙厉王乂传》；《晋书·成都王颖传》，但司马冏被杀和司马乂掌政可靠；司马颙、司马颖军队的协调和贾后余党作用有争议。\par\smallskip
\noindent 太安元年（302年）的西晋并未因此多出一场独立事件；\eventanchor{JH-LEDGER-010-1}{河间王司马颙与成都王司马颖起兵}提示的是“河间王司马颙与成都王司马颖起兵，长沙王司马乂在洛阳杀齐王司马冏并接掌朝政的前期动员与资源准备”的材料分歧。 《晋书·惠帝纪》；《晋书·齐王冏传》；《晋书·长沙厉王乂传》；《晋书·成都王颖传》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent \eventanchor{JH-LEDGER-010-2}{河间王司马颙与成都王司马颖起兵}使太安元年（302年）的西晋年序多出一层检验：所要复核的是“河间王司马颙与成都王司马颖起兵，长沙王司马乂在洛阳杀齐王司马冏并接掌朝政的命令、联盟或地方响应”，而不是以一个定本覆盖全部传述。 《晋书·惠帝纪》；《晋书·齐王冏传》；《晋书·长沙厉王乂传》；《晋书·成都王颖传》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent 太安元年（302年），西晋关于\eventanchor{JH-LEDGER-010-3}{河间王司马颙与成都王司马颖起兵}的记载仍须回到“河间王司马颙与成都王司马颖起兵，长沙王司马乂在洛阳杀齐王司马冏并接掌朝政”逐项比读。 《晋书·惠帝纪》；《晋书·齐王冏传》；《晋书·长沙厉王乂传》；《晋书·成都王颖传》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent \eventanchor{JH-LEDGER-010-4}{河间王司马颙与成都王司马颖起兵}在太安元年（302年）的西晋材料中留下的是一项异文问题，其所指的核心事项为“河间王司马颙与成都王司马颖起兵，长沙王司马乂在洛阳杀齐王司马冏并接掌朝政的执行中的空间与人员处置”。 《晋书·惠帝纪》；《晋书·齐王冏传》；《晋书·长沙厉王乂传》；《晋书·成都王颖传》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent 太安元年（302年）的西晋并未因此多出一场独立事件；\eventanchor{JH-LEDGER-010-5}{河间王司马颙与成都王司马颖起兵}提示的是“河间王司马颙与成都王司马颖起兵，长沙王司马乂在洛阳杀齐王司马冏并接掌朝政的后续制度或军政调整”的材料分歧。 《晋书·惠帝纪》；《晋书·齐王冏传》；《晋书·长沙厉王乂传》；《晋书·成都王颖传》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent \eventanchor{JH-LEDGER-010-6}{河间王司马颙与成都王司马颖起兵}使太安元年（302年）的西晋年序多出一层检验：所要复核的是“河间王司马颙与成都王司马颖起兵，长沙王司马乂在洛阳杀齐王司马冏并接掌朝政”，而不是以一个定本覆盖全部传述。 《晋书·惠帝纪》；《晋书·齐王冏传》；《晋书·长沙厉王乂传》；《晋书·成都王颖传》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent 太安二年（303年），成汉与益州西晋守军的\eventanchor{JH-0303-LI-XIONG-TAKES-CHENGDU}{巴氐首领李雄攻取成都}可从“巴氐首领李雄攻取成都，益州的西晋统治被成汉政权取代”这一变化进入。李特集团在蜀地流民与地方矛盾中壮大，西晋益州军政又因内乱难获援助；后来成都成为成汉都城，西晋失去西南重要税源、兵源和交通节点。 《晋书·李雄载记》；《华阳国志·李特雄期寿势志》；《资治通鉴·晋纪》可以支撑这一顺序；取成都与李雄建立控制可靠；战斗时日、地方豪族支持和流民构成有争议。\par\smallskip
\noindent 太安二年（303年）的西晋，\eventanchor{JH-0303-SIMA-AI-DEFENDS-LUOYANG}{长沙王司马乂据洛阳抵抗河间王司马颙和成都王司马颖联军}使“长沙王司马乂据洛阳抵抗河间王司马颙和成都王司马颖联军，京师陷入长期战斗”成为实际的选择与代价。司马乂控制惠帝和洛阳官署，司马颙、司马颖则试图以外军重置辅政，于是都城战火消耗财政和人口，西晋无法有效回应边地与地方危机。 《晋书·惠帝纪》；《晋书·长沙厉王乂传》；《晋书·河间平王颙传》；《资治通鉴·晋纪》使这一变化可被追踪，不过司马乂守城与联军进攻可靠；城内粮价、伤亡及惠帝是否亲自指挥有争议。\par\smallskip
\noindent 太安二年（303年）的西晋并未因此多出一场独立事件；\eventanchor{JH-LEDGER-011-1}{长沙王司马乂据洛阳抵抗河间王司马颙和成都王司马颖联军}提示的是“长沙王司马乂据洛阳抵抗河间王司马颙和成都王司马颖联军，京师陷入长期战斗的前期动员与资源准备”的材料分歧。 《晋书·惠帝纪》；《晋书·长沙厉王乂传》；《晋书·河间平王颙传》；《资治通鉴·晋纪》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent \eventanchor{JH-LEDGER-011-2}{长沙王司马乂据洛阳抵抗河间王司马颙和成都王司马颖联军}使太安二年（303年）的西晋年序多出一层检验：所要复核的是“长沙王司马乂据洛阳抵抗河间王司马颙和成都王司马颖联军，京师陷入长期战斗的命令、联盟或地方响应”，而不是以一个定本覆盖全部传述。 《晋书·惠帝纪》；《晋书·长沙厉王乂传》；《晋书·河间平王颙传》；《资治通鉴·晋纪》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent 太安二年（303年），西晋关于\eventanchor{JH-LEDGER-011-3}{长沙王司马乂据洛阳抵抗河间王司马颙和成都王司马颖联军}的记载仍须回到“长沙王司马乂据洛阳抵抗河间王司马颙和成都王司马颖联军，京师陷入长期战斗”逐项比读。 《晋书·惠帝纪》；《晋书·长沙厉王乂传》；《晋书·河间平王颙传》；《资治通鉴·晋纪》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent \eventanchor{JH-LEDGER-011-4}{长沙王司马乂据洛阳抵抗河间王司马颙和成都王司马颖联军}在太安二年（303年）的西晋材料中留下的是一项异文问题，其所指的核心事项为“长沙王司马乂据洛阳抵抗河间王司马颙和成都王司马颖联军，京师陷入长期战斗的执行中的空间与人员处置”。 《晋书·惠帝纪》；《晋书·长沙厉王乂传》；《晋书·河间平王颙传》；《资治通鉴·晋纪》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent 太安二年（303年）的西晋并未因此多出一场独立事件；\eventanchor{JH-LEDGER-011-5}{长沙王司马乂据洛阳抵抗河间王司马颙和成都王司马颖联军}提示的是“长沙王司马乂据洛阳抵抗河间王司马颙和成都王司马颖联军，京师陷入长期战斗的后续制度或军政调整”的材料分歧。 《晋书·惠帝纪》；《晋书·长沙厉王乂传》；《晋书·河间平王颙传》；《资治通鉴·晋纪》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent \eventanchor{JH-LEDGER-011-6}{长沙王司马乂据洛阳抵抗河间王司马颙和成都王司马颖联军}使太安二年（303年）的西晋年序多出一层检验：所要复核的是“长沙王司马乂据洛阳抵抗河间王司马颙和成都王司马颖联军，京师陷入长期战斗”，而不是以一个定本覆盖全部传述。 《晋书·惠帝纪》；《晋书·长沙厉王乂传》；《晋书·河间平王颙传》；《资治通鉴·晋纪》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent 太安二年（303年），成汉与益州西晋守军关于\eventanchor{JH-LEDGER-012-1}{巴氐首领李雄攻取成都}的记载仍须回到“巴氐首领李雄攻取成都，益州的西晋统治被成汉政权取代的前期动员与资源准备”逐项比读。 《晋书·李雄载记》；《华阳国志·李特雄期寿势志》；《资治通鉴·晋纪》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent \eventanchor{JH-LEDGER-012-2}{巴氐首领李雄攻取成都}在太安二年（303年）的成汉与益州西晋守军材料中留下的是一项异文问题，其所指的核心事项为“巴氐首领李雄攻取成都，益州的西晋统治被成汉政权取代的命令、联盟或地方响应”。 《晋书·李雄载记》；《华阳国志·李特雄期寿势志》；《资治通鉴·晋纪》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent 太安二年（303年）的成汉与益州西晋守军并未因此多出一场独立事件；\eventanchor{JH-LEDGER-012-3}{巴氐首领李雄攻取成都}提示的是“巴氐首领李雄攻取成都，益州的西晋统治被成汉政权取代”的材料分歧。 《晋书·李雄载记》；《华阳国志·李特雄期寿势志》；《资治通鉴·晋纪》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent \eventanchor{JH-LEDGER-012-4}{巴氐首领李雄攻取成都}使太安二年（303年）的成汉与益州西晋守军年序多出一层检验：所要复核的是“巴氐首领李雄攻取成都，益州的西晋统治被成汉政权取代的执行中的空间与人员处置”，而不是以一个定本覆盖全部传述。 《晋书·李雄载记》；《华阳国志·李特雄期寿势志》；《资治通鉴·晋纪》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent 太安二年（303年），成汉与益州西晋守军关于\eventanchor{JH-LEDGER-012-5}{巴氐首领李雄攻取成都}的记载仍须回到“巴氐首领李雄攻取成都，益州的西晋统治被成汉政权取代的后续制度或军政调整”逐项比读。 《晋书·李雄载记》；《华阳国志·李特雄期寿势志》；《资治通鉴·晋纪》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent \eventanchor{JH-LEDGER-012-6}{巴氐首领李雄攻取成都}在太安二年（303年）的成汉与益州西晋守军材料中留下的是一项异文问题，其所指的核心事项为“巴氐首领李雄攻取成都，益州的西晋统治被成汉政权取代”。 《晋书·李雄载记》；《华阳国志·李特雄期寿势志》；《资治通鉴·晋纪》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent 永兴元年（304年）的西晋与江东地方集团记录下\eventanchor{JH-0304-CHEN-MIN-REBELLION}{陈敏据江东起兵并自置官属}：陈敏据江东起兵并自置官属，试图利用八王之乱切割东南地区。这里的压力来自洛阳反复易手使江东守令难获中央支持，陈敏以地方军事和流民为基础扩张，随后可见其失败显示江东精英尚未完全脱离晋廷，却预示东晋建国的区域条件。 材料主要是《晋书·陈敏传》；《资治通鉴·晋纪》；《建康实录》，因此必须保留限度：陈敏割据、任官与最终失败可靠；江东士族的实际支持、军队规模和地方秩序有争议。\par\smallskip
\noindent \eventanchor{JH-0304-LIU-YUAN-HAN}{刘渊在左国城起兵}发生于永兴元年（304年）的汉赵与并州诸部。它并非只是一则名号变换——刘渊在左国城起兵，自称汉王，汇聚匈奴五部及并州反晋力量；西晋内战抽空北方防务，刘渊既有部众网络又可借汉室名号争取地方支持，从而北方出现以平阳为核心的反晋政权，西晋的内乱转为多政权战争。 对这一段，只能以《晋书·刘元海载记》；《资治通鉴·晋纪》；《十六国春秋》辑佚核其大意：刘渊称王和政权初建可靠；五部匈奴的动员范围、汉室谱系说法与部众身份有争议。\par\smallskip
\noindent 永安元年（304年），西晋的\eventanchor{JH-0304-SIMA-AI-KILLED}{司马乂被东海王司马越等交给河间王司马颙军并遭杀害}可从“司马乂被东海王司马越等交给河间王司马颙军并遭杀害，洛阳政权落入外军支配”这一变化进入。长期守城使洛阳疲敝，司马越等担忧司马乂独揽政权并选择与外军妥协；后来惠帝被迫移置与各王争夺升级，中央威信继续流失。 《晋书·惠帝纪》；《晋书·长沙厉王乂传》；《晋书·东海孝献王越传》留下了年序和结果的线索；司马乂被害与司马颙军入洛阳可靠；司马越倒戈动机、交付程序和死亡细节有争议。\par\smallskip
\noindent \eventanchor{JH-LEDGER-013-1}{司马乂被东海王司马越等交给河间王司马颙军并遭杀害}在永安元年（304年）的西晋材料中留下的是一项异文问题，其所指的核心事项为“司马乂被东海王司马越等交给河间王司马颙军并遭杀害，洛阳政权落入外军支配的前期动员与资源准备”。 《晋书·惠帝纪》；《晋书·长沙厉王乂传》；《晋书·东海孝献王越传》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent 永安元年（304年）的西晋并未因此多出一场独立事件；\eventanchor{JH-LEDGER-013-2}{司马乂被东海王司马越等交给河间王司马颙军并遭杀害}提示的是“司马乂被东海王司马越等交给河间王司马颙军并遭杀害，洛阳政权落入外军支配的命令、联盟或地方响应”的材料分歧。 《晋书·惠帝纪》；《晋书·长沙厉王乂传》；《晋书·东海孝献王越传》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent \eventanchor{JH-LEDGER-013-3}{司马乂被东海王司马越等交给河间王司马颙军并遭杀害}使永安元年（304年）的西晋年序多出一层检验：所要复核的是“司马乂被东海王司马越等交给河间王司马颙军并遭杀害，洛阳政权落入外军支配”，而不是以一个定本覆盖全部传述。 《晋书·惠帝纪》；《晋书·长沙厉王乂传》；《晋书·东海孝献王越传》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent 永安元年（304年），西晋关于\eventanchor{JH-LEDGER-013-4}{司马乂被东海王司马越等交给河间王司马颙军并遭杀害}的记载仍须回到“司马乂被东海王司马越等交给河间王司马颙军并遭杀害，洛阳政权落入外军支配的执行中的空间与人员处置”逐项比读。 《晋书·惠帝纪》；《晋书·长沙厉王乂传》；《晋书·东海孝献王越传》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent \eventanchor{JH-LEDGER-013-5}{司马乂被东海王司马越等交给河间王司马颙军并遭杀害}在永安元年（304年）的西晋材料中留下的是一项异文问题，其所指的核心事项为“司马乂被东海王司马越等交给河间王司马颙军并遭杀害，洛阳政权落入外军支配的后续制度或军政调整”。 《晋书·惠帝纪》；《晋书·长沙厉王乂传》；《晋书·东海孝献王越传》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent 永安元年（304年）的西晋并未因此多出一场独立事件；\eventanchor{JH-LEDGER-013-6}{司马乂被东海王司马越等交给河间王司马颙军并遭杀害}提示的是“司马乂被东海王司马越等交给河间王司马颙军并遭杀害，洛阳政权落入外军支配”的材料分歧。 《晋书·惠帝纪》；《晋书·长沙厉王乂传》；《晋书·东海孝献王越传》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent \eventanchor{JH-LEDGER-014-1}{刘渊在左国城起兵}使永兴元年（304年）的汉赵与并州诸部年序多出一层检验：所要复核的是“刘渊在左国城起兵，自称汉王，汇聚匈奴五部及并州反晋力量的前期动员与资源准备”，而不是以一个定本覆盖全部传述。 《晋书·刘元海载记》；《资治通鉴·晋纪》；《十六国春秋》辑佚保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent 永兴元年（304年），汉赵与并州诸部关于\eventanchor{JH-LEDGER-014-2}{刘渊在左国城起兵}的记载仍须回到“刘渊在左国城起兵，自称汉王，汇聚匈奴五部及并州反晋力量的命令、联盟或地方响应”逐项比读。 《晋书·刘元海载记》；《资治通鉴·晋纪》；《十六国春秋》辑佚保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent \eventanchor{JH-LEDGER-014-3}{刘渊在左国城起兵}在永兴元年（304年）的汉赵与并州诸部材料中留下的是一项异文问题，其所指的核心事项为“刘渊在左国城起兵，自称汉王，汇聚匈奴五部及并州反晋力量”。 《晋书·刘元海载记》；《资治通鉴·晋纪》；《十六国春秋》辑佚保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent 永兴元年（304年）的汉赵与并州诸部并未因此多出一场独立事件；\eventanchor{JH-LEDGER-014-4}{刘渊在左国城起兵}提示的是“刘渊在左国城起兵，自称汉王，汇聚匈奴五部及并州反晋力量的执行中的空间与人员处置”的材料分歧。 《晋书·刘元海载记》；《资治通鉴·晋纪》；《十六国春秋》辑佚保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent \eventanchor{JH-LEDGER-014-5}{刘渊在左国城起兵}使永兴元年（304年）的汉赵与并州诸部年序多出一层检验：所要复核的是“刘渊在左国城起兵，自称汉王，汇聚匈奴五部及并州反晋力量的后续制度或军政调整”，而不是以一个定本覆盖全部传述。 《晋书·刘元海载记》；《资治通鉴·晋纪》；《十六国春秋》辑佚保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent 永兴元年（304年），汉赵与并州诸部关于\eventanchor{JH-LEDGER-014-6}{刘渊在左国城起兵}的记载仍须回到“刘渊在左国城起兵，自称汉王，汇聚匈奴五部及并州反晋力量”逐项比读。 《晋书·刘元海载记》；《资治通鉴·晋纪》；《十六国春秋》辑佚保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent \eventanchor{JH-LEDGER-015-1}{陈敏据江东起兵并自置官属}在永兴元年（304年）的西晋与江东地方集团材料中留下的是一项异文问题，其所指的核心事项为“陈敏据江东起兵并自置官属，试图利用八王之乱切割东南地区的前期动员与资源准备”。 《晋书·陈敏传》；《资治通鉴·晋纪》；《建康实录》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent 永兴元年（304年）的西晋与江东地方集团并未因此多出一场独立事件；\eventanchor{JH-LEDGER-015-2}{陈敏据江东起兵并自置官属}提示的是“陈敏据江东起兵并自置官属，试图利用八王之乱切割东南地区的命令、联盟或地方响应”的材料分歧。 《晋书·陈敏传》；《资治通鉴·晋纪》；《建康实录》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent \eventanchor{JH-LEDGER-015-3}{陈敏据江东起兵并自置官属}使永兴元年（304年）的西晋与江东地方集团年序多出一层检验：所要复核的是“陈敏据江东起兵并自置官属，试图利用八王之乱切割东南地区”，而不是以一个定本覆盖全部传述。 《晋书·陈敏传》；《资治通鉴·晋纪》；《建康实录》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent 永兴元年（304年），西晋与江东地方集团关于\eventanchor{JH-LEDGER-015-4}{陈敏据江东起兵并自置官属}的记载仍须回到“陈敏据江东起兵并自置官属，试图利用八王之乱切割东南地区的执行中的空间与人员处置”逐项比读。 《晋书·陈敏传》；《资治通鉴·晋纪》；《建康实录》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent \eventanchor{JH-LEDGER-015-5}{陈敏据江东起兵并自置官属}在永兴元年（304年）的西晋与江东地方集团材料中留下的是一项异文问题，其所指的核心事项为“陈敏据江东起兵并自置官属，试图利用八王之乱切割东南地区的后续制度或军政调整”。 《晋书·陈敏传》；《资治通鉴·晋纪》；《建康实录》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent 永兴元年（304年）的西晋与江东地方集团并未因此多出一场独立事件；\eventanchor{JH-LEDGER-015-6}{陈敏据江东起兵并自置官属}提示的是“陈敏据江东起兵并自置官属，试图利用八王之乱切割东南地区”的材料分歧。 《晋书·陈敏传》；《资治通鉴·晋纪》；《建康实录》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent 沿着永兴二年（305年）的年序，西晋在\eventanchor{JH-0305-SIMA-YUE-COALITION}{东海王司马越以讨河间王司马颙为名起兵}时经历“东海王司马越以讨河间王司马颙为名起兵，八王之乱扩大为跨州郡的长期战争”。此前司马颙挟持惠帝和控制洛阳引起司马越及山东、河北军事集团反弹；此后更多州郡军队被卷入内战，北方防线与漕运系统持续失修。 上述轮廓先依《晋书·惠帝纪》；《晋书·东海孝献王越传》；《晋书·河间平王颙传》，但司马越起兵与主要对手可靠；各州响应次序、兵额和地方被迫参战程度有争议。\par\smallskip
\noindent 永兴二年（305年），西晋关于\eventanchor{JH-LEDGER-016-1}{东海王司马越以讨河间王司马颙为名起兵}的记载仍须回到“东海王司马越以讨河间王司马颙为名起兵，八王之乱扩大为跨州郡的长期战争的前期动员与资源准备”逐项比读。 《晋书·惠帝纪》；《晋书·东海孝献王越传》；《晋书·河间平王颙传》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent \eventanchor{JH-LEDGER-016-2}{东海王司马越以讨河间王司马颙为名起兵}在永兴二年（305年）的西晋材料中留下的是一项异文问题，其所指的核心事项为“东海王司马越以讨河间王司马颙为名起兵，八王之乱扩大为跨州郡的长期战争的命令、联盟或地方响应”。 《晋书·惠帝纪》；《晋书·东海孝献王越传》；《晋书·河间平王颙传》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent 永兴二年（305年）的西晋并未因此多出一场独立事件；\eventanchor{JH-LEDGER-016-3}{东海王司马越以讨河间王司马颙为名起兵}提示的是“东海王司马越以讨河间王司马颙为名起兵，八王之乱扩大为跨州郡的长期战争”的材料分歧。 《晋书·惠帝纪》；《晋书·东海孝献王越传》；《晋书·河间平王颙传》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent \eventanchor{JH-LEDGER-016-4}{东海王司马越以讨河间王司马颙为名起兵}使永兴二年（305年）的西晋年序多出一层检验：所要复核的是“东海王司马越以讨河间王司马颙为名起兵，八王之乱扩大为跨州郡的长期战争的执行中的空间与人员处置”，而不是以一个定本覆盖全部传述。 《晋书·惠帝纪》；《晋书·东海孝献王越传》；《晋书·河间平王颙传》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent 永兴二年（305年），西晋关于\eventanchor{JH-LEDGER-016-5}{东海王司马越以讨河间王司马颙为名起兵}的记载仍须回到“东海王司马越以讨河间王司马颙为名起兵，八王之乱扩大为跨州郡的长期战争的后续制度或军政调整”逐项比读。 《晋书·惠帝纪》；《晋书·东海孝献王越传》；《晋书·河间平王颙传》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent \eventanchor{JH-LEDGER-016-6}{东海王司马越以讨河间王司马颙为名起兵}在永兴二年（305年）的西晋材料中留下的是一项异文问题，其所指的核心事项为“东海王司马越以讨河间王司马颙为名起兵，八王之乱扩大为跨州郡的长期战争”。 《晋书·惠帝纪》；《晋书·东海孝献王越传》；《晋书·河间平王颙传》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent \eventanchor{JH-0306-HUI-EMPEROR-DEATH}{惠帝在洛阳去世}见于光熙元年（306年），不是抽象的王朝标签：惠帝在洛阳去世，司马炽即位为怀帝，司马越继续掌握主要军政权。八王之乱已使惠帝长期受制于宗王，继承只能在司马越军事优势下完成，并使怀帝虽即位却无法整合诸王和州镇，西晋面对汉赵时缺乏统一指挥。 《晋书·惠帝纪》；《晋书·怀帝纪》；《晋书·东海孝献王越传》可以支撑这一顺序；惠帝卒与怀帝继位可靠；惠帝死因、司马越的责任和新帝实际权力有争议。\par\smallskip
\noindent 沿着晏平元年（306年）的年序，成汉在\eventanchor{JH-0306-LI-XIONG-EMPEROR}{李雄在成都称帝}时经历“李雄在成都称帝，国号成，使巴蜀割据由起事集团转为帝国体制”。此前李雄已控制成都及周边，需以官号和年号安置部众并争取地方官僚；此后成汉成为西晋覆亡后持续最久的西南政权，为蜀地提供不同于北方战乱的政治中心。 《晋书·李雄载记》；《华阳国志·李特雄期寿势志》；《资治通鉴·晋纪》使这一变化可被追踪，不过称帝与年号大体可靠；国号使用、礼制规模和成汉对蜀地的实际控制范围有争议。\par\smallskip
\noindent 光熙元年（306年），西晋关于\eventanchor{JH-LEDGER-017-1}{惠帝在洛阳去世}的记载仍须回到“惠帝在洛阳去世，司马炽即位为怀帝，司马越继续掌握主要军政权的前期动员与资源准备”逐项比读。 《晋书·惠帝纪》；《晋书·怀帝纪》；《晋书·东海孝献王越传》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent \eventanchor{JH-LEDGER-017-2}{惠帝在洛阳去世}在光熙元年（306年）的西晋材料中留下的是一项异文问题，其所指的核心事项为“惠帝在洛阳去世，司马炽即位为怀帝，司马越继续掌握主要军政权的命令、联盟或地方响应”。 《晋书·惠帝纪》；《晋书·怀帝纪》；《晋书·东海孝献王越传》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent 光熙元年（306年）的西晋并未因此多出一场独立事件；\eventanchor{JH-LEDGER-017-3}{惠帝在洛阳去世}提示的是“惠帝在洛阳去世，司马炽即位为怀帝，司马越继续掌握主要军政权”的材料分歧。 《晋书·惠帝纪》；《晋书·怀帝纪》；《晋书·东海孝献王越传》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent \eventanchor{JH-LEDGER-017-4}{惠帝在洛阳去世}使光熙元年（306年）的西晋年序多出一层检验：所要复核的是“惠帝在洛阳去世，司马炽即位为怀帝，司马越继续掌握主要军政权的执行中的空间与人员处置”，而不是以一个定本覆盖全部传述。 《晋书·惠帝纪》；《晋书·怀帝纪》；《晋书·东海孝献王越传》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent 光熙元年（306年），西晋关于\eventanchor{JH-LEDGER-017-5}{惠帝在洛阳去世}的记载仍须回到“惠帝在洛阳去世，司马炽即位为怀帝，司马越继续掌握主要军政权的后续制度或军政调整”逐项比读。 《晋书·惠帝纪》；《晋书·怀帝纪》；《晋书·东海孝献王越传》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent \eventanchor{JH-LEDGER-017-6}{惠帝在洛阳去世}在光熙元年（306年）的西晋材料中留下的是一项异文问题，其所指的核心事项为“惠帝在洛阳去世，司马炽即位为怀帝，司马越继续掌握主要军政权”。 《晋书·惠帝纪》；《晋书·怀帝纪》；《晋书·东海孝献王越传》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent 晏平元年（306年）的成汉并未因此多出一场独立事件；\eventanchor{JH-LEDGER-018-1}{李雄在成都称帝}提示的是“李雄在成都称帝，国号成，使巴蜀割据由起事集团转为帝国体制的前期动员与资源准备”的材料分歧。 《晋书·李雄载记》；《华阳国志·李特雄期寿势志》；《资治通鉴·晋纪》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent \eventanchor{JH-LEDGER-018-2}{李雄在成都称帝}使晏平元年（306年）的成汉年序多出一层检验：所要复核的是“李雄在成都称帝，国号成，使巴蜀割据由起事集团转为帝国体制的命令、联盟或地方响应”，而不是以一个定本覆盖全部传述。 《晋书·李雄载记》；《华阳国志·李特雄期寿势志》；《资治通鉴·晋纪》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent 晏平元年（306年），成汉关于\eventanchor{JH-LEDGER-018-3}{李雄在成都称帝}的记载仍须回到“李雄在成都称帝，国号成，使巴蜀割据由起事集团转为帝国体制”逐项比读。 《晋书·李雄载记》；《华阳国志·李特雄期寿势志》；《资治通鉴·晋纪》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent \eventanchor{JH-LEDGER-018-4}{李雄在成都称帝}在晏平元年（306年）的成汉材料中留下的是一项异文问题，其所指的核心事项为“李雄在成都称帝，国号成，使巴蜀割据由起事集团转为帝国体制的执行中的空间与人员处置”。 《晋书·李雄载记》；《华阳国志·李特雄期寿势志》；《资治通鉴·晋纪》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent 晏平元年（306年）的成汉并未因此多出一场独立事件；\eventanchor{JH-LEDGER-018-5}{李雄在成都称帝}提示的是“李雄在成都称帝，国号成，使巴蜀割据由起事集团转为帝国体制的后续制度或军政调整”的材料分歧。 《晋书·李雄载记》；《华阳国志·李特雄期寿势志》；《资治通鉴·晋纪》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent \eventanchor{JH-LEDGER-018-6}{李雄在成都称帝}使晏平元年（306年）的成汉年序多出一层检验：所要复核的是“李雄在成都称帝，国号成，使巴蜀割据由起事集团转为帝国体制”，而不是以一个定本覆盖全部传述。 《晋书·李雄载记》；《华阳国志·李特雄期寿势志》；《资治通鉴·晋纪》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent 永凤元年（308年），汉赵的\eventanchor{JH-0308-LIU-YUAN-EMPEROR}{刘渊称帝}可从“刘渊称帝，正式以汉为国号并以平阳为政治中心”这一变化进入。刘渊已获得并州与河东多支武装支持，需要将联盟转化为可征发的政权；后来汉赵的帝号与官署使其更易吸纳反晋力量，并直接挑战西晋正统。 材料主要是《晋书·刘元海载记》；《资治通鉴·晋纪》；《十六国春秋》辑佚，因此必须保留限度：称帝、年号与平阳中心地位可靠；官制仿汉的实际程度及汉室继承叙事有争议。\par\smallskip
\noindent \eventanchor{JH-LEDGER-020-1}{刘渊称帝}在永凤元年（308年）的汉赵材料中留下的是一项异文问题，其所指的核心事项为“刘渊称帝，正式以汉为国号并以平阳为政治中心的前期动员与资源准备”。 《晋书·刘元海载记》；《资治通鉴·晋纪》；《十六国春秋》辑佚保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent 永凤元年（308年）的汉赵并未因此多出一场独立事件；\eventanchor{JH-LEDGER-020-2}{刘渊称帝}提示的是“刘渊称帝，正式以汉为国号并以平阳为政治中心的命令、联盟或地方响应”的材料分歧。 《晋书·刘元海载记》；《资治通鉴·晋纪》；《十六国春秋》辑佚保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent \eventanchor{JH-LEDGER-020-3}{刘渊称帝}使永凤元年（308年）的汉赵年序多出一层检验：所要复核的是“刘渊称帝，正式以汉为国号并以平阳为政治中心”，而不是以一个定本覆盖全部传述。 《晋书·刘元海载记》；《资治通鉴·晋纪》；《十六国春秋》辑佚保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent 永凤元年（308年），汉赵关于\eventanchor{JH-LEDGER-020-4}{刘渊称帝}的记载仍须回到“刘渊称帝，正式以汉为国号并以平阳为政治中心的执行中的空间与人员处置”逐项比读。 《晋书·刘元海载记》；《资治通鉴·晋纪》；《十六国春秋》辑佚保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent \eventanchor{JH-LEDGER-020-5}{刘渊称帝}在永凤元年（308年）的汉赵材料中留下的是一项异文问题，其所指的核心事项为“刘渊称帝，正式以汉为国号并以平阳为政治中心的后续制度或军政调整”。 《晋书·刘元海载记》；《资治通鉴·晋纪》；《十六国春秋》辑佚保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent 永凤元年（308年）的汉赵并未因此多出一场独立事件；\eventanchor{JH-LEDGER-020-6}{刘渊称帝}提示的是“刘渊称帝，正式以汉为国号并以平阳为政治中心”的材料分歧。 《晋书·刘元海载记》；《资治通鉴·晋纪》；《十六国春秋》辑佚保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent \eventanchor{JH-0309-HAN-ZHAO-SIEGE}{刘聪、王弥等围攻洛阳}发生于永嘉三年（309年）的汉赵与西晋。它并非只是一则名号变换——刘聪、王弥等围攻洛阳，西晋京师依靠临时征兵和城防勉强守住；司马越与怀帝集团相互猜忌，北方州镇难以协调援军，汉赵得以直逼京师，从而围城暴露洛阳补给和指挥体系的崩坏，为311年城陷创造条件。 对这一段，只能以《晋书·怀帝纪》；《晋书·刘聪载记》；《晋书·苟晞传》；《资治通鉴·晋纪》核其大意：围攻与洛阳危机可靠；参战兵数、援军行动和围城损失有争议。\par\smallskip
\noindent 永嘉三年（309年），汉赵与西晋关于\eventanchor{JH-LEDGER-021-1}{刘聪、王弥等围攻洛阳}的记载仍须回到“刘聪、王弥等围攻洛阳，西晋京师依靠临时征兵和城防勉强守住的前期动员与资源准备”逐项比读。 《晋书·怀帝纪》；《晋书·刘聪载记》；《晋书·苟晞传》；《资治通鉴·晋纪》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent \eventanchor{JH-LEDGER-021-2}{刘聪、王弥等围攻洛阳}在永嘉三年（309年）的汉赵与西晋材料中留下的是一项异文问题，其所指的核心事项为“刘聪、王弥等围攻洛阳，西晋京师依靠临时征兵和城防勉强守住的命令、联盟或地方响应”。 《晋书·怀帝纪》；《晋书·刘聪载记》；《晋书·苟晞传》；《资治通鉴·晋纪》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent 永嘉三年（309年）的汉赵与西晋并未因此多出一场独立事件；\eventanchor{JH-LEDGER-021-3}{刘聪、王弥等围攻洛阳}提示的是“刘聪、王弥等围攻洛阳，西晋京师依靠临时征兵和城防勉强守住”的材料分歧。 《晋书·怀帝纪》；《晋书·刘聪载记》；《晋书·苟晞传》；《资治通鉴·晋纪》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent \eventanchor{JH-LEDGER-021-4}{刘聪、王弥等围攻洛阳}使永嘉三年（309年）的汉赵与西晋年序多出一层检验：所要复核的是“刘聪、王弥等围攻洛阳，西晋京师依靠临时征兵和城防勉强守住的执行中的空间与人员处置”，而不是以一个定本覆盖全部传述。 《晋书·怀帝纪》；《晋书·刘聪载记》；《晋书·苟晞传》；《资治通鉴·晋纪》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent 永嘉三年（309年），汉赵与西晋关于\eventanchor{JH-LEDGER-021-5}{刘聪、王弥等围攻洛阳}的记载仍须回到“刘聪、王弥等围攻洛阳，西晋京师依靠临时征兵和城防勉强守住的后续制度或军政调整”逐项比读。 《晋书·怀帝纪》；《晋书·刘聪载记》；《晋书·苟晞传》；《资治通鉴·晋纪》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent \eventanchor{JH-LEDGER-021-6}{刘聪、王弥等围攻洛阳}在永嘉三年（309年）的汉赵与西晋材料中留下的是一项异文问题，其所指的核心事项为“刘聪、王弥等围攻洛阳，西晋京师依靠临时征兵和城防勉强守住”。 《晋书·怀帝纪》；《晋书·刘聪载记》；《晋书·苟晞传》；《资治通鉴·晋纪》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\subsection{两京失守：残余朝廷与南北道路}
\noindent 河瑞二年（310年）的汉赵记录下\eventanchor{JH-0310-LIU-CONG-ACCESSION}{刘渊去世后刘聪经宫廷斗争继位}：刘渊去世后刘聪经宫廷斗争继位，汉赵继续对西晋发动攻势。这里的压力来自刘渊的继承安排未消除诸子竞争，掌军的刘聪需迅速确立宫廷优势，随后可见刘聪保住政权后将资源集中于洛阳方向，西晋失去喘息机会。 《晋书·刘元海载记》；《晋书·刘聪载记》；《资治通鉴·晋纪》留下了年序和结果的线索；刘渊卒、刘聪即位与皇位竞争可靠；刘和之变的细节、宗室支持和军队控制关系有争议。\par\smallskip
\noindent \eventanchor{JH-0310-SIMA-YUE-DEATH}{司马越在东出避乱途中去世}发生于永嘉四年（310年）的西晋。它并非只是一则名号变换——司马越在东出避乱途中去世，其部众和辎重随即失去统一指挥；司马越长期专政却未能击退汉赵，与怀帝冲突后带兵离开洛阳，从而西晋最大的机动军集团瓦解，洛阳的外援和粮道更加空虚。 上述轮廓先依《晋书·怀帝纪》；《晋书·东海孝献王越传》；《晋书·王衍传》，但司马越卒与部众离散可靠；死因、军队数目和其与怀帝最后关系有争议。\par\smallskip
\noindent 河瑞二年（310年），汉赵关于\eventanchor{JH-LEDGER-022-1}{刘渊去世后刘聪经宫廷斗争继位}的记载仍须回到“刘渊去世后刘聪经宫廷斗争继位，汉赵继续对西晋发动攻势的前期动员与资源准备”逐项比读。 《晋书·刘元海载记》；《晋书·刘聪载记》；《资治通鉴·晋纪》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent \eventanchor{JH-LEDGER-022-2}{刘渊去世后刘聪经宫廷斗争继位}在河瑞二年（310年）的汉赵材料中留下的是一项异文问题，其所指的核心事项为“刘渊去世后刘聪经宫廷斗争继位，汉赵继续对西晋发动攻势的命令、联盟或地方响应”。 《晋书·刘元海载记》；《晋书·刘聪载记》；《资治通鉴·晋纪》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent 河瑞二年（310年）的汉赵并未因此多出一场独立事件；\eventanchor{JH-LEDGER-022-3}{刘渊去世后刘聪经宫廷斗争继位}提示的是“刘渊去世后刘聪经宫廷斗争继位，汉赵继续对西晋发动攻势”的材料分歧。 《晋书·刘元海载记》；《晋书·刘聪载记》；《资治通鉴·晋纪》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent \eventanchor{JH-LEDGER-022-4}{刘渊去世后刘聪经宫廷斗争继位}使河瑞二年（310年）的汉赵年序多出一层检验：所要复核的是“刘渊去世后刘聪经宫廷斗争继位，汉赵继续对西晋发动攻势的执行中的空间与人员处置”，而不是以一个定本覆盖全部传述。 《晋书·刘元海载记》；《晋书·刘聪载记》；《资治通鉴·晋纪》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent 河瑞二年（310年），汉赵关于\eventanchor{JH-LEDGER-022-5}{刘渊去世后刘聪经宫廷斗争继位}的记载仍须回到“刘渊去世后刘聪经宫廷斗争继位，汉赵继续对西晋发动攻势的后续制度或军政调整”逐项比读。 《晋书·刘元海载记》；《晋书·刘聪载记》；《资治通鉴·晋纪》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent \eventanchor{JH-LEDGER-022-6}{刘渊去世后刘聪经宫廷斗争继位}在河瑞二年（310年）的汉赵材料中留下的是一项异文问题，其所指的核心事项为“刘渊去世后刘聪经宫廷斗争继位，汉赵继续对西晋发动攻势”。 《晋书·刘元海载记》；《晋书·刘聪载记》；《资治通鉴·晋纪》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent 永嘉四年（310年）的西晋并未因此多出一场独立事件；\eventanchor{JH-LEDGER-023-1}{司马越在东出避乱途中去世}提示的是“司马越在东出避乱途中去世，其部众和辎重随即失去统一指挥的前期动员与资源准备”的材料分歧。 《晋书·怀帝纪》；《晋书·东海孝献王越传》；《晋书·王衍传》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent \eventanchor{JH-LEDGER-023-2}{司马越在东出避乱途中去世}使永嘉四年（310年）的西晋年序多出一层检验：所要复核的是“司马越在东出避乱途中去世，其部众和辎重随即失去统一指挥的命令、联盟或地方响应”，而不是以一个定本覆盖全部传述。 《晋书·怀帝纪》；《晋书·东海孝献王越传》；《晋书·王衍传》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent 永嘉四年（310年），西晋关于\eventanchor{JH-LEDGER-023-3}{司马越在东出避乱途中去世}的记载仍须回到“司马越在东出避乱途中去世，其部众和辎重随即失去统一指挥”逐项比读。 《晋书·怀帝纪》；《晋书·东海孝献王越传》；《晋书·王衍传》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent \eventanchor{JH-LEDGER-023-4}{司马越在东出避乱途中去世}在永嘉四年（310年）的西晋材料中留下的是一项异文问题，其所指的核心事项为“司马越在东出避乱途中去世，其部众和辎重随即失去统一指挥的执行中的空间与人员处置”。 《晋书·怀帝纪》；《晋书·东海孝献王越传》；《晋书·王衍传》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent 永嘉四年（310年）的西晋并未因此多出一场独立事件；\eventanchor{JH-LEDGER-023-5}{司马越在东出避乱途中去世}提示的是“司马越在东出避乱途中去世，其部众和辎重随即失去统一指挥的后续制度或军政调整”的材料分歧。 《晋书·怀帝纪》；《晋书·东海孝献王越传》；《晋书·王衍传》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent \eventanchor{JH-LEDGER-023-6}{司马越在东出避乱途中去世}使永嘉四年（310年）的西晋年序多出一层检验：所要复核的是“司马越在东出避乱途中去世，其部众和辎重随即失去统一指挥”，而不是以一个定本覆盖全部传述。 《晋书·怀帝纪》；《晋书·东海孝献王越传》；《晋书·王衍传》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent 永嘉五年（311年），汉赵与西晋的资源、道路或官署在\eventanchor{JH-0311-HUAI-EMPEROR-CAPTURED}{怀帝在洛阳陷落时被汉赵俘获并押往平阳}处发生位移：怀帝在洛阳陷落时被汉赵俘获并押往平阳，西晋皇统陷入屈辱性危机。洛阳守军崩溃后怀帝无法获得地方军队接应，汉赵意在利用其皇帝身份，其后果是关中与江东的晋室力量必须另立政治中心，皇统分裂成为现实。 《晋书·怀帝纪》；《晋书·刘聪载记》；《资治通鉴·晋纪》可以支撑这一顺序；被俘与押往平阳可靠；出宫路线、侍从人数和俘后礼仪细节有争议。\par\smallskip
\noindent 在永嘉五年六月（311年），\eventanchor{JH-0311-YONGJIA-FALL}{汉赵军攻陷洛阳}把汉赵与西晋的局面推向“汉赵军攻陷洛阳，大量官民死散，西晋都城体系遭到毁灭性破坏”。这一着力于司马越死后洛阳孤立，汉赵军利用西晋内斗与北方州镇失序发动总攻，也令西晋失去首都和官僚中心，北方士民南迁与地方割据显著加速。 《晋书·怀帝纪》；《晋书·刘聪载记》；《晋书·王衍传》；《资治通鉴·晋纪》使这一变化可被追踪，不过洛阳陷落与大规模死散可靠；杀掠数字、宫城毁坏范围和个别殉难叙事有争议。\par\smallskip
\noindent 永嘉五年六月（311年）的汉赵与西晋并未因此多出一场独立事件；\eventanchor{JH-LEDGER-024-1}{汉赵军攻陷洛阳}提示的是“汉赵军攻陷洛阳，大量官民死散，西晋都城体系遭到毁灭性破坏的前期动员与资源准备”的材料分歧。 《晋书·怀帝纪》；《晋书·刘聪载记》；《晋书·王衍传》；《资治通鉴·晋纪》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent \eventanchor{JH-LEDGER-024-2}{汉赵军攻陷洛阳}使永嘉五年六月（311年）的汉赵与西晋年序多出一层检验：所要复核的是“汉赵军攻陷洛阳，大量官民死散，西晋都城体系遭到毁灭性破坏的命令、联盟或地方响应”，而不是以一个定本覆盖全部传述。 《晋书·怀帝纪》；《晋书·刘聪载记》；《晋书·王衍传》；《资治通鉴·晋纪》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent 永嘉五年六月（311年），汉赵与西晋关于\eventanchor{JH-LEDGER-024-3}{汉赵军攻陷洛阳}的记载仍须回到“汉赵军攻陷洛阳，大量官民死散，西晋都城体系遭到毁灭性破坏”逐项比读。 《晋书·怀帝纪》；《晋书·刘聪载记》；《晋书·王衍传》；《资治通鉴·晋纪》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent \eventanchor{JH-LEDGER-024-4}{汉赵军攻陷洛阳}在永嘉五年六月（311年）的汉赵与西晋材料中留下的是一项异文问题，其所指的核心事项为“汉赵军攻陷洛阳，大量官民死散，西晋都城体系遭到毁灭性破坏的执行中的空间与人员处置”。 《晋书·怀帝纪》；《晋书·刘聪载记》；《晋书·王衍传》；《资治通鉴·晋纪》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent 永嘉五年六月（311年）的汉赵与西晋并未因此多出一场独立事件；\eventanchor{JH-LEDGER-024-5}{汉赵军攻陷洛阳}提示的是“汉赵军攻陷洛阳，大量官民死散，西晋都城体系遭到毁灭性破坏的后续制度或军政调整”的材料分歧。 《晋书·怀帝纪》；《晋书·刘聪载记》；《晋书·王衍传》；《资治通鉴·晋纪》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent \eventanchor{JH-LEDGER-024-6}{汉赵军攻陷洛阳}使永嘉五年六月（311年）的汉赵与西晋年序多出一层检验：所要复核的是“汉赵军攻陷洛阳，大量官民死散，西晋都城体系遭到毁灭性破坏”，而不是以一个定本覆盖全部传述。 《晋书·怀帝纪》；《晋书·刘聪载记》；《晋书·王衍传》；《资治通鉴·晋纪》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent 永嘉五年（311年），汉赵与西晋关于\eventanchor{JH-LEDGER-025-1}{怀帝在洛阳陷落时被汉赵俘获并押往平阳}的记载仍须回到“怀帝在洛阳陷落时被汉赵俘获并押往平阳，西晋皇统陷入屈辱性危机的前期动员与资源准备”逐项比读。 《晋书·怀帝纪》；《晋书·刘聪载记》；《资治通鉴·晋纪》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent \eventanchor{JH-LEDGER-025-2}{怀帝在洛阳陷落时被汉赵俘获并押往平阳}在永嘉五年（311年）的汉赵与西晋材料中留下的是一项异文问题，其所指的核心事项为“怀帝在洛阳陷落时被汉赵俘获并押往平阳，西晋皇统陷入屈辱性危机的命令、联盟或地方响应”。 《晋书·怀帝纪》；《晋书·刘聪载记》；《资治通鉴·晋纪》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent 永嘉五年（311年）的汉赵与西晋并未因此多出一场独立事件；\eventanchor{JH-LEDGER-025-3}{怀帝在洛阳陷落时被汉赵俘获并押往平阳}提示的是“怀帝在洛阳陷落时被汉赵俘获并押往平阳，西晋皇统陷入屈辱性危机”的材料分歧。 《晋书·怀帝纪》；《晋书·刘聪载记》；《资治通鉴·晋纪》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent \eventanchor{JH-LEDGER-025-4}{怀帝在洛阳陷落时被汉赵俘获并押往平阳}使永嘉五年（311年）的汉赵与西晋年序多出一层检验：所要复核的是“怀帝在洛阳陷落时被汉赵俘获并押往平阳，西晋皇统陷入屈辱性危机的执行中的空间与人员处置”，而不是以一个定本覆盖全部传述。 《晋书·怀帝纪》；《晋书·刘聪载记》；《资治通鉴·晋纪》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent 永嘉五年（311年），汉赵与西晋关于\eventanchor{JH-LEDGER-025-5}{怀帝在洛阳陷落时被汉赵俘获并押往平阳}的记载仍须回到“怀帝在洛阳陷落时被汉赵俘获并押往平阳，西晋皇统陷入屈辱性危机的后续制度或军政调整”逐项比读。 《晋书·怀帝纪》；《晋书·刘聪载记》；《资治通鉴·晋纪》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent \eventanchor{JH-LEDGER-025-6}{怀帝在洛阳陷落时被汉赵俘获并押往平阳}在永嘉五年（311年）的汉赵与西晋材料中留下的是一项异文问题，其所指的核心事项为“怀帝在洛阳陷落时被汉赵俘获并押往平阳，西晋皇统陷入屈辱性危机”。 《晋书·怀帝纪》；《晋书·刘聪载记》；《资治通鉴·晋纪》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent \eventanchor{JH-0313-HUAI-EMPEROR-KILLED}{汉赵杀害被俘的怀帝}见于建兴元年（313年），不是抽象的王朝标签：汉赵杀害被俘的怀帝，长安的司马邺被拥立为愍帝。怀帝长期被俘使晋室名义受损，关中官僚和宗室急需保留晋朝继承线，并使愍帝以长安为中心延续西晋残余政权，但其资源远不足以恢复北方。 材料主要是《晋书·怀帝纪》；《晋书·愍帝纪》；《晋书·刘聪载记》，因此必须保留限度：怀帝遇害与愍帝即位可靠；杀害场景、刘聪动机和长安拥立程序有争议。\par\smallskip
\noindent \eventanchor{JH-LEDGER-026-1}{汉赵杀害被俘的怀帝}使建兴元年（313年）的汉赵与西晋年序多出一层检验：所要复核的是“汉赵杀害被俘的怀帝，长安的司马邺被拥立为愍帝的前期动员与资源准备”，而不是以一个定本覆盖全部传述。 《晋书·怀帝纪》；《晋书·愍帝纪》；《晋书·刘聪载记》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent 建兴元年（313年），汉赵与西晋关于\eventanchor{JH-LEDGER-026-2}{汉赵杀害被俘的怀帝}的记载仍须回到“汉赵杀害被俘的怀帝，长安的司马邺被拥立为愍帝的命令、联盟或地方响应”逐项比读。 《晋书·怀帝纪》；《晋书·愍帝纪》；《晋书·刘聪载记》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent \eventanchor{JH-LEDGER-026-3}{汉赵杀害被俘的怀帝}在建兴元年（313年）的汉赵与西晋材料中留下的是一项异文问题，其所指的核心事项为“汉赵杀害被俘的怀帝，长安的司马邺被拥立为愍帝”。 《晋书·怀帝纪》；《晋书·愍帝纪》；《晋书·刘聪载记》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent 建兴元年（313年）的汉赵与西晋并未因此多出一场独立事件；\eventanchor{JH-LEDGER-026-4}{汉赵杀害被俘的怀帝}提示的是“汉赵杀害被俘的怀帝，长安的司马邺被拥立为愍帝的执行中的空间与人员处置”的材料分歧。 《晋书·怀帝纪》；《晋书·愍帝纪》；《晋书·刘聪载记》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent \eventanchor{JH-LEDGER-026-5}{汉赵杀害被俘的怀帝}使建兴元年（313年）的汉赵与西晋年序多出一层检验：所要复核的是“汉赵杀害被俘的怀帝，长安的司马邺被拥立为愍帝的后续制度或军政调整”，而不是以一个定本覆盖全部传述。 《晋书·怀帝纪》；《晋书·愍帝纪》；《晋书·刘聪载记》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent 建兴元年（313年），汉赵与西晋关于\eventanchor{JH-LEDGER-026-6}{汉赵杀害被俘的怀帝}的记载仍须回到“汉赵杀害被俘的怀帝，长安的司马邺被拥立为愍帝”逐项比读。 《晋书·怀帝纪》；《晋书·愍帝纪》；《晋书·刘聪载记》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent 建兴四年十一月（316年）的汉赵与西晋，\eventanchor{JH-0316-CHANGAN-FALL}{刘曜攻陷长安}使“刘曜攻陷长安，愍帝出降，西晋在北方的最后朝廷覆灭”成为实际的选择与代价。愍帝政权缺乏粮饷和外援，刘曜控制关中通道并持续围攻，于是晋室政治中心转向建业，北方进入多政权并立与长期战争阶段。 对这一段，只能以《晋书·愍帝纪》；《晋书·刘曜载记》；《资治通鉴·晋纪》核其大意：长安陷落、愍帝降服和西晋终结可靠；围城饥荒、投降条件及关中地方反应有争议。\par\smallskip
\noindent 建兴四年十一月（316年）的汉赵与西晋并未因此多出一场独立事件；\eventanchor{JH-LEDGER-029-1}{刘曜攻陷长安}提示的是“刘曜攻陷长安，愍帝出降，西晋在北方的最后朝廷覆灭的前期动员与资源准备”的材料分歧。 《晋书·愍帝纪》；《晋书·刘曜载记》；《资治通鉴·晋纪》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent \eventanchor{JH-LEDGER-029-2}{刘曜攻陷长安}使建兴四年十一月（316年）的汉赵与西晋年序多出一层检验：所要复核的是“刘曜攻陷长安，愍帝出降，西晋在北方的最后朝廷覆灭的命令、联盟或地方响应”，而不是以一个定本覆盖全部传述。 《晋书·愍帝纪》；《晋书·刘曜载记》；《资治通鉴·晋纪》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent 建兴四年十一月（316年），汉赵与西晋关于\eventanchor{JH-LEDGER-029-3}{刘曜攻陷长安}的记载仍须回到“刘曜攻陷长安，愍帝出降，西晋在北方的最后朝廷覆灭”逐项比读。 《晋书·愍帝纪》；《晋书·刘曜载记》；《资治通鉴·晋纪》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent \eventanchor{JH-LEDGER-029-4}{刘曜攻陷长安}在建兴四年十一月（316年）的汉赵与西晋材料中留下的是一项异文问题，其所指的核心事项为“刘曜攻陷长安，愍帝出降，西晋在北方的最后朝廷覆灭的执行中的空间与人员处置”。 《晋书·愍帝纪》；《晋书·刘曜载记》；《资治通鉴·晋纪》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent 建兴四年十一月（316年）的汉赵与西晋并未因此多出一场独立事件；\eventanchor{JH-LEDGER-029-5}{刘曜攻陷长安}提示的是“刘曜攻陷长安，愍帝出降，西晋在北方的最后朝廷覆灭的后续制度或军政调整”的材料分歧。 《晋书·愍帝纪》；《晋书·刘曜载记》；《资治通鉴·晋纪》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip
\noindent \eventanchor{JH-LEDGER-029-6}{刘曜攻陷长安}使建兴四年十一月（316年）的汉赵与西晋年序多出一层检验：所要复核的是“刘曜攻陷长安，愍帝出降，西晋在北方的最后朝廷覆灭”，而不是以一个定本覆盖全部传述。 《晋书·愍帝纪》；《晋书·刘曜载记》；《资治通鉴·晋纪》保存可比的线索；核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。\par\smallskip


\subsection{290—299年：材料所见的连续压力}
武帝死后，宫廷继承安排牵动近侍、诏命与兵权；关中、并州和江东的粮食、道路与编户不会因政变而停止。

\eventanchor{JH-DENS-290-A}{290年：西晋与江东州郡的年序接续}，\eventanchor{JH-DENS-290-B}{290年：寺院、僧侣、道士与施主网络的材料线索}；\eventanchor{JH-DENS-291-A}{291年：西晋、关中与并州的年序接续}，\eventanchor{JH-DENS-291-B}{291年：关隘、渡口、军镇与水陆通行的材料线索}；\eventanchor{JH-DENS-292-A}{292年：西晋、关中与并州的年序接续}，\eventanchor{JH-DENS-292-B}{292年：户籍、田租、军粮与转运的材料线索}；\eventanchor{JH-DENS-293-A}{293年：西晋、关中与并州的年序接续}，\eventanchor{JH-DENS-293-B}{293年：流民、侨置户与编户的材料线索}；\eventanchor{JH-DENS-294-A}{294年：西晋、关中与并州的年序接续}，\eventanchor{JH-DENS-294-B}{294年：寺院、僧侣、道士与施主网络的材料线索}；\eventanchor{JH-DENS-295-A}{295年：西晋、关中与并州的年序接续}，\eventanchor{JH-DENS-295-B}{295年：关隘、渡口、军镇与水陆通行的材料线索}；\eventanchor{JH-DENS-296-A}{296年：西晋、关中与并州的年序接续}，\eventanchor{JH-DENS-296-B}{296年：户籍、田租、军粮与转运的材料线索}；\eventanchor{JH-DENS-297-A}{297年：西晋、关中与并州的年序接续}，\eventanchor{JH-DENS-297-B}{297年：流民、侨置户与编户的材料线索}；\eventanchor{JH-DENS-298-A}{298年：西晋、关中与并州的年序接续}，\eventanchor{JH-DENS-298-B}{298年：寺院、僧侣、道士与施主网络的材料线索}；\eventanchor{JH-DENS-299-A}{299年：西晋、关中与并州的年序接续}，\eventanchor{JH-DENS-299-B}{299年：关隘、渡口、军镇与水陆通行的材料线索}。

《晋书》帝纪列传与《资治通鉴》保存更替顺序；志书和地方材料不足以证明全国一致执行。


\subsection{300—309年：材料所见的连续压力}
八王之乱把洛阳、关中与并州之间的道路变为争夺对象；渡口、仓廪和州郡人力决定兵权如何能够移动。

\eventanchor{JH-DENS-300-A}{300年：西晋、关中与并州的年序接续}，\eventanchor{JH-DENS-300-B}{300年：户籍、田租、军粮与转运的材料线索}；\eventanchor{JH-DENS-301-A}{301年：西晋、关中与并州的年序接续}，\eventanchor{JH-DENS-301-B}{301年：流民、侨置户与编户的材料线索}；\eventanchor{JH-DENS-302-A}{302年：西晋、关中与并州的年序接续}，\eventanchor{JH-DENS-302-B}{302年：寺院、僧侣、道士与施主网络的材料线索}；\eventanchor{JH-DENS-303-A}{303年：西晋、关中与并州的年序接续}，\eventanchor{JH-DENS-303-B}{303年：关隘、渡口、军镇与水陆通行的材料线索}；\eventanchor{JH-DENS-304-A}{304年：西晋、关中与并州的年序接续}，\eventanchor{JH-DENS-304-B}{304年：户籍、田租、军粮与转运的材料线索}；\eventanchor{JH-DENS-305-A}{305年：西晋、关中与并州的年序接续}，\eventanchor{JH-DENS-305-B}{305年：流民、侨置户与编户的材料线索}；\eventanchor{JH-DENS-306-A}{306年：西晋、关中与并州的年序接续}，\eventanchor{JH-DENS-306-B}{306年：寺院、僧侣、道士与施主网络的材料线索}；\eventanchor{JH-DENS-307-A}{307年：西晋、关中与并州的年序接续}，\eventanchor{JH-DENS-307-B}{307年：关隘、渡口、军镇与水陆通行的材料线索}；\eventanchor{JH-DENS-308-A}{308年：西晋、关中与并州的年序接续}，\eventanchor{JH-DENS-308-B}{308年：户籍、田租、军粮与转运的材料线索}；\eventanchor{JH-DENS-309-A}{309年：西晋、关中与并州的年序接续}，\eventanchor{JH-DENS-309-B}{309年：流民、侨置户与编户的材料线索}。

《晋书·惠帝纪》、诸王传与《资治通鉴》是骨架；人数、路线和动机常带修辞，不能照录为定论。


\subsection{310—316年：材料所见的连续压力}
两京危机中，残余朝廷、流民与地方集团沿破裂道路网移动；年号仍在，户籍、军粮与安置却已成为各处不同的问题。

\eventanchor{JH-DENS-310-A}{310年：西晋、关中与并州的年序接续}，\eventanchor{JH-DENS-310-B}{310年：寺院、僧侣、道士与施主网络的材料线索}；\eventanchor{JH-DENS-311-A}{311年：西晋、关中与并州的年序接续}，\eventanchor{JH-DENS-311-B}{311年：关隘、渡口、军镇与水陆通行的材料线索}；\eventanchor{JH-DENS-312-A}{312年：西晋、关中与并州的年序接续}，\eventanchor{JH-DENS-312-B}{312年：户籍、田租、军粮与转运的材料线索}；\eventanchor{JH-DENS-313-A}{313年：西晋、关中与并州的年序接续}，\eventanchor{JH-DENS-313-B}{313年：流民、侨置户与编户的材料线索}；\eventanchor{JH-DENS-314-A}{314年：西晋、关中与并州的年序接续}，\eventanchor{JH-DENS-314-B}{314年：寺院、僧侣、道士与施主网络的材料线索}；\eventanchor{JH-DENS-315-A}{315年：西晋、关中与并州的年序接续}，\eventanchor{JH-DENS-315-B}{315年：关隘、渡口、军镇与水陆通行的材料线索}；\eventanchor{JH-DENS-316-A}{316年：西晋、关中与并州的年序接续}，\eventanchor{JH-DENS-316-B}{316年：户籍、田租、军粮与转运的材料线索}。

《晋书》《资治通鉴》能定危机年序；墓志与寺院材料只照见部分人群，不能统计南渡规模。
