\section{二八〇年的统一与它尚未完成的工作}
\label{sec:western-jin-unification-fracture}

太康元年三月，长江下游的战事走到建业城下。益州刺史王濬所部顺流而下，荆州与江淮诸军从别路施压；孙皓出降，\hypertarget{evt:TK-0280-SUN-HAO-SURRENDER}{\textcolor{dynasty}{孙皓降服与西晋统一}}。这一节点可以由《晋书·武帝纪》《王濬传》、《三国志·孙皓传》与《建康实录》相互校读：孙吴灭亡、建业降附和西晋完成最高政权的统一，已有可靠的年序和结果。

不过，沿江推进的兵额、舰只数目、各路抵达的先后，以及王濬、王浑各自应得多少战功，在传世叙事中并不一致。它们不能被画成一张精确的作战图，更不能让胜者传记替代江东每一处城邑的经验。可把握的是，建业一降，吴的州郡、官民和水陆节点必须改向洛阳的任命与征发体系；如何安置降军、沿用旧吏、核对簿籍，史书留下的却远少于降表与将领姓名。

这一区分改变了“统一”的读法。舰队能够通过长江，说明晋军取得了水道和军事上的优势；一县的税粮是否照旧入仓、一支旧军是否接受新将、渡口由谁巡护，则是此后才会逐处发生的接收工作。没有材料把这些过程完整记录下来，不能把二八〇年写成江南立刻与洛阳采用同一套日常秩序。统一首先改变了最高裁决和官号的归属，随后才打开了重新安排人、文书和供给的漫长事务。

\begin{causalchain}[建业降服所留下的工作]
\textbf{直接结果}：三国并立的最高统治权结束，西晋取得吴的州郡与人口。\\
\textbf{使接收成为可能的条件}：沿江军事推进使建业在政治和军事上孤立。\\
\textbf{不能由降服推出的结论}：江南的赋役、地方关系与社会秩序已经无缝改造。\\
\textbf{后续压力}：新朝必须让任命、簿籍、守备和水路供给在不同地区持续运转。
\end{causalchain}

次年，离建业很远的汲郡发生了另一件进入洛阳的事。墓中竹书被发现后，朝廷命荀勖、和峤等参与整理，\hypertarget{evt:JH-0281-JI-TOMB-BAMBOO}{\textcolor{dynasty}{西晋·汲冢竹书}}。出土和入藏是可确认的；墓主的认定、竹书原有的篇章形态，以及今本《竹书纪年》同原简的关系，仍不能强作结论。这里没有必要把一批竹简附会成统一的“文化象征”：它同建业降服之间并无可证的直接因果。

它所显示的是另一种接收。竹简从地方墓葬进入官府，须经识读古字、分类、校勘与编目，才会成为朝廷能够引用的知识。西晋的统一不只涉及谁在江面上获胜，也涉及洛阳怎样把来自不同地方、不同年代的材料纳入自己的档案与判断。可是，整理官署的活动不能证明整个帝国已有同样的文化或行政能力；现存材料只够让我们看见这一批文字的入藏和参与者，不能补出未留下记录的地方反应。

从建业的降表到汲郡的竹简，二八〇至二八一年留下的是两条并行而尺度不同的线索：一条是军事胜利后对州郡、人户与水道的接收，另一条是国家将偶然发现的文字变成可用知识的过程。二者都要求中介者、文书和持续的组织，却不能彼此解释。这样的限度也使后来的继承问题更清楚：皇帝的名义可以统一两条线，但未必能保证宫城、官署与掌兵者继续接受同一套裁决。

太熙元年，武帝病重，以外戚杨骏受遗诏辅政，\hyperlink{evt:JH-0289-YANG-JUN-REGENT}{\textcolor{dynasty}{杨骏辅政}}。受遗辅政和杨骏居要职可由《晋书·武帝纪》《杨骏传》及《资治通鉴·晋纪》确认；遗诏的措辞、武帝意向和其他顾命者的作用则有争议。近十年前的统一并没有替这一时刻预先写好答案：继承如何把诏令、尚书官署和宫城卫队维系在一起，成为下一节的核心。

\subsection{皇帝去世以后：统一的簿籍谁来接手}
\begin{event}{\eventanchor{JH-0290-WU-EMPEROR-DEATH}{司马炎去世与惠帝继位}}{太熙元年（二九〇年）}{西晋 · 洛阳、江东州郡}{继位年月可靠；遗命、辅政安排和实际军权分配的细节有异文}
司马炎去世时，洛阳刚把孙吴降服写入统一的年序不久。惠帝继位、杨骏录尚书事，首先要接住的并非抽象的帝国，而是尚在调整的江东簿籍、漕运与州郡任命。帝纪能确认继位与官职，不能说明每一处接收已完成，也不能把后来冲突倒写为此刻人人都能预见的结局。

因此，皇位转换应与\eventref{TK-0280-SUN-HAO-SURRENDER}{孙吴降服}并读：前者改变洛阳的决策中心，后者留下南方接收的时间差。相关年序和官修叙事的限度见\hyperref[app:sources]{来源索引}；统一的行政成本仍要在地方道路与仓储中追问。
\end{event}

\subsection{从江面到县廷：降服之后的文书旅行}

建业降服的消息沿水路北上时，最容易被看见的是舟师和降表；更难被看见的，是
一份份必须换用新印信、重新具署的文书。吴的州郡并非一张等待涂色的空白地图。
县廷已经有负责仓、狱、田租和传递的吏员，地方豪强同旧任官之间也已有债务、婚姻
和庇护关系。晋廷若要使胜利成为可持续的统治，必须让这些关系在不完全中断的情形
下转向洛阳。保留谁、罢去谁，旧仓的粟米怎样核实，渡口的船户向哪一处官署应役，
都不是降表所能解决的事。

《晋书·地理志》与《太康三年地记》保存了统一后重新描述州郡的努力。它们让后人
知道朝廷想把天下编为多少州、郡、县，却不能替我们逐县看见登记的日子。志书中的
数目尤其不能被当作一张完成接收的照片：户口、郡县沿革和地域名称经过抄录、汇总，
也可能反映理想化的行政格局。可是，正因为中央要重新计量户与郡县，才可知统一的
实际工作落在地方案牍上，而非只落在建业城门。一个县的簿书若未能按时送至郡府，
洛阳便难以知道可以征发多少租谷、派出多少徭役；一名旧吏若被替换，又无人熟悉
田界、堤防和里正之间的旧账，新的命令即使到达，也未必能变成收入。

江南的水路使这种接收带有自己的节奏。北方可以沿驿道传递诏令，长江和支流两岸的
货物、人和消息，却常要等待风、水位、船只和渡口的安排。王濬的舰队证明长江可以
被一支集中军队利用，并不证明每一个支流码头都已归同一套巡护和征输制度。吴地旧有
的造船、航运和屯田资源，既是晋朝接收的收益，也是必须维护的负担。官府若抽调船户
太急，漕运和地方贸易会受阻；若任由地方控制节点，又难以使军粮与诏令按计划流动。
这类权衡没有留下连续的地方账簿，只能从统一后仍须设置州郡、任命刺史和处理叛乱的
年序中，辨认它从未自动消失。

孙皓被送往洛阳，是统一仪式中最鲜明的一幕。帝纪和传记记下封授、朝见以及围绕
孙吴君主的评语，后出的修史尤其喜欢把这一幕安排为胜者的道德裁决。对西晋而言，
更现实的问题是如何把一位被废君主及其随从安置在都城的名分秩序中，又不让南方的
旧人际网络因此重新成为动员中心。我们并不知道各地吴臣如何逐一解释新朝的封号，
也不能从一段宫廷问答推断江南社会的普遍态度；可以肯定的是，降者被纳入洛阳的礼仪，
而不是留在建业自行处理，这正是最高裁决已经改换位置的可见标记。

统一也改变了地方人观察远方的方式。过去一封来自建业的任命，与从洛阳南下的任命
之间隔着三国的边界；二八〇年以后，文书越过长江时带来的不只是不同的官名，还可能
带来新的检核、调发和诉讼渠道。县中居民未必立刻感到“天下一统”，他们更可能先在
纳租的日期、沿江兵船的征用、亲属被征为吏或兵的消息里感到权力换了方向。材料很少
允许我们替某一个佃户或船户说话，但不应因此把他们从叙事中抹去。帝国的统一之所以
能维持，恰恰依赖这些不可见的日常服从；它瓦解时，最先失去的也常是这种从县廷到
渡口的可预期性。

\subsection{封国与尚书台：一套分权安排的两种用途}

太康年间的洛阳，朝廷面对的不是一片新得的领土，而是一套必须同时防御边境、安置
宗室和控制地方的空间。武帝大封诸王，使宗室据有封国和兵力。这一安排有三国末年
司马氏夺权的阴影：若皇帝幼弱，近支宗王被设想为能够保卫皇统的屏障；若州镇有变，
宗王也可成为比临时募兵更可靠的指挥者。它并非简单的“复古”，而是在长期战争后
试图用亲属网络解决守备和继承两种问题。

然而，封国的资源不能脱离中央的官僚系统单独存在。诏令、爵赏、官员迁转、户籍和
仓储的核算仍要经过尚书台及其相关官署。宗王拥有的名分越高，越需要都城承认其
任命和俸给；都城若要调动宗王，也必须把诏书、使者和军需送到其驻地。因而西晋的
权力并非“中央”与“地方”各自完整的两块，而是一条条可以被堵塞的联络线：洛阳的
决定要能到达邺城、许昌、关中和江淮，地方的粮饷、奏报和将领也要能回到洛阳。

《晋书·职官志》所见官号和《通典》保存的制度材料，能够帮助辨识这种联络线的
名目，却不应被误读为每一职位都在每一州县同样运作。官制文本告诉我们朝廷要用什么
位置分配责任；它不告诉我们一名县令在歉收时实际征到多少租，一名刺史是否能让属县
按期出兵。西晋后期的危机正发生在这一区别上。诏书还可以发出，官号还可以授予，
但当持兵的宗王各自以皇帝名义动员时，制度原来用于连接的节点就会变成竞争的接口。

统一后裁撤和调整州郡也应放在这种脉络里理解。少设一层行政单位，或许能减少俸给和
文书往返；但一旦地方发生饥馑、盗乱或边警，过大的辖区又会使命令抵达太晚。分合
州郡并不是地图上的技术动作，而关系到谁能在危机到来时调船、开仓、集兵。史书对
某次设置的理由往往简略，我们不能臆测每一项改革的完整成本；但从西晋很快反复面临
的关中、并州和江东难题看，中央始终在财政节省、行政可见性与军事反应之间取舍。

宗王封国的另一面，是地方精英必须学会同时面对两种权威。一份诏书可能来自尚书台，
一名实际掌兵者却在附近的王府；在平日，这种重叠可以提供更多请托和保护的渠道，
在继承危机中，它则迫使官员、豪族和军人判断该听哪一方。八王之乱不是突然把完好的
官僚国家砸碎，而是把原已存在的双重结构推到每一处城门和仓廪面前。后文所见的
“勤王”与“讨逆”之所以能在同一条道路上相遇，正因为各方都能调用同一套宗室、
诏命和州郡的语言。

\subsection{律令在案上，刑狱在人间}

西晋统一后的制度建设，也有一条不那么显眼的线索：法律的重定和抄写。泰始年间颁行
的律令后来常被称为《晋律》或泰始律。有关篇目、条文和张斐、杜预等人的注解，主要
见于《晋书·刑法志》及后世法制文献。它们显示朝廷希望把魏晋以来的刑名、官当和
诉讼程序整理为可供官员援用的规则。法律文本的存在，并不等于每一桩案件都按同一条
文审理；但若没有可被引用的文字，地方官也更难把拘系、讯问、赎刑和上报纳入共同的
尺度。

一纸律文抵达郡县后，先遇到的是人。谁来抄写，谁能读懂术语，谁有资格把案件从乡里
带到县廷，谁又能在审讯前获得亲族或门生的帮助，都会改变规则的实际形状。官修志书
喜欢记录大臣对宽严的议论，墓志则偶尔留下某人以“清白”“能断狱”著称的自我呈现。
两者都不能给我们一套完整的基层判决卷宗。尤其是墓志的褒词，不是可直接换算成司法
公正的证据；它的价值在于提示我们，地方社会把能处理文书、名分和纠纷的官员视为
值得写进身后名声的能力。

刑狱与赋役常在同一座县城相接。逃亡者的户籍如何处理，欠租者能否被役使，宗族之间
的田界争执是否会变成强者侵占，均可能从“家事”进入官府的案牍。史料不允许我们
编造一宗太康年间某村的审判，但可以看见国家为何不断需要里正、户籍和保任：没有
能够辨认人的基层节点，征税、征兵和断狱都会失去对象。所谓法律的统一，并不是让
所有人得到同样的结果，而是让不同地方的官员有一套可以报称、援引和追责的语言。

这也解释了律令为何无法单独保住秩序。若县令的上级忙于更换阵营，若道路被军队截断，
若一方宗王的部曲直接入城，案牍上的程序便失去执行它的武力和信用。西晋末年的
刑狱恶化不能被简单归因于“法不严”或“人心坏”，更应看到：法律依赖稳定的传递、
官员任期和能够约束私兵的上级，而这些条件正被宫廷与州镇的竞争逐层抽空。

\begin{textwindow}[《晋书·刑法志》中的“法令明审”不能替代一桩案件]
《晋书·刑法志》追述泰始修律及律学议论，属于后出的制度叙述。它能照亮西晋朝廷
如何设想刑名与官僚责任，也能让我们辨认法律在统一工程中的位置；它不能告诉读者
某一县的佃户、妇女、流民或部曲在一次具体纠纷中得到了何种判决。把制度史料和
基层经验分开，反而使后来道路断绝、官府失能的代价更可见。
\end{textwindow}

\subsection{占田、课田与一户人家的季节}

太康时期的土地与赋役制度，常以占田、课田、户调等名词进入历史叙述。《晋书·食货志》
记述的条目，是理解朝廷如何把田亩、户等与征收联系起来的重要入口。它们不该被读成
一张精确的全国收支表：条文所定的数量、对象和免役条件，说明的是制度设计；战后
荒地有多少真正被开垦，豪强和官户享有何种实际例外，地方是否有能力核验，另需其他
材料而且常常无从确知。

不过，制度语言仍能把读者带回土地本身。春天的田并不因为写入“占田”二字就自动
产出谷物；它需要种子、牛力、水源和足够的人手。一个编入户籍的家庭，在收获之后
必须面对租、调和可能的徭役；一户若有人逃亡、死亡或被征发，剩下的人如何守住田地，
会影响下一年官府能否收到同样的数额。豪强庄园拥有更多劳力、储粮和与官员交涉的
能力，普通小户的缓冲则更薄。我们没有一份足以代表全帝国的西晋村庄账本，不能把
这种差异写成统一的阶层比例；但也不能把国家收入想象成从田亩直接流入洛阳的管道。

对地方官而言，户籍的难处正在于人会移动。有人为避役投靠大户，有人随亲族迁到新垦
地区，有人因水旱或债务离开本籍；军队经过时，劳动力和粮食又会被临时抽走。簿书
必须不断把这些变动重新归类，才能维持征发。西晋统一初年有条件把这种归类扩展到
新得的江南，八王相攻后却连北方旧有的簿籍也难以保持。后来南渡与侨置的复杂性，
并非只从三一一年才突然开始；它的前提是早已存在的户籍、土地和服役关系被战争
切断，人们只好带着可证明身份的东西，或在没有凭据的情形下另求编入。

墓葬和随葬文字为这种日常提供了不完整却珍贵的侧影。西晋墓志尚不如北朝那样丰富，
砖券、买地券、墓砖题记和墓葬组合也多只能说明特定家庭的葬仪、籍贯或官职。它们
不能证明“全社会相信”某种观念，更不能替代户口统计。可是，一张买地券把死者安置
在地下时所使用的地名、契约和神明语言，恰好提醒我们：地界、所有权和书写并非只在
中央志书中存在。国家的田制和地方的安葬，分别处理生者的赋役与死者的归属，却都
依赖对地点、姓名和见证的确认。

因此，读《食货志》时不应只追问一条制度“成功还是失败”。它解决的是统一后如何
把可见的田户变成可预期的收入；它把核验的成本交给县吏、里正和承担登记的人，也
给有资源规避登记者留下空间。战时一旦官员、军队和人口沿道路离散，条文并不会消失，
但它能依靠的地方秩序会先消失。西晋后期的财政困境，正是从这类细小而连续的断裂
汇聚而来。

\subsection{洛阳的市场与墓中的瓦片：看不见的多数人}

如果只从帝纪读西晋，太康年间仿佛由朝见、封王和大规模制度名词构成。城市遗址、
墓葬和零散题记却提醒我们，统治的日常在更低的高度发生。洛阳城内外的道路要容纳
官员、商贩、服役者和来京诉讼的人；城郊墓地的砖、瓦、陶器与券书则保留了家庭如何
安排死亡、籍贯和土地的一点痕迹。考古材料通常不能告诉我们一个人是哪一天交租，
也很少能准确对应某一条诏令；它的意义不在于给正史“配图”，而在于使城市生活不再
只剩皇宫这一处空间。

墓室里的物件尤其需要谨慎阅读。一座有壁画、器物或买地文字的墓，首先是一个具体
家庭在特定时刻可以动员的资源，不能直接代表全部洛阳居民。墓志所列官衔和郡望也有
自我呈现的目的，未必等于实际权力。可是，反复出现的书写、地名和葬地选择说明，
至少有一些家庭需要以可辨认的文字确认自己同乡里、官职和祖先的关系。对这些家庭
来说，天下统一的可见后果，可能不是观看王濬的舰队，而是亲属在新政权下获授何职、
能否守住一处墓地、诉讼时应向哪一个衙门具状。

市场同样把国家的尺度折回日常。官府要从商贸中获得税收，也需要市场供应驻军、官员
和工役；商人则依赖道路安全、度量衡和可以兑现的货币。钱币窖藏或单枚出土钱能提示
流通网络存在，却不能以数量直接推算价格、财政或社会财富。传世史书对繁荣常使用
夸张性措辞，遗址的残片也不会替我们说出一切。两种材料放在一起，所能支持的只是
较小的判断：统一时期的城市与交通节点容纳了比宫廷叙事更多的交换和服务，这些节点
一旦被战争切断，军政危机便会迅速成为粮食、物价和谋生危机。

妇女、儿童与未入史传的人在材料中尤其难以发声。墓券或家族文字有时留下女性的姓名、
亲属位置或祈愿，但这种可见性受制于保存和书写者的选择。不能由少数材料推断西晋
所有家庭的婚姻、继承或劳动分工；也不能因为帝纪没有记录，就假定他们不受政局影响。
征调一名成年男子、改变一条水路的安全、一次迁徙导致田地抛荒，都会重新分配一个
家庭中照料、耕作和逃亡的负担。把这种可能性写成具体的虚构故事是不允许的，把它
作为政治决定的实际承受面则是必要的。

西晋的地方社会也并非只有“士族”和“农民”两端。州郡吏员、部曲、佃客、手工业者、
船户、僧侣和依附军镇的人，各自在不同程度上接近官府和资源。名词在不同文本中的
含义并不总是稳定，尤其不能把后世的身份结构直接倒灌到太康年间。可是，正因为人们
通过不同渠道取得保护和生计，中央命令才会在抵达县廷之后产生不同结果。战争来临时，
拥有船只、庄园或武装保护的人有较多选择，单独登记在户籍中的小户则可能更早失去
迁徙和拒绝征发的余地。

\subsection{河流、关隘与马匹：西晋边防的物质底座}

西晋的边防不能只沿着一条想象中的“胡汉线”来画。北方和西北的防务依赖河流、山谷、
城塞、牧地、渡口和能够运送粮秣的道路。并州、关中和河东的官员面对的是不断变化的
地方联盟与军役安排，而不是一个永远固定的敌人。朝廷所称的部族、内迁人群或边郡，
既可能是征税与任命的对象，也可能在危机时成为掌握马匹和道路知识的军事力量。

五部匈奴在西晋政治中的位置，最能说明这种关系的双面性。相关记载使我们知道其部众
被置于并州等地、首领与晋廷有官号和军事联系；它们不能让我们把所有成员画成同一
意志的集体。编户、部落、部曲和军役之间可能重叠，首领的政治选择也会受到粮食、
牧地、婚姻与地方竞争的牵引。刘渊后来能够起兵，并不意味着此前的关系从未有效，
而是说明原先用于安置和利用边地武力的安排，在中央内战中失去了约束各方的能力。

马匹是这种能力的一项实际限制。诏书可以在洛阳写成，骑兵能否穿过山道、冬季是否有
草料、辎重能否跟上，则决定命令会在何处变成空文。史书常把某将“驰入”或“大破”
写得极快，读者不应被这种叙述速度带走。军队通过关隘，需要向导、道路维护、粮站和
沿线城邑的合作；一支兵若在远方停留太久，也会把供给压力交给当地居民。西晋晚期
宗王的军队频繁在洛阳、邺城、关中之间移动，正是在消耗这些原本应服务边防的条件。

黄河渡口也不是一根地图上的线。渡船、堤岸和管理渡口的人决定人马可以在哪一季节
通过；战争一来，渡口可成为阻敌、征税、截断粮运或收容逃亡者的节点。汉赵向洛阳
推进时，河东与并州的通路之所以重要，正在于它们把平阳一带的军事资源接向中原。
西晋若不能保住这些节点，便无法只凭都城城墙抵挡进攻。三一一年以后大量逃亡者寻找
南下道路，同样说明帝国的瓦解首先表现为通行权被谁掌握。

考古中的城址、烽燧、道路痕迹可以校正正史对空间的压缩。它们通常难以精确标出
某一支军队在某一日的驻地，也不该被用来绘制精确疆界；但它们指出防守不是在空地
上进行。城池需要维修，屯戍需要水源，军粮需要仓储。把这些物质条件重新放回叙事，
可以避免把西晋边防解释为抽象的族群冲突，也能理解为何一次内战会使看似遥远的边地
立刻变成威胁中枢的通道。

\subsection{从竹简到《博物志》：统一时代的知识为何不等于共识}

汲冢竹书出土后被送入朝廷整理，是西晋早期最醒目的知识事件之一。竹简离开墓穴，
需要经由发掘者、地方官、运输者和校书者之手，才从地下的物件成为可被讨论的“古书”。
荀勖、和峤等人参与整理的事实，说明洛阳拥有调集识字官员和组织校勘的能力；简册
的原有顺序、墓主和后世传本之间的关系仍多有疑问。知识的接收同州郡的接收有相似处：
都需要把地方发现接入中央档案，却又不能抹去传递过程造成的缺口。

《竹书纪年》后来在王朝年序与古史争论中具有长久影响。西晋人面对的并不是今天
整理过的定本，而是一批需要识读、分篇、命名的材料。把它立刻写成“证明某种真史”
或“推翻全部旧史”，都越过了材料所能承受的范围。它更具体地显示，统一后的朝廷
把文字和年代视为可争取的资源：谁能解释古书，谁就能在礼制、谱系和历史判断中拥有
较强的发言权。

同时期士人的著述和清谈，也不应被从政治社会中抽离。书写、品评和交游需要时间、
藏书、师友与相对稳定的交通；这些条件往往集中在有官职、家产或庇护的人群中。
《世说新语》及其注保存许多魏晋人物故事，但成书较晚，带有鲜明的审美筛选，不能
把其中一段言谈当作现场记录。它仍提醒我们，官僚家族如何被后人记忆，往往通过
言语、门第和趣味，而这些记忆会反过来遮住承担赋役和战争的多数人。

宗教活动也在这种不均衡的可见性中展开。寺院、道人、经书和墓葬中的信仰符号，表明
佛教、道教及地方祭祀在不同地区拥有实际的物质和社群基础。单一造像、一篇道经或
一座墓不能量化“全民信仰”，王室或大族的赞助也不等于所有人的选择。更谨慎的说法
是：统一提供了人员、文本和物件较容易流动的条件，而地方网络决定这些条件会在何处
被接受、改写或忽视。西晋末年道路与城市失守，知识和宗教网络并未一同消失，却不得
不依附新的迁徙路线和保护者。

\subsection{繁荣的表面与储备的限度}

太康之治常被概括为短暂繁荣。这个概括抓住统一后战争压力降低、朝廷能够整理制度和
恢复生产的一面，却容易把不同地区的节奏压成一个形容词。江南仍在接收，关中仍有
边地紧张，北方各州要面对军役和地方武装；即使洛阳市场较为活跃，也不能证明每一
县都富足。史书对“天下无事”的评价带有政治修辞，尤其适合用来称赞开国君主，不应
替代对人口、田地和地方灾害的逐项考察。

真正值得追问的是储备。国家能否在平年收取粮食、修理仓廪、保持道路，决定它遇到
灾荒和战事时有多少回旋。家庭是否有余粮、亲族是否可以互济、地方是否有安全的
市场，决定普通人能否承受一次征发或歉收。西晋保留的材料很少允许把这些储备折算为
统一数字；但后来的崩解表明，储备并没有形成足以抵消持续内战的共同底盘。战事每
多一年，原本可用于明年耕种的种子、牲畜和劳力就更可能被提前消耗。

这种限度也改变了我们对武帝晚年政策的理解。不是说任何一项制度必然导致灭亡，而是
统一期留下的行政选择都需要后来的人持续维护。封王需要协调，户籍需要更新，边防
需要供给，法律需要有能执行它的官员。继承危机一旦让中枢把资源投入相互争夺，这些
日常维护就会被挤到后面。繁荣从来不是一块可以永久储存的政治资本；它是道路可通、
文书可信、田地有人耕作时每天重新完成的工作。

\subsection{一个县的边界如何进入帝国}

州郡图上的线条，落到地方往往是堤岸、山脊、旧墓、沟渠和人们记得的田界。统一朝廷
要核定户籍与田租，必须先承认这些不整齐的边界；若强行以一纸新图取代旧有关系，
便会增加诉讼和逃亡。县令、主簿与乡里中能辨认旧界的人，因而不仅是技术人员，也是
国家把命令变成收入的中介。史书很少记下他们的姓名，正是因为他们的工作在秩序正常
时不被视作值得书写的事件。

一条河改道、一段堤防失修或邻县争水，都可能改变田地能否纳租。西晋的志书给读者
留下地名和行政单位，却很少留下水利维护的逐年记录；不能因此把土地想成静止的容器。
地方社会面对的是会变化的地势和季节，官府面对的是必须在变化中仍按户征收的任务。
当战争使壮丁、牛力和地方官离开，这种维护首先变得困难，继而使原本可征的田亩从
簿书中消失。财政崩解往往并不从国库起，而从这些无法再被核验和耕作的小块土地开始。

\subsection{官员迁转与家族网络的速度}

西晋官员的迁转把洛阳同各地连成网络。一名被任命到外州的官员，会携带书信、门生、
家属和对前任的评价；他也会在任满后带回地方消息和人际关系。门第并不是一句抽象的
标签，而是这种流动中可以提供介绍、借贷、婚姻和求援的关系。它能帮助中央获得熟悉
地方的人，也可能使任命优先服务于少数家族的互相保护。

墓志与传记尤其容易保存成功仕进者的网络。它们不能让我们断言每一个高门家族都操纵
地方，更不能把没有墓志的人当作没有社会关系。可见材料仍说明，进入官场与获得地方
保护从来不是同一回事：有人凭官职接近文书和军需，有人凭乡里威望组织劳力，有人只
能依附其中之一。八王之乱到来后，这些不同渠道决定了谁能得到消息、谁能先行离开、
谁被迫接受新来的军队。

\subsection{灾异、赦令与治理的语言}

帝纪频繁记录日食、地震、旱涝和赦令。把它们全部当作自然科学资料或全部当作迷信，
都会错过其政治作用。灾异的具体发生也许能由不同记录互证，皇帝和史官赋予它的意义
则属于当时的责任语言：天象被用来质问政治，赦令被用来表示朝廷愿意重新开始。它们
不能证明灾后救济确已抵达每一县，也不能替代粮价和死亡的资料。

赦令尤其显示中央权力的限度。宣布宽宥可以改变某些案件的名分，真正释放囚徒、减免
欠赋或停止征发，还需要地方官和仓库执行。安定时期，这种从诏令到县廷的传递或许
不显眼；内战时期，同一纸赦书可能根本无法越过军队控制的道路。灾异与赦令在文本中
留下的密度，反而让人看见西晋如何反复试图以语言修补已经吃紧的地方关系。

\subsection{军镇中的家属与补给}

边防军并不是只有骑在马上的士卒。驻军要有厨役、运夫、修械者和可能随营的家属，
还要同附近村落交换粮草、木材和信息。正史多记录将领的进退，很少完整记录营地的
构成；不应据此捏造某座军镇的家庭故事。但一支军队能够在边地停留数月，已说明其
背后存在持续的供给与劳力。将这些人从视野中删去，便会误以为边防只靠皇帝的一道
命令或将军的一次决战。

西晋调兵入洛阳解决宗王争端时，带走的正是这种能够长期支撑边防的组织。驻军减少，
并不只是地图上一处空白；附近居民失去与军镇相连的市场和保护，通向关隘的道路也
少了维护者。内战使军事资源转向中枢的代价，最终会在边地以更高的补给成本和更低的
预警能力出现。

\subsection{文书的沉默与史家的聚光}

《晋书》把许多宫廷冲突保存得极其生动，因而很容易让读者误以为它也同样看见了地方
社会。实际上，帝纪、列传与载记各有视角：它们擅长记录皇帝、将领、著名士人的名分
变化，对一座县城何时断粮、一个渡口如何被争夺、逃亡者如何被重新编户，则常常沉默。
《资治通鉴》把事件排成更紧密的年序，使因果更易追踪，但其删取也不能填补原始材料
没有留下的基层记录。

这种沉默不是让叙事放弃地方，而是要求叙事改变语气。可以说战争使地方征发与道路
承受压力，不可说某县每户遭受同样命运；可以借墓志、遗址和制度文本辨认不同尺度，
不可把一件物证提升为全国结论。西晋故事的悲剧性正在于，最被保存的宫廷争斗和最少
被保存的日常承受，实际上由同一套粮路、户籍和军役连接。承认材料的参差，才不会
让后者再次成为前者的无声布景。

\subsection{永嘉之前，人已经在移动}

把三一一年后的迁徙叫作“南渡”，容易让人忘记人口的移动早已存在。统一后的江南
接收需要官员、军人和技术人员跨越长江；关中、并州的军役和土地压力也会推动人们
投靠亲族、庄园或新的主家。有人为了仕进而迁，有人为了避役而迁，有人因婚姻、贸易
或被征调而迁。这些不同的移动在安定时仍可被户籍、关津和地方网络重新吸收；内战
之后，它们才更容易积累为难以追踪的离散。

户籍中的“逃亡”并不总是一个简单的违法动作。对官府而言，离开户籍意味着税、役和
保甲关系断裂；对离开的人而言，可能是躲避债务、战争、饥荒或强者侵占的办法。不同
家庭拥有的选择很不一样：有宗族、财物和书信的人或能沿着熟人网络到达新地，无依者
可能只能依附军队、寺院、豪强或临时的雇主。正史很少记录这些路线，墓志和家谱又
偏向保存最终取得新身份的人，故不能从可见者推算全部流动。

这层前史使永嘉之乱的迁徙不应被写成突然的集体长征。三一一年城破后，原有的亲族、
商路、仕宦和水运网络会决定谁知道哪一条路，谁能得到船只或借贷，谁能够在南方被
接纳。战争不是创造了所有通道，而是把已有通道变成稀缺的生存资源。迁徙群体的差异
正由此产生：同样离开北方的人，到达地点、携带的凭据、可换取的资源与被重新编入
的方式都可能不同。

\subsection{带得走的东西与带不走的东西}

两京陷落时，逃亡者面对的并非“离开或不离开”的抽象选择，而是必须决定什么可以
带走。粮食有限，车船有限，老人、儿童和病者会限制速度；一卷家谱、一纸官告、一枚
印章或少量钱币，也许能在陌生地方证明身份或换取食物。田地、房屋、坟墓和积累多年
的地方信用则不能随身转移。史料难以保存这些决定的细节，不能替任何家庭罗列行囊，
但从后来侨置、家谱叙事与墓志的重建可知，证明“我是谁、从何而来”的材料在新环境
中具有实际价值。

能带走文书并不保证安全。道路上的军队、关津和盗匪可能夺走财物，使者或亲属也可能
失散；到达南方后，旧官告是否被新政权承认，仍取决于新的任命和地方关系。反过来，
失去凭据的人也不等于完全失去身份，他们可能通过婚姻、劳作、同乡网络或宗教社群
重新取得位置。我们不能把迁徙叙述限制为衣冠士族的故事，恰因为留下文字的人更容易
被后世看见。

土地最能显示这种损失的不可携带性。北方一块田在簿籍上也许仍有主人，实际耕作者
却可能已散失；南方新到者即使获得安置，也要面对已有的田界、灌溉和地方住民。南渡
不是把北方土地简单搬到江南，而是把人、记忆和权利主张带入另一套资源竞争。东晋
时期侨州郡的出现，会把这种问题制度化；其前提正是西晋末年大量权利关系在路上断开。

\subsection{淮河与长江之间：逃亡路线的资源逻辑}

从洛阳、长安向南并没有一条天然安全的道路。黄河以南的平原、山道、淮河渡口和
长江航路，各有季节、守军与地方控制者。陆路可避开部分水险，却需要车马、粮食和
通过关口的许可；水路能够载运较多行李和人，却取决于船只、风向和渡口。大批人同时
流动时，原本的交通便利也会变成拥挤和争夺。

淮河一线尤其是北方与江南之间的缓冲地带。谁控制沿岸城邑，谁就能决定何处可以补给、
何处需要缴纳或交出物资。逃亡者未必都能直接渡江，许多人可能先在淮北、江淮或江东
的城镇停留，等待亲属、官府或市场提供下一步资源。把所有移动都画成一条直指建康的
箭头，会抹去这些中途停留及其失败的可能。

长江本身既是屏障也是通道。它可以阻挡北方骑兵迅速南下，也需要江南方面有船、有
熟悉水道的人、有能够管理港口和征调船只的官署。西晋在统一时接收的正是这些水路
资源；三一一年后，幸存者能否利用它们，取决于江东地方网络是否仍愿意提供保护。
这也是建业后来成为东晋建康的原因之一：并非它天然代表“南方”，而是它仍是可以
把渡江者、地方官和水运资源接到一起的城市节点。

\subsection{侨置之前的协商：新来者与旧住者}

后来的侨州郡常被当作一项行政制度来说明，仿佛一纸命令就能把北方来的家庭安放完毕。
制度形成以前，首先发生的是更细小的协商。新来者需要食物、住处、耕地、职业和安全；
原有居民需要保护自己的田界、水源与服役关系；地方官则必须在安置、征税和维持治安
之间取舍。所谓“旧住者”和“侨人”本身也不是凝固的两群人，有些家庭早已多次迁动，
有些人会通过婚姻和共同劳作进入新的地方网络。

现存材料对这种协商的记录极不均衡。士族家谱可能强调祖先的北方郡望，官方文书强调
行政名目，地方考古显示墓葬与聚落的变化，却很少直接记录普通居民的谈判。正因如此，
不应把侨置描写为单方面的恩赐，也不应虚构旧住者必然敌视新来者。可以确认的是，
人口大规模流入会使土地、劳役和行政归属变得更复杂，而这些问题必须由地方的实际
资源来解决。

西晋覆亡的遗产在这里变得可触摸：失去北方田产的人希望保留原籍名分，承担南方赋役
的人不愿无限扩大自己的负担，朝廷则希望从迁徙者中重新获得可征发的人口。东晋的
政治稳定将长期取决于能否让这些彼此不完全相容的要求暂时共存。南方并不是一个等待
北方精英填满的空场，而是带着自己的水利、家族、城镇和劳动关系迎接战争后果的社会。

\subsection{从两京的毁坏到建康的机会}

洛阳和长安的失守摧毁了两个政治中心，却没有摧毁所有政治资源。仍在流动的官员知道
官制和礼仪，地方大族保有亲属与财物网络，江南城镇保有市场与水运，宗室尚有可以被
承认的继承线。问题在于这些资源原来分别服务于洛阳和长安，今后必须在新的地点重新
组合。司马睿在建业的立足，正应在这种资源重组中理解，而不是被写成一群北方人到达
南方后自然恢复帝国。

建业的旧都经验有利也有弊。它有城防、水路、吴地官民和被西晋接收过的行政遗产，
但这些遗产未必完全服从新的宗室中心。司马睿需要同王导等北方士人、江南地方力量、
军人和渡江者建立可用的关系；这会是东晋章节的主题。对西晋结局而言，关键在于
南方机会并不是北方崩解的自动补偿。若没有可通行的水路、可征集的粮食和愿意合作的
地方行动者，皇统不可能仅靠南移而保存。

两京的毁坏也改变了记忆。幸存者会以城破、被俘、失散和渡江来解释自身家族的转折，
后来的编史者则把永嘉与建兴作为西晋、东晋之间清晰的断点。实际生活中的断裂更参差：
有人早已南下，有人留在北方新政权下，有人死于途中，有人多年后才重新被编入官府。
把不同时间的移动放回同一条资源逻辑，才能理解为什么“晋室南渡”既是政治继承，
也是一场无法由一个日期结束的人口与社会重组。

\subsection{州郡仓储：国家如何把收获变成军粮}

西晋的仓储不是一个抽象的国库。租谷从田地到仓门，需要里正、运输者、仓吏和地方官
接续；谷物入仓以后，还要防潮、防盗、核验和按时调拨。志书与制度文字使我们知道
朝廷重视仓储和转输，却不能给出每个郡仓在每一年究竟储有多少。数字的缺失不等于
仓储不重要，反而提示我们国家的财力依赖一套极易在战争中失灵的地方工序。

平年里，仓谷可以支持赈济、官俸、工程和边军；战时，同一批粮食要在守城、行军和
民食之间分配。地方官若优先把粮交给过境军队，居民的下一季耕作便缺少口粮；若保留
粮食，又可能被指为不奉军令。八王的军队多次穿过人口与耕地密集的区域，使这种选择
不再是一次性的应急。西晋中枢争夺的每一次扩大，都会把仓储从恢复生产的储备变成
当下维持武装的消耗品。

粮仓还需要信用。运粮者要相信到达后能领取凭据或报酬，地方豪强要相信交出的粮不会
立刻被另一支军队夺去，守仓的人则要知道自己听命的官府明日仍在。诏书反复改换、
道路反复易手时，最先崩坏的往往是这种信用。于是军队更依赖直接征取，居民更倾向
隐藏储备，国家越难得到可预测的收入。洛阳失守前的供给危机，正是在这个循环中形成。

\subsection{水利与荒田：战争并不只毁掉城墙}

关中、河南和江淮的农业都依赖具体的水利条件。沟渠需要清淤，堤防需要修补，灌溉
用水需要在邻里之间分配；即使没有敌军到来，洪水、旱情和劳力短缺也能使一块田失收。
西晋史料对大型政令保存较多，对一条小渠何时失修保存极少。叙事不应据此虚构某个
村庄的灾害，却应承认田赋制度的前提是有人能持续维护土地的生产条件。

内战对此的影响有累积性。服役者离开，修堤和播种会被推迟；军马践踏、军粮征取和
逃亡又会使恢复更难。荒田不是一个静态数字，而是种子、牲畜、劳力和安全同时缺失
的结果。朝廷日后即使宣布招抚或减免，也需要地方官重新辨认田主、安排耕作者并处理
旧债。三一一年后的北方许多地区之所以难以迅速恢复，不能只归因于政权更替，也应
看到这种生产性基础已经被多年征发侵蚀。

南方能够成为晋室的落脚点，也不意味着那里有无限的可垦荒地。江南的水网、稻作、
山地和既有聚落都有自己的劳作节奏。北方流民带来的劳力、技术和消费需求可能促进
新的开发，同时也会加剧对土地和水利的竞争。把这种复杂的、跨数代的过程压缩成
“南方开发”或“北人南迁”都会遮蔽资源如何被实际分配。

\subsection{寺院、道士与逃亡路上的庇护}

西晋末年宗教网络提供的并不只是信仰语言。寺院、道观、斋会、香火地和熟悉经书的
人，可能为旅人、施主和地方社群提供相遇的场所；僧侣和道士也会在不同城镇之间流动，
携带消息、物件与人际介绍。现存佛道材料的成书年代、文本目的和保存路径各不相同，
不能据此断言宗教机构普遍承担了难民救济，也不能把一位高僧的经历写成所有逃亡者的
经验。

可是，宗教文本与造像、墓葬材料共同表明，西晋社会中的救度、功德、疾病和死亡并不
只由官府语言解释。城破和离散之后，人们需要解释无常，也需要寻找实际的庇护与联系。
一座寺院若能提供短暂停留或一位僧人若有跨地关系，其作用未必会进入帝纪，却可能
改变少数人的逃亡路线。谨慎地承认这种可能，比把宗教完全隔离于政治社会之外更贴近
材料的性质。

对于朝廷而言，宗教社群同样是需要面对的资源。它们可能拥有土地、施主和人员流动，
也可能在乱世中成为信息和安置的节点。西晋没有留下足以说明全国宗教经济规模的材料，
不宜做精确量化；但后续南北朝中寺院与国家关系的重要性，提醒我们早期的流动网络
并非无关紧要的文化背景。

\subsection{妇女、婚姻与家产在战乱中的重新分配}

宫廷叙事中的贾后让西晋妇女看似只在权力阴谋中出现。实际上，战争和迁徙也会改变
普通家庭中婚姻、赡养、继承和劳动的安排。男性被征调、死亡或失散后，留下的人要
处理田地、债务、孩子和与夫家、娘家的关系；迁徙时，婚姻网络可能提供投靠之处，也
可能因道路中断而失去联系。史料很少允许逐案复原，因此不能用一则传奇替所有女性
发言。

墓券、墓志和后出的家族文字偶有女性姓名、父系和夫家信息，显示她们并非完全不在
书写秩序中。它们同时是有资源家庭的自我呈现，不能直接推出普遍的继承规则或生活
感受。仍可作出较小却重要的判断：当户籍、田产与居住地被战争打乱时，家产和亲属
关系必须重新被证明；女性在这些关系中既可能是被安排的对象，也可能是维系家庭
连续性的行动者。

把这层经验放入西晋崩解，不是为了给帝王年表添一段“社会史”，而是为了看见政治
命令的成本落在何处。一次调兵会改变谁负责耕作，一次城破会改变谁照料老人儿童，
一次南迁会改变谁能主张旧有财产。材料不够让我们替他们编写内心，却足以要求叙事
不把他们从资源与选择的历史中删除。

\subsection{西晋的货币、市场与信息}

货币在乱世中的作用不只在于可以买粮。铜钱、布帛、金银和可交换的物品，都是把
家产转成可移动资源的方式。出土钱币、窖藏和墓葬随葬品能够说明某些物件在流通或
被储藏，不能简单换算物价、国库或全民财富。传世文献提到饥荒和物价时也往往带有
修辞，数字应被谨慎对待。

即便如此，市场的存在对迁徙与军队都至关重要。军粮不足时，指挥者会尝试征取或购买；
逃亡者若有可变卖之物，才可能雇船、换粮或支付过津的成本。道路不安全、货币信用
下降时，交换会变得更依赖熟人、实物和武装保护。西晋后期各地政权化的过程，因此
也包含了谁能规定交换、保护市集和控制运输的竞争。

市场还是信息场所。商旅、船户、驿使和求仕者携带的消息，往往比正式诏书更早传到
远处；消息越不可靠，谣言越容易驱动囤粮、逃亡和投靠。正史常将谶纬与流言视为政治
背景，不能据此断言某一谣言的传播范围；但在诏令失去可信度时，人们依赖非正式消息
来决定行动，是可以理解的。国家失去信息的垄断，也会失去协调资源的速度。

\subsection{两座都城的遗址不能替代两座都城的人}

洛阳、长安的遗址、宫城布局和墓葬遗存，使后人能够看见西晋政治空间的尺度。它们
能校正某些道路、城门和建筑的存在，也能提醒读者都城不是一组抽象名词。遗址却不能
直接说出三一一年或三一六年每一个街区的死亡、逃亡和破坏程度；建筑层的扰动也未必
能一一对应史书中的某次攻城。将考古材料当作精确灾难图，是另一种越过证据边界的
做法。

更有用的读法，是把遗址同文献的空间问题放在一起。城门为何重要，因为它连接外部
道路与内部仓廪；宫城为何重要，因为诏令、仪式和宿卫在此聚集；墓地为何重要，因为
它保存家族在城市外缘安置自身的方式。城破之后，空间并未消失，但原来将这些地点
联结为政治中心的保护、运输和文书网络瓦解了。

因此，考古并非为《晋书》提供一幅静止的插图。它迫使叙事追问：攻陷一座城以后，
谁还维护水源，谁占有仓库，谁能通过城门，谁有能力埋葬死者。许多问题没有足够
材料回答，应明确保留为未知；正是这些未知，阻止我们把两京覆亡简化为一条帝王
继承表上的两个日期。

\subsection{离开洛阳的人，先要穿过谁的辖境}

永嘉五年以后，北方居民并不是从一座失守的都城直接落到长江南岸。他们首先要穿过
仍有官名却已无统一命令的州郡。城门是否开放、渡口是否有船、路旁聚落是否还有粮、
附近军队以谁的名义征发，都会改变下一日能走多远。一个从洛阳出发的家庭可能先投靠
洛阳以东的亲族，也可能随残军向关中或淮北移动；有人走陆路，有人等待水路，有人
在途中被迫停止。将这些不同路径压成一条“南渡路线”，只会复制后世成功抵达者的
视角。

辖境在乱世中不是地图上的颜色。县令尚在，未必有粮可发；一名将领占有城池，未必
能够长期保护城外道路；宗族坞堡可以提供短期庇护，也可能拒绝没有关系的来者。逃亡
者在每一个节点都要交换资源：用财物换食物，用旧官告换取暂住的资格，或以劳力换取
护送。史料很少留下这种交换的契约，不能编造它的价格与对话；但正是这种连续的交换
决定了谁能把北方的身份与财产主张带到南方，谁只能在途中失去它们。

道路上的身份也会变化。一个原本登记在洛阳附近的农户，离开本籍后可能被视作逃户；
一名低级吏员失去官府印信后，只能依靠同乡证明；随军移动的家属既可能得到军队保护，
也可能随军队成为被地方拒绝的人。所谓迁徙群体并不是一个在出发时就形成的整体，而
是在每一处关口、市场、渡头和暂住地不断重新组合。后来的侨籍、郡望与家谱保留了
其中少数人的终点，不能使我们忘记途中不断改变的身份。

\subsection{坞堡与乡里：自保不是退出历史}

中央兵力无法稳定抵达时，地方聚落会修墙、储粮、结保，或依附拥有土地、部曲与声望
的人。后世常以“坞堡”概括这些防御性安排，仿佛它们都是同一种独立政权。实际上，
一处堡垒可能由宗族主持，也可能围绕地方官、军人或临时首领形成；它的人员、粮源、
对外关系和存续时间各不相同。材料不足以为每一座堡垒写出完整档案，因而不应把它们
浪漫化为自治共同体，也不应一概视为豪强割据。

自保首先是一种资源计算。筑墙需要劳力和木石，储粮需要有可储之粮，守卫需要轮值
的人，向外交易又需要能暂时打开的道路。周围农户若被纳入堡中，可能获得躲避掠夺的
机会，也可能承担更重的劳役和服从。地方首领若向某一军事势力称臣，可以换得官号或
保护，也可能把聚落卷入新的征发。堡垒的存在并不证明国家从此无用，反而说明国家
不能再单独提供安全，乡里只好以不同方式补足缺口。

这种地方组织对南方也有影响。部分北方家庭南行时会带着在自保过程中形成的亲属、
雇佣和依附关系；留在北方者则在新政权到来后以这些关系重新谈判。王朝更替的结果
并不只由都城决定，还由这些能够储粮、守路、接纳或拒绝流民的微小节点决定。西晋
末年地方社会的能动性，应在这种不均等的自保中理解，而不能简单写成“民众逃亡”。

\subsection{军镇的帐幕、仓房与家属}

一座军镇在地图上常只是一个点，实际却是由营垒、仓房、水源、马厩、工役和人员家属
构成的生活空间。驻兵需要每日的粮与柴，马匹需要草料和照看，病者与伤者需要安置，
军械需要修理。军镇附近的农户、手工业者和商人可能从中取得收入，也可能被迫承担
运输和供给。正史偏好记录统帅的调度，极少告诉我们一处营地在冬天怎样获得燃料，
这不表示这些事情无关紧要。

西晋的边防与内战之所以互相拖累，正在于同一批军镇资源被不同方向的需求拉扯。边地
原本需要驻军观察道路、保护牧地和维持关隘；洛阳一旦发生争夺，宗王便会试图调走
其中最有战斗力、最熟悉骑战的部分。军队离开时，留下的不是单纯的兵额空缺，而是
仓房管理、马匹补给、地方市场和预警网络一起变薄。下一次边警到来，朝廷必须用更高
成本重新组织它们。

军人与家属的关系也使“调兵”带有社会后果。有些人长期驻地，已经同附近村落、市场
和婚姻网络相连；有些人则随军移动，家属在行军和驻扎间承受更大的不确定。材料没有
允许我们把某个营帐写成可见的家庭戏剧，但可确定的是军队不是与社会分离的移动物。
当军镇被裁撤、易主或断粮，受影响的包括守军，也包括围绕它生活和劳作的人。

\subsection{北方战场上的季节}

编年史把一场战事置于某年某月，战争本身却受季节制约。春耕时征发壮丁会影响播种，
夏秋粮熟前后军队更容易取得给养，冬季道路、河水和草料又会限制人马。史书偶尔记载
雨雪、饥荒和河冻，但未能提供每一路军队的气候日志；不应据此虚构天气如何决定某次
战斗。季节仍是理解军事资源不可省略的条件。

八王之乱长期化，意味着地方无法选择一个“不受战争影响的季节”。一支军队在春天过境，
可能使村社缺少耕作者；秋天再来一支军队，收获又被提前征取；冬天的驻军则消耗来年
的种子与牲畜。对官府而言，这种循环会使户籍上的应征额越来越脱离实际；对家庭而言，
它会使离开本地或投靠强者看起来比等待恢复更可行。军事崩解由此转为人口流动的动力。

北方骑战对草料和通路的依赖尤其说明季节并非背景。马匹可以提供速度，却不能脱离
牧地、饮水与饲料；一支追击军若离开补给线太远，也会反过来成为地方的负担。西晋
官员与汉赵将领都必须面对这种限制。将胜负归结为某种身份天生善战，既忽略了马匹
和粮草，也忽略了各地居民被迫提供的维持条件。

\subsection{后永嘉的地方接收：谁来重新给人命名}

洛阳陷落后，很多人的首要问题不是选择“晋”还是“汉赵”，而是怎样在新地点重新
获得一个可被官府和邻里承认的身份。原户籍是否还在，旧官职是否还有效，亲属能否
证明来历，都会影响一个人是被当作流民、降人、佃客、兵丁还是可纳税的住民。新政权
需要这些分类来征发和维持治安，地方社会也需要它们来决定谁有资格使用土地、水源
与共同资源。

接收因而不是胜者颁布一份命令就完成的动作。城邑新任的官员要处理旧吏、仓储、逃亡
者和地方首领；旧住者要判断是否承认新印信；新到者要寻找愿意担保的人。材料没有
保存每一次登记，不能把这种过程描写成整齐的行政队列。可以看见的是，政权转换越快，
基层分类越容易滞后和重叠：同一人可能在不同记录中仍带旧籍、已受新官或被视为无籍。

这种重新命名也决定了社会成本由谁承担。被重新编户者可能获得最低限度的保护，也
可能立刻面对租役；没有被编入者或许暂时躲过征发，却失去诉讼、赈济和居住的合法
渠道。北方留居者的经验因此不应仅作为东晋南渡的反面。新政权如何接收旧居民，是
两京崩解后重建区域秩序的核心工作。

\subsection{建业的港口、船户与粮食腹地}

建业能成为晋室南迁的支点，不是因为它在地图上恰好位于长江以南。城市的港口连接
长江干流、江东支流与沿岸市场，船户、水手、仓吏、商人和地方官共同维持这种连接。
船可以运载人、粮食、木材、书信和军队；港口能够收容渡江者，也能成为征用船只和
控制物资的地点。西晋统一时接收吴地水路行政，已使这些网络同洛阳发生联系；北方
崩解后，它们将被重新用于建业周边的政治组织。

港口的能力有明确限度。船只有限，水位与风向会改变航行，突然而来的大批渡江者会
推高食物和住宿的需求。地方官若优先把船粮供给军队，普通迁徙者的通行就会更困难；
若放任船户自行交易，又可能失去军事调度的能力。没有一份西晋末年建业港口的完整
账簿，我们不能把这些选择量化，也不能假定所有渡江者经过同一个码头。

城市后方同样重要。建业不是一个孤立的避难所，它依赖周边县邑的稻米、水利、劳力与
市场。北方来人带来新的需求和部分可用资源，地方社会则要承担安置与供给的压力。
所谓“南方资源”不是自然等待动员的存量，而是由地方农户、船户、仓储和交通每天
生产出来的关系。司马睿及其支持者若不能同这些关系合作，皇帝名分也无法在建业落地。

\subsection{江南旧住者的选择不是空白}

南迁叙事常把江南写成接纳北方人的容器，仿佛旧住者只在背景中等待。事实上，江东
已有从孙吴到西晋接收过程中形成的官府、家族、聚落和水路网络。当地人会关心新来者
是否带来新的赋役、是否争夺土地与官职、能否带来军事保护；他们也可能借新的政治
中心争取更有利的任命、贸易和婚姻关系。不同地区、不同家庭的选择不可能相同。

《建康实录》与南朝后出的材料提供了城市沿革与人物活动，却带有追认都城地位的视角。
墓葬、地方遗址和后来的家族记忆能补充一些地方尺度，但同样不足以代表全江南。材料
的限度要求我们不用“江南人欢迎”或“江南人排斥”这样的整齐句子。更准确的是，北方
危机进入江东后，旧住者和渡江者都要重新判断何种合作能保护自己的资源。

这类协商在日常处发生：一片田的租佃、一艘船的雇用、一桩婚姻、一项地方役使，或
一个县吏是否承认外来人的文书。它们不总会成为史书的事件，却共同决定建业能否从
一个有港口的城市转变为可以供应朝廷的中心。西晋的终局由此延伸到东晋的开端：南方
不是被动接受北方崩解，而是在自身资源和选择中重新塑造晋室。

\subsection{渡江之后，粮食从哪里来}

抵达江岸并不等于脱离了危机。渡江者需要立刻寻找食物、住处与可以交换的物品，建业
及其周边的供给却有自己的季节与限度。稻米要从田中收获，经由乡村、船埠和市集进入
城市；一场军队调动、一次水患或港口拥塞，都可能使同一批粮食无法按时到达。新来的
人越多，城内外原有的储备越容易被拉紧。不能因为建业后来成为东晋都城，就将其写成
一座从一开始便能无限供养迁徙者的安全岛。

供给压力会改变接收的方式。富有家族可先依靠亲属、旧交与自备财物，官员可凭文书
争取俸给或差遣，缺少这些资源的人则可能进入雇佣、依附或军役关系。地方官也不会
只面对北方来人：他们还要维持旧住者的纳粮、治安与水利，防止粮价和役使失去控制。
史料无法为每一类人算出配给或租价，因此不宜把安置写成精确的行政方案；能够把握的
是，人口移动使粮食、住房和劳力的竞争成为建业政治能否站稳的物质条件。

这份竞争并不必然只产生冲突。新来者带来的书写能力、仕宦网络、技能和消费，也可能
同江东既有的农业、航运和市场相互利用；但合作需要有可被信任的规则。若地方相信
朝廷只能不断征用而不能保护，便会隐匿粮食或转向私人保护；若渡江者相信旧住者与
官府都拒绝接纳，便更可能依附能够供食的强者。建康资源网络的形成，正是在这些互相
试探的选择中开始，而非由一纸建都诏书完成。

\subsection{从西晋残官到江南新官：任命的再开始}

西晋北方朝廷覆亡后，仍有人带着旧日官衔、任命记忆和对礼制的熟悉抵达南方。这些
资源能帮助新中心迅速组织文书、仪式和人事，却也会提出棘手问题：旧有官职在何种
范围内仍被承认，谁有资格代表晋室，原先在江东任事的人又应置于何处。任命并非只
是为精英分配荣誉；它决定谁可以管理仓储、征集船只、处理诉讼并代表朝廷同地方交涉。

司马睿及其支持者必须将宗室名分、北方残官与江南既有官员接入同一套次序。这个过程
不可避免地伴随竞争，但不能被简化为北来与南人两块整齐阵营的对抗。有人拥有北方
郡望却长期居住江东，有人来自江东却愿意通过新朝廷扩展职权；还有大量不在任命册
上的居民，只能从赋役、市场与治安的变化中感受新中心。后来的东晋政局会将这些张力
显露出来，西晋章所能指出的是：两京失守使任命不再从一个稳定中枢向外传递，而必须
在新的资源网络中重新获得可信度。

因此，南迁的政治意义不在于把洛阳的官名搬到建业，而在于重新建立官名可以带来
粮食、保护与责任的联系。若没有这种联系，旧朝遗臣的聚集只是流亡；若逐步建立起来，
建业才可能成为新的朝廷。西晋留下的最后一笔遗产，正是迫使南方在资源紧张与身份
错杂中完成这场再开始。

\subsection{江上军事与地方船队}

建业周边的水面既是逃亡者所见的通路，也是军事力量必须学习控制的空间。陆军进入
江南时要寻找渡点，水军调动时要征集船只、熟悉潮流、安排泊地；沿岸居民则既可能
为船队提供粮柴与向导，也可能因船只被征而失去谋生工具。西晋伐吴曾证明水路可以
服务统一，北方崩解后，同一组河港和船户关系又成为守住江南、安置渡江者的条件。

“水军”不应被想成一支与地方脱离的常备机器。船需要木料、修造工匠与长期维护，
桨手和水手需要对水情的经验，粮食和军械需要沿岸仓储接续。一位将领在江面取得
优势，未必能控制每一条支流；一座港口愿意接受军队，未必愿意长期承担征用。史料
对西晋末年具体船只和兵额保存有限，不能把这些条件还原成精确表格，却足以说明
建业的防卫能力来自城市与水乡社会的共同劳动。

新来政权若只把船户视为可随时征取的劳力，会破坏航运和市场；若完全放任地方船队，
又难以在紧急时刻集中渡运和守江。此种取舍同北方的马政、边镇问题并无本质不同：
国家需要借用地方的专业与资源，却必须让提供者相信合作不会使自己立刻失去生计。
建康后来能够成为政治中心，取决于是否能把这种不稳定的合作维持为可预期的秩序。

\subsection{遗物、祖墓与失去原籍后的记忆}

离开北方的人所失去的不只是田地与官职，还有能够安放祖先和确认家族来历的地点。
墓地通常同乡里、水土、亲属和祭祀相连；战乱使人无法照料旧墓，也使原有的地名和
见证者变得难以追寻。后来的家谱与墓志频繁强调郡望、迁徙和祖先，并不只是文化炫耀，
也可能是在新环境中重新建立可被承认的关系。

这种记忆有选择性。能修墓、立碑、保存谱牒的家庭本就拥有较多资源，不能让他们的
叙述代表所有南迁者。没有文字留下的人同样可能保有口述、器物、宗教仪式和同乡关系，
只是后世更难辨认。考古中的墓葬组合和买地文字能提供局部线索，却不能把“北方传统”
与“南方传统”划成两种从不交融的实体。

失去原籍也会改变财产与继承的实际意义。远方的田产、坟墓和族人是否还能联系，决定
一项权利主张能否兑现；新居地的婚姻、契约和安葬则逐渐创造新的归属。把南渡只说成
精英文化的南移，会遗漏这种极具体的失去与再安置。对西晋幸存者而言，记忆不是抽象
的乡愁，而是寻找担保、继承与共同生活位置的资源。

\subsection{接收不是终点：建康如何承受北方危机}

北方战乱向南传递的压力不会在渡江处停止。更多人进入江东，意味着更多粮食需求、
更多诉讼和身份核验、更多需要保护的道路与港口。地方官必须决定优先修哪一段堤防、
向谁征船、如何处理携带旧官告的人；地方家族和市镇则要判断新朝廷的军役与任命是否
值得支持。这些选择会在日后东晋的政治冲突中以更明显的形式出现，但其资源压力已由
西晋覆亡带入江南。

因此，后永嘉的地方接收不应被理解为一段附属于王朝更替的尾声。它是一个新的国家
基础正在形成的时刻：北方残余的行政知识、江东既有的水利和市场、渡江者的亲属网络、
地方居民的土地与劳力，必须被组织到可以互相承认的秩序中。谁承担最多的役使，谁
得到最可靠的保护，谁有资格代表旧晋和新朝廷，都是尚未预定的问题。

《晋书》与《建康实录》能帮助追踪宗室、官员和都城的年序，却不能替代这种接收的
每一个地方步骤。保留材料的沉默并不妨碍结论：西晋之亡并未把问题留在北方；它将
军事、财政、迁徙和身份的压力沿着淮河与长江送入建业。东晋的成立，正是在承受而
不是消除这些压力的过程中获得可能。