\section{从宫门到海峡：初唐的七组现场}
\label{sec:early-tang-acceptance-scenes}

\subsection{宫门外的禁军与宫门内的文书}
武德末年的长安，宫城的门并不只是皇室居处的门槛。门禁把宗室、宿卫、传令者、随从与车辆分成能否进入的不同序列；谁先得到消息，谁能在天亮前集合，谁又被拦在门外，都会决定继承冲突怎样变成朝廷事实。\eventref{ST-626-XUANWU}{玄武门政变（626）}发生在这样的制度空间里。李世民与太子建成、齐王元吉的冲突当然关乎父子兄弟，也关乎各自所能接触的武官、府兵旧部和宫中通道。不能把它写成一位人物凭性格必然取胜的故事：参与者必须估算门禁、兵器、援手与皇帝所在，失败者则可能失去的不只是生命，还有家属、官属和原有的政治保护。

正史把事件压缩为宫门前的行动和随后处分，因而给后人留下极强的戏剧轮廓。可是，政变之后真正困难的工作才开始。诏令要送出，官员要重新排列，亲属、功臣和旧部要被安置，关中各仓与边防也不能因为继承已经决断而停止供给。贞观改元并非一张覆盖全境的纸；它在不同州县被抄写、宣读和执行，取决于地方官、书吏和运输网络是否仍能工作。唐廷能够把急剧的宫廷暴力转译为新皇帝的常规命令，是其后来经营中原与边地的条件之一，却不是暴力本身的自然结果。

同年渭水北岸的突厥压力使这个转译过程带上更紧迫的物质条件。\eventref{ST-626-WEISHUI}{渭水会盟（626）}所留下的唐方叙事很容易把交涉写成新君临危不乱；从河岸与关中的位置看，双方都在试探对方是否能够把人员、马匹、粮食和信息集中起来。盟约不是把草原政治关进唐朝礼仪的容器，而是一项在新政权尚未完全稳固时争取时间的安排。它使朝廷可以把一部分注意力转回内部整顿，也使北方问题暂时由直接军事威胁转化为安置、贸易、册封与侦察的长期难题。

\begin{sourcenote}{玄武门之后，哪些事情可以确证}
《旧唐书》《新唐书》与《资治通鉴》足以交代政变、改元和渭水交涉的先后；它们也以胜者朝廷所保存的材料组织人物责任。宿卫每一队的数量、宫中每一次传话的路线，以及突厥方面的完整决策过程都不能由这些叙事补足。把门、河岸与文书放在一起，不是为事件增添想象的布景，而是为了说明继承、外交与行政为何在同一周内彼此制约。
\end{sourcenote}

\subsection{一条律文抵达州县以前}
贞观元年修定律令，\eventanchor{ST-627-ZHENGUAN-CODE}{贞观律令（627）}常被当作唐初秩序已经完成的象征。律令首先是一种分类语言：官员如何办事，户婚、仓库、盗窃与官物怎样被规定，哪些身份与程序会改变处罚。它给中央和地方官共同的词汇，也把国家希望保护的官署、财货、家族关系和等级安排写入可引用的条文。可是，一部可以传抄的法典并不会替州县造出识字的书吏、完好的档案、可供收纳的仓房或愿意作证的邻里。

在一座县城里，法的出现往往不是一部整齐的书，而是具状、勘验、拘票、保人、仓簿和判词的累积。县令的更替、书吏的熟练、道路是否可通、当事人是否能够到案，都会改变同一条规范怎样落地。敦煌和吐鲁番留下的契约、户籍、借贷、田宅与军政文书让这类手续偶尔显形，但它们各有写定时间、地点与保存偶然，不能被当作长安以东、岭南以南都同样运行的抽样表。它们的价值正在于拒绝那种过分平滑的帝国想象：法令所要求的统一，在每一次登记和交割中都要重新完成。

到永徽四年，\eventanchor{ST-653-TANGLU-SHUYI}{《唐律疏议》定本（653）}又把律文同解释联系起来。疏议保存的并非一扇通往所有案件的窗户，而是官僚如何阅读规范的权威框架。它能帮助读者看懂术语和制度边界，不能让我们据此断定某项处罚在所有地方、所有年份都同样实施。把627与653放在一条时间线上，能看到的是初唐朝廷持续投入于可传递的行政语言；看不到的，是无数未留下卷宗的争执、妥协与沉默。

法律的制度得失也在这里显现。共同条文降低了跨地区任官和办案时的解释成本，并为朝廷纠正地方官提供依据；它的成本是把复杂的家庭、财产和流动者身份压入有限类别，而执行又依赖最不容易进入正史的基层劳动。后来边军、财政使职和区域权力逐渐改变国家的运作方式时，律令的存在并不阻止新的例外产生。它留下的是秩序的语法，不是保证每个地方都照同一剧本行动的机器。

\subsection{仓、田与户籍：财政并不住在食货志里}
唐初恢复租庸调与均田相关安排时，朝廷面对的不是一张可以从都城展开的空白地籍。隋末战争改变了户口、田地和地方武装的关系；有人死亡、流散或投靠军府，有人借亲属和乡里维持耕作，有人因道路、市场或边防而迁徙。制度文本可以说明国家以何种年龄、丁身、土地与绢粟来设想征收，却不能替我们数出某一县究竟有多少合格的编户。正史中的户口与仓储数字常来自行政报告与政治叙事，适合追踪朝廷看见什么、希望显示什么，不适合直接换算所有家庭的生活水准。

一份西州的手实或计帐，把笔、纸、姓名、田亩、役期和保人放在同一张纸面上。它使人看到财政不是“国家取得资源”的抽象动作，而是地方社会必须把家庭成员、土地占有与责任关系翻译为官府可识别格式的过程。吐鲁番绿洲的灌溉、军镇和多语言环境，又使这种翻译带着特别的条件。不能从它推出关中农户的同样经验；相反，正因它显示了地方的特殊组合，读者才会明白“唐制”从来需要经过具体地形、旧有习惯与中介人的加工。

军费把财政和边疆扣得更紧。630年以后，北方形势的变化给唐廷更大的行动空间，\eventref{ST-630-EASTERN-TURKS}{东突厥汗国瓦解（630）}也带来安置、互市、边镇与马匹供应的持续支出。一个可供出征的仓，并不等于它的粮食已经穿过山口或沙漠；一项田赋，也不等于它在运输和损耗后还能变成军士的口粮。朝廷、州县、军府和地方富户对同一批粮布、人力和畜力有不同需要，财政秩序正是在这些优先次序的冲突里被维持和调整。

这也是为什么贞观叙事中关于富庶、轻徭或仓廪的赞语必须谨慎阅读。它们可提示政策目标与后来的政治记忆，不能遮蔽区域差异、灾害、债务和未被登记者。墓志有时留下仕宦家族的籍贯、婚姻、迁居与丧葬选择，契约与文书有时保存交易的一角；两者都偏向有资源留下文字的人。财政史若只写中央收支，会看不见这些家庭怎样承担制度成本；若只从一件文书推论帝国，又会把局部偶然误作普遍事实。

\subsection{西州的水渠、城门与三种文字}
高昌归唐并不只是640年军队占领一座城的消息。\eventref{ST-640-GAOCHANG}{高昌归唐（640）}把唐廷带入吐鲁番盆地既有的灌溉、聚落、寺院、市场与文书世界。水从山前引入田地，意味着土地、劳力和村落不能随国号改变而重新开始；城门交接之后，新来的官员仍须知道粮食在哪里、谁熟悉水利、哪些人能够充任翻译与书吏、驻军又从哪里取得补给。征服提供了设州置县和驻兵的条件，却不替代这一步步的接收。

吐鲁番文书的可贵不在于把帝国的边缘变得完全透明，而在于它们保存了规范与实际相遇的微小痕迹。汉文、粟特文、吐火罗文等材料及其所处的多语环境提示我们：行政、宗教和贸易的参与者不必使用同一种语言，也不必把“归唐”理解为同一件事。文书的编号、正背面、日期和释读变化必须逐件核对；保存于一处的材料更不能化为所有西域绿洲的统一画像。它们仍能纠正一种常见误读，即把地图上的安西线条当作居民生活中已经完成的边界。

648年龟兹战事把这种负担推向更远。\eventref{ST-648-KUCHA}{龟兹战事（648）}的军事结果需要通过道路、驿传、向导、城镇关系和驻防来维持。对长安而言，设置与任命可以写进诏令；对沿路城镇而言，军队的到达意味着粮草、马匹、劳役、治安与市场秩序的重新分配。商人和翻译者可能从道路的开放获得机会，也可能面对关卡、征发和战事风险。帝国的西进不是一支箭越过沙漠，而是许多并不平等的人在不同节点上承担成本的网络。

\subsection{山口、婚盟与不能合并的两种年表}
松州的山道让唐与吐蕃在638年的冲突具有具体地理。\eventref{ST-638-SONGZHOU-TIBET}{吐蕃军至松州（638）}不能被简化为“吐蕃请婚”前的一段插曲。高原东缘的道路、城堡、草场和粮道决定使节为何需要军事力量作背景，也决定武力为何不能自动消除交涉。唐方史书按本朝的年号、朝贡和册封语言叙述事件；吐蕃材料、后出的编年以及考古线索则有自己的纪年、地名和保存问题。将差异抹平为一条唐朝单线年表，会让读者误以为一方的命名已经说明另一方的政治目标。

641年的文成公主入藏，\eventanchor{ST-641-WENCHENG}{文成公主入吐蕃（641）}因后世记忆而格外容易被写成两个整体之间一次完成的和平。婚盟确实提供了外交与礼物往来的框架，却不能证明高原各部、唐朝边镇或两边使节在此后拥有一致利益。婚姻把一位宗室女性、随行人员、礼物、道路和接待仪式置入跨区域政治中；关于她个人影响的许多丰满叙述来自后出传统，不能取代当时可确证的行程和制度关系。较稳妥的读法是：婚盟改变了交涉的手段，并没有废除山口、补给和地方政治带来的摩擦。

670年大非川的战败在下一时期打开新的压力，\eventref{ST-670-DAFEICHUAN}{大非川之战（670）}使早先的道路选择显露出代价。这里的因果并非“婚盟失败所以必有战争”这样的一条直线。唐蕃关系在不同地点、不同层级上不断被军镇、贸易、使节、地方盟友和中央决策重新塑造。松州和文成入藏更重要的意义，是让我们在大战之前已经看见边疆不是空泛的国界，而是一系列需要反复投入资源、又无法完全由一方命名的通道。

\subsection{长安的译场与一块大秦寺碑}
长安的寺院与官府并列在城市道路和坊墙之间。635年阿罗本到长安，\eventanchor{ST-635-NESTORIAN}{阿罗本入长安（635）}；唐廷对其教法的接纳，被后来的大秦景教流行中国碑以纪念性语言保存。碑文可以说明一个社群在八世纪如何把自身来历、皇帝恩许和教义放进唐帝国的公共记忆，不能直接等同635年每一道诏令的原貌，更不能据此统计长安或全国的信徒。它提醒读者，翻译和宗教活动需要可见的赞助与城市空间，也提醒我们那些没有留下碑刻的人更难进入叙事。

玄奘的行旅、归国与译经则把另一条知识道路连接到长安。664年他卒于玉华宫，\eventref{ST-664-XUANZANG-DEATH}{玄奘卒于玉华宫（664）}；传记和僧传使他的生平具有清晰的典范形状。真正使译场继续运转的，却是校勘者、抄经者、供养者、弟子、纸墨和运输。寺院不是只提供精神空间的抽象名词：它可能聚集土地、房舍、财物与人力，也可能受制于官府许可、地方关系和战乱。写经、造像题记与寺院遗址照见的是若干施主和劳动环节，不能把它们夸大为一幅全民信仰地图。

两种宗教材料放在同一座都城中，并不要求它们被写成和谐的“文化交流”。它们通过不同语言、文本与组织方式取得认可，又都依赖翻译、赞助和交通。国家的容纳可以创造可见的制度窗口，不能替每个社群决定其内部教义、财产来源或地方实践。对长安而言，译场与碑刻既是世界联系的痕迹，也是资源、识字与保存机会高度集中的痕迹。

\subsection{辽东海岸与白江口：对外关系不从长安单向展开}
644年唐军东征高句丽，\eventanchor{ST-644-GOGURYEO-EXPEDITION}{唐军东征高句丽（644）}；次年撤军，\eventanchor{ST-645-LIAODONG-WITHDRAWAL}{辽东撤军（645）}。辽东的城防、气候、运粮和海陆交通使作战不能由诏令自动完成。朝廷可以选择远征，却必须把这种选择交给沿路的军队、船只、马匹、州县仓储与地方居民来承受。撤军不是叙事中的一句失意收束，而是资源、季节和抵抗如何限制远距军事行动的记录。

660年唐与新罗联军灭百济，\eventanchor{ST-660-BAEKJE}{百济灭亡（660）}，663年白江口之战又把倭国援军、百济复兴力量、新罗与唐军放进同一海域。\eventanchor{ST-663-BAEKGANG}{白江口之战（663）}在中、韩、日材料中有不同的政治位置和叙事目的；唐方记录中的胜利用语不能替代新罗、百济遗民或倭国方面的选择。海峡并不天然属于任何一方，它由船只、港口、潮汐、补给、使节与战争消息共同构成。把白江口只写成唐军的一次远胜，会抹去半岛内部竞争和日本列岛面对失败后调整制度与对外关系的动力。

668年高句丽覆亡，\eventanchor{ST-668-GOGURYEO-CONQUEST}{高句丽覆亡（668）}并没有让半岛与辽东变成一张安静的唐朝行政图。设置、驻军、安置与新罗的利益很快提出新的问题；当地社会如何经历政权变化，也不能由中原本纪一笔概括。这里同样需要把《旧唐书》《新唐书》《资治通鉴》的年序与《三国史记》《日本书纪》及考古、碑刻的不同视角并读。它们并不会合成一种毫无缝隙的全知叙事，却能阻止我们把外部世界误写成唐朝行动的背景板。

初唐的制度得失由此回到一条简单而不轻松的事实：朝廷在宫门、法典、仓簿、绿洲、山口、寺院和海峡上都获得了新的组织能力；每一种能力又依赖地方劳动、跨境中介和持续供给。贞观与高宗时期的扩张为后来的武周和开元世界留下道路、文本和行政经验，也留下边军、财政与地方关系不断累积的费用。下一章面对的不是一座已经完成的帝国，而是这些费用开始以新的方式回到中枢的时代。

