\section{太原、洛阳与西州：唐的国家在多条道路上成形}
\label{sec:tang-curated-chronicle}

617年，李渊从太原起兵；一年后受禅建唐。\eventanchor{ST-617-LI-YUAN-TAIYUAN}{太原起兵（617）}\eventanchor{ST-618-TANG-FOUNDING}{唐建国（618）}太原军镇、关陇人脉和对突厥的交涉帮助他进入长安，却没有立即给唐一套可支配全国的粮仓、州县和军队。洛阳的郑、河北的夏以及各地旧隋势力，使新朝必须在城市、渡口和人事网络中逐段取得控制。

621年虎牢一役迫使王世充降唐，也改变了中原仓储与道路的归属。\eventanchor{ST-621-HULAO}{虎牢之战（621）}但河北再起说明，降书不会自动转化为地方服从。626年的玄武门政变又将继承问题放回宫城与禁军之中；同年颉利可汗到渭水北岸，迫使新皇帝在内部暴力之后立刻处理北方交涉。\eventanchor{ST-626-XUANWU}{玄武门政变（626）}\eventanchor{ST-626-WEISHUI}{渭水会盟（626）}

\begin{causalchain}{建国的条件不是贞观叙事的倒影}
关中军政资源与隋制官署是使能条件；洛阳、河北和北边的竞争是持续压力；虎牢、玄武门与渭水则是不同地点上的触发与选择。628年梁师都覆亡、630年东突厥汗国瓦解\eventanchor{ST-630-EASTERN-TURKS}{东突厥瓦解（630）}，才让关中北缘较为稳定。不能把这些后果倒写为617年便已具有的“天命”。
\end{causalchain}

唐的扩展也不是从长安向空白处涂色。640年取高昌、648年平龟兹，涉及绿洲城邦、商路、驻军和地方精英的重新组合。\eventanchor{ST-640-GAOCHANG}{高昌归唐（640）}\eventanchor{ST-648-KUCHA}{龟兹战事（648）}两《唐书》与《资治通鉴》可交代唐廷行动的顺序；吐鲁番文书和考古材料能使某些赋役、军镇和语言实践可见，却仍不足以描出所有居民如何理解“归唐”。

\begin{sourcenote}{边疆史料不是中央地图的注脚}
《旧唐书》《新唐书》的本纪、列传以朝廷行动为视角；吐鲁番文书、墓志和城址保存的是不连续的地方痕迹。它们彼此校正，不能彼此替代。尤其不应由一份文书推论全西域的税役，也不应由一幅后出地图推定精确疆界。
\end{sourcenote}

\begin{event}{\eventref{ST-640-GAOCHANG}{高昌归唐与绿洲接收}}{贞观十四年（六四〇年）}{唐、高昌与吐鲁番盆地}{唐军行动与政权转换可核；驻军规模、赋役变化和各社群的选择不能由朝廷战报概括}
高昌的城门向唐军打开，并不把绿洲城市立即变成从长安直接支配的空地。商路、灌溉聚落、当地官人与多种语言的文书传统，决定新来的军政机构必须先处理粮食、驻防和既有关系；一项任命或一座城的易手，只是接收过程中的一个节点。唐朝西向行动由此获得了通往龟兹的条件，也承担了在更远距离维持道路与驻军的成本。

两《唐书》与《资治通鉴》可确定唐廷征服和设置的基本顺序；吐鲁番出土文书与城址材料让部分地方手续、人员和语言实践可见。后者的保存零散，前者又从朝廷结果回望行动，二者都不足以判定所有居民怎样理解政权更替，或把绿洲各处写成同一速度的“归唐”。
\end{event}

早唐的道路把关中、洛阳与西州连在同一政策视野内，却也使每一处的粮运、驻军和交涉都能反过来限制中枢。高宗末年唐蕃战场的压力将在\eventref{ST-670-DAFEICHUAN}{大非川之战（670）}中显形，并把本章的扩展叙事带入武周与开元的竞争世界。

\subsection{松州的山口：婚盟之前的边防压力}
\begin{event}{\eventanchor{ST-638-SONGZHOU-TIBET}{吐蕃军至松州}}{贞观十二年（六三八年）}{唐与吐蕃}{松州冲突与随后谈判可核；军数、盟辞与高原各部的具体选择不宜由唐方叙事定论}
松州的山口把唐廷与吐蕃的交涉放回道路和补给之中。吐蕃军到达这一带、唐军击退攻势后转入婚盟谈判，说明使者与婚姻并不是脱离军事压力的礼仪尾声；谁能沿高原东缘行军、谁能守住城与粮道，都会改变谈判的可行范围。唐与吐蕃都不是单一意志，边镇、向导、部众和城中居民各自承担着消息与供给的风险。

两《唐书》与《资治通鉴》保留唐方的前后次序，吐蕃材料和高原考古可提出另一端的问题。它们不足以复原每一支部队的规模，也不把一次婚盟写成边界已经固定；松州更适合被读作长期关系开始显出成本的一处关口。
\end{event}

\subsection{玉华宫的译场没有随着一位僧人停笔}
\begin{event}{\eventanchor{ST-664-XUANZANG-DEATH}{玄奘卒于玉华宫}}{麟德元年（六六四年）}{唐与佛教僧团}{卒年与地点可核；译场人员、寺院影响和信众范围不能由传记放大为全国情形}
玄奘在玉华宫去世时，留在长安与关中的是一组尚须继续校勘、抄写和传递的译本。皇室与官僚对译场的支持能够提供纸墨、场所与名义保护，真正把经卷带往不同寺院的却是弟子、写经者和交通网络。一个人的死亡因而不是宗教活动的句点，也不意味着唐境内所有佛教社群都以同一方式接受这些文本。

《大慈恩寺三藏法师传》与僧传保存了弟子所理解的玄奘生平，正因其纪念性质，尤其不能替代译场的完整账册。将它同题记、写经和寺院遗存互读，只能确认若干传播节点，而不能量出一项文化活动覆盖了多少家庭。
\end{event}