\subsection{太原到洛阳：建国不是一段直线}
太原起兵时，李渊面对的是隋末各地已经分化的军队、粮道与名义。太原军镇可以提供人马和关陇关系，却不能替他取得关东的仓廪。入关、拥立代王、受封唐王的次序，见\eventref{ST-617-LI-YUAN-TAIYUAN}{太原起兵}；这些动作把一支军队放入旧王朝的合法性语言中，也把它绑在必须供给军士、安置降附者和处理关中秩序的实际问题上。618年建唐后，长安的朝廷只是若干竞争中心之一，洛阳的王世充、河北的窦建德及地方势力各有自己的城、粮与人事网络。

洛阳的争夺因此不能只写成两位统帅在虎牢关前的胜负。王世充在619年称郑，见\eventanchor{ST-619-ZHENG-FOUNDING}{ST-619-ZHENG-FOUNDING}\eventref{ST-619-ZHENG-FOUNDING}{郑的建立}，依托的是东都及其周边的城市资源；窦建德的夏则与河北的兵源和道路相连。621年虎牢之战、王世充随后降唐，见\eventref{ST-621-HULAO}{虎牢之战}，使唐得以接收洛阳，却没有消除河北的重新组织。刘黑闼的再起提醒我们，胜者取得一座城和一份降书，并不自动取得地方军人、乡里与运输节点的长期配合。

626年的玄武门政变更显示唐的国家首先要在自己的宫城内处理继承。李世民夺取禁军与朝政，见\eventref{ST-626-XUANWU}{玄武门政变}，这是一场有具体门禁、侍卫、宗室和消息路径的行动，不是一则抽象的“强主即位”寓言。政变刚结束，颉利可汗到渭水北岸的压力又迫使新皇帝同时面对外部交涉。渭水之盟\eventref{ST-626-WEISHUI}{渭水会盟}的盟辞和人数主要由唐方文献保存，不能由此推知突厥内部的全部考量；但渭水以北的军路、关中供应和新君未稳的处境，确实限定了双方谈判的选择。

\subsection{西向的道路由绿洲与文书维持}
630年东突厥汗国瓦解以后，唐的北缘获得了较大的活动空间，见\eventref{ST-630-EASTERN-TURKS}{东突厥瓦解}。这不是一条从此固定的边界，而是使关中朝廷、草原政治和边镇关系重新排列的时刻。降附、安置、羁縻名号和贸易通道都需要不同的中介；汉文记录里的“内属”尤其不能替代每个部众的行动与语言。北方的缓冲给唐带来选择，也要求它在边地持续支付马匹、粮食和官员的成本。

高昌在640年被唐接收，见\eventref{ST-640-GAOCHANG}{高昌归唐}。吐鲁番盆地并不是一块等候命名的空白：灌溉、寺院、商旅和多种书写传统使新政权必须把驻军、征收和既有地方秩序逐项衔接。唐廷记录能告诉我们征伐、设置和任命的顺序；吐鲁番出土文书让一些户籍、租佃、军政手续露出局部轮廓。两类材料合在一起仍不能给出“唐制在西州的覆盖率”，却能让读者看见帝国道路必须经过具体绿洲社会。

648年龟兹战事又把距离向西推远，见\eventref{ST-648-KUCHA}{龟兹战事}。一支军队能抵达城下，与它能在冬夏之间得到补给、与地方精英合作、处理译名和文书，并不是同一件事。唐的安西布局从来不是长安单方面伸出的一只手；商人、向导、翻译、驻军、城中居民和周边政权共同决定道路在何处可用。正史常按朝廷的得失记述，考古和文书则多保存偶然留下的片段，二者都不许可把西域写成均质的行政腹地。

松州在638年的冲突把另一条方向的限制显示得更清楚，见\eventref{ST-638-SONGZHOU-TIBET}{吐蕃军至松州}。高原东缘的山口、城防与粮道使使节、婚盟和战事从一开始就彼此相连。唐方文献用朝贡和册封的词语叙述关系，吐蕃的材料、考古与后来的编年则提出不同的时间和位置问题；它们都不足以替任何一方宣布一条永恒边界。对松州的较好读法，是把它看成道路一度被武力测试、因而谈判必须计算补给能力的地点。

\subsection{宗教与官府之间的纸墨}
玄奘卒于664年，见\eventref{ST-664-XUANZANG-DEATH}{玄奘卒于玉华宫}。传记为一位高僧安排的结尾，并不等于译经、抄写和寺院网络的结尾。译场所需的纸、校勘者、弟子和交通，说明国家赞助可以提供条件，却不能把文本的传播变成一道从宫门直达每个村落的命令。写经、题记与寺院遗存让某些抄写者和施主可见，也特别提醒我们，保存下来的材料偏向于能够留下文字与物件的人。

初唐由此形成的不是一张已经涂满颜色的帝国地图，而是一组彼此牵动的接收、军镇、绿洲、山口与译场。它能把关中、中原和西域放入同一政策视野，也会使每一次边地危机反过来压迫都城的财政与人事。大非川之后的压力将在下一章显出；从这里离开时，应记住“贞观”并不是使道路失去泥泞、使文书自动执行的另一个名字。

\input{chapters/tang/acceptance-early-tang-scenes}
\input{chapters/tang/tang-imperial-order}
\input{chapters/tang/tang-frontiers-and-silk-road}
\input{chapters/tang/gao-zong-regional-administration}
\input{chapters/tang/early-tang-urban-religious-networks}
\input{chapters/tang/early-tang-biographies-and-foreigners}

\input{chapters/tang/acceptance-early-tang-scenes-ii}

\input{chapters/tang/acceptance-early-tang-scenes-iii}

\input{chapters/tang/early-tang-law-family-regions}

\input{chapters/tang/acceptance-early-tang-scenes-iv}

\input{chapters/tang/acceptance-early-tang-scenes-v}

\input{chapters/tang/acceptance-depth-pages}

\input{chapters/tang/acceptance-depth-pages-two}

\input{chapters/tang/acceptance-depth-pages-three}

\input{chapters/tang/acceptance-depth-pages-four}


\input{chapters/tang/final-depth-wave}
