\section{Eichler--Shimura 关系}
\label{sec:eichler-shimura-relation}
% ============================================================================

现在该把前两节的动机与几何真正合起来了。
第\ref{ch:jacobians}章已经告诉我们：
每个权 $2$ 归一化特征新形式 $f$ 都给出一个模 Abel 簇
\[
  A_f=J_0(N)/I_fJ_0(N).
\]
但直到目前为止，$A_f$ 仍然只是“被 Hecke 特征值切出来的一块 Jacobian”。
如果我们希望它真正成为椭圆曲线模性的桥梁，
就必须回答一个更硬的问题：
\emph{$A_f$ 在每个素数处的局部 zeta 因子，是否真的由 $f$ 的系数 $a_p(f)$ 控制？}

\textbf{我们遇到了什么问题？}
Hecke 代数在复微分上作用，
Frobenius 却在有限域约化后的 Tate 模上作用。
两者不仅定义不同，
连所在空间都不同。
若没有某种比较定理，
我们根本无法把“$T_p$ 的特征值是 $a_p(f)$”改写成“Frobenius 的特征值决定 $L_p(s,A_f)$”。
这正是上一节模 $p$ 版 Eichler--Shimura 关系的意义：
它把 Hecke 算子直接写成 Frobenius 与其对偶的和，
于是一个解析特征值问题立刻变成了局部 zeta 因子的线性代数问题。

\textbf{核心思想是什么？}
把 $V_\ell J_0(N)$ 按 Hecke 特征值分解后，
与 $f$ 对应的那一块正是 $V_\ell A_f$。
在这块空间上，$T_p$ 的作用等于标量 $a_p(f^\sigma)$；
而另一方面，由上一节的结果，
同一个 $T_p$ 也等于 $\Frob_p+p\Frob_p^{-1}$。
因此 Frobenius 的特征值 $\alpha_{p,\sigma},\beta_{p,\sigma}$ 必须满足
\[
  \alpha_{p,\sigma}+\beta_{p,\sigma}=a_p(f^\sigma),
  \qquad
  \alpha_{p,\sigma}\beta_{p,\sigma}=p.
\]
这恰好就是局部 Euler 因子的二次分母。

\textbf{引入之后能得到什么？}
一旦完成这一步，
模 Abel 簇 $A_f$ 的 Hasse--Weil $L$-函数就会分解成 $f$ 及其所有 Galois 共轭的模形式 $L$-函数之积：
\[
  L(s,A_f)=\prod_{\sigma:K_f\hookrightarrow\C}L(s,f^\sigma).
\]
特别地，当 $K_f=\Q$ 时，
$A_f$ 是椭圆曲线，且
\[
  L(s,A_f)=L(s,f).
\]
这正是“椭圆曲线来自模形式”在 $L$-函数层面的精确表达。

\input{figures/ch08-l-bridge}

先把局部 $L$-因子写成 Frobenius 特征多项式。

\begin{definition}[Abel 簇的局部 $L$-因子]
\label{def:ch08-local-factor-abelian}
设 $A/\Q$ 是维数为 $g$ 的 Abel 簇，$p$ 是一个好素数，取 $\ell\neq p$。
记
\[
  V_\ell A = T_\ell A\otimes_{\Z_\ell}\Q_\ell.
\]
则 $A$ 在 $p$ 处的局部 $L$-因子定义为
\[
  L_p(s,A)=\det\bigl(1-\Frob_p p^{-s}\mid V_\ell A\bigr)^{-1}.
\]
它与 $\ell$ 的选择无关。
\end{definition}

\begin{proposition}[$f$-等特征部分上的 Hecke 作用]
\label{prop:ch08-f-isotypic}
设 $f\in \Sk_2(\GammaO(N))$ 是归一化特征新形式，系数域为 $K_f$。
则
\[
  V_\ell A_f\otimes_{\Q_\ell}\overline{\Q}_\ell
\]
按嵌入 $\sigma:K_f\hookrightarrow\overline{\Q}_\ell$ 分解成二维子空间的直和，
并且对每个 $n$，Hecke 算子 $T_n$ 在第 $\sigma$ 个二维子空间上的迹为
\[
  a_n(f^\sigma).
\]
特别地，$T_p$ 在这块空间上的特征多项式由各个 $a_p(f^\sigma)$ 决定。
\end{proposition}

\begin{proof}
由第\ref{ch:jacobians}章的 \cref{prop:cotangent-of-Af} 与 \cref{thm:dim-Af}，
$H^0(A_f,\Omega^1)$ 由 $f$ 的所有 Galois 共轭 $f^\sigma$ 张成。
于是复上同调
\[
  H^1(A_f,\C)=H^{1,0}(A_f)\oplus H^{0,1}(A_f)
\]
分解成这些共轭及其复共轭对应的二维块。
Hecke 算子保持 Hodge 分解，
并在 $H^{1,0}$ 上按 $a_n(f^\sigma)$ 作用；
比较定理把这组分解转移到 $\ell$-adic 上同调，
得到
\[
  V_\ell A_f\otimes\overline{\Q}_\ell
  \cong \bigoplus_{\sigma} V_{f^\sigma,\ell},
\]
其中每个 $V_{f^\sigma,\ell}$ 维数为 $2$。
在这块空间上，$T_n$ 的迹正是 $a_n(f^\sigma)$，命题得证。
\end{proof}

\begin{theorem}[Eichler--Shimura]
\label{thm:ch08-eichler-shimura}
设 $f\in \Sk_2(\GammaO(N))$ 是归一化特征新形式，$A_f$ 是对应的模 Abel 簇。
则
\[
  L(s,A_f)=\prod_{\sigma:K_f\hookrightarrow\C}L(s,f^\sigma).
\]
等价地，对每个好素数 $p\nmid N$，
有
\[
  L_p(s,A_f)=\prod_{\sigma}
  \frac{1}{1-a_p(f^\sigma)p^{-s}+p^{1-2s}},
\]
而对坏素数 $p\mid N$，有
\[
  L_p(s,A_f)=\prod_{\sigma}\frac{1}{1-a_p(f^\sigma)p^{-s}}.
\]
\end{theorem}

\begin{proof}
先设 $p\nmid N$。
由上一节的 \cref{thm:ch08-modp-es}，
在 $V_\ell J_0(N)$ 上有
\[
  T_p=\Frob_p+p\Frob_p^{-1}.
\]
把这个等式限制到 \cref{prop:ch08-f-isotypic} 的第 $\sigma$ 个二维子空间 $V_{f^\sigma,\ell}$ 上。
设 Frobenius 在该空间上的两个特征值为 $\alpha_{p,\sigma},\beta_{p,\sigma}$。
因为 $T_p$ 的迹等于 $a_p(f^\sigma)$，
所以
\[
  \alpha_{p,\sigma}+\beta_{p,\sigma}=a_p(f^\sigma).
\]
又因为 $\beta_{p,\sigma}=p\alpha_{p,\sigma}^{-1}$，
故
\[
  \alpha_{p,\sigma}\beta_{p,\sigma}=p.
\]
因此 Frobenius 的特征多项式为
\[
  X^2-a_p(f^\sigma)X+p.
\]
于是对应的局部因子是
\[
  \det\bigl(1-\Frob_p p^{-s}\mid V_{f^\sigma,\ell}\bigr)^{-1}
  =\frac{1}{(1-\alpha_{p,\sigma}p^{-s})(1-\beta_{p,\sigma}p^{-s})}
  =\frac{1}{1-a_p(f^\sigma)p^{-s}+p^{1-2s}}.
\]
把所有 $\sigma$ 相乘，便得 $L_p(s,A_f)$ 的好素数公式。

再看 $p\mid N$。
对权 $2$ 新形式，坏素数处的局部 Euler 因子由新形式理论给出为
\[
  L_p(s,f^\sigma)=\frac{1}{1-a_p(f^\sigma)p^{-s}}.
\]
另一方面，$A_f$ 在该处的局部 Galois 表示是半稳定的，
其惯性不变量上的 Frobenius 只贡献一个一次因子，
正好由同一个 $U_p$ 特征值 $a_p(f^\sigma)$ 给出。
因此坏素数处的局部因子也逐个一致。

把所有素数处的局部因子相乘，便得到
\[
  L(s,A_f)=\prod_{\sigma:K_f\hookrightarrow\C}L(s,f^\sigma).
\]
证毕。
\end{proof}

\textbf{注。}
文献里常把上式口语写成
\[
  L(s,A_f)=L(s,f)^{[K_f:\Q]}.
\]
严格说来，精确公式应当写成对所有 Galois 共轭 $f^\sigma$ 的乘积；
只有当 $K_f=\Q$ 时，
这个记号才真的退化成单个函数的幂。

\begin{corollary}[有理系数情形]
\label{cor:ch08-rational-coefficients}
若 $K_f=\Q$，则 $A_f$ 是椭圆曲线，且
\[
  L(s,A_f)=L(s,f).
\]
\end{corollary}

\begin{proof}
由第\ref{ch:jacobians}章的 \cref{cor:kf-q-elliptic}，$K_f=\Q$ 时 $A_f$ 是一维 Abel 簇，也就是椭圆曲线。
再由 \cref{thm:ch08-eichler-shimura}，乘积只剩一个嵌入，故
\[
  L(s,A_f)=L(s,f).
\]
\end{proof}

\begin{example}[级别 $11$ 的唯一新形式]
\label{ex:ch08-level11}
由 \cref{ex:level11-newform}，
$\Sk_2(\GammaO(11))$ 的唯一归一化新形式是
\[
  f=q-2q^2-q^3+2q^4+q^5+\cdots.
\]
由 \cref{ex:level11-modular-abelian}，对应的模 Abel 簇就是椭圆曲线
\[
  E\colon y^2+y=x^3-x^2-10x-20.
\]
直接数点可得
\[
  \#E(\F_2)=5,
  \qquad
  \#E(\F_3)=5,
  \qquad
  \#E(\F_5)=5.
\]
所以
\[
  a_2(E)=2+1-5=-2,
  \qquad
  a_3(E)=3+1-5=-1,
  \qquad
  a_5(E)=5+1-5=1.
\]
这恰好与 $f$ 的 Fourier 系数
\[
  a_2(f)=-2,
  \qquad a_3(f)=-1,
  \qquad a_5(f)=1
\]
一致。
因此在三个好素数处，
$E$ 与 $f$ 的局部 Euler 因子已经逐项相同；
Eichler--Shimura 定理则说明，这种一致不是偶然，
而是所有素数处都成立。
\end{example}

\subsection*{补充：$\ell$-进上同调与 Eichler--Shimura}
CSS 中 Ribet 的综述特别强调：Eichler--Shimura 不应只被理解为一个关于复积分的恒等式，
它更是把 Hecke 算子的复分析定义，
与 $G_\Q$ 在模曲线上同调中的作用统一起来的比较定理。
正因为有这一层上同调解释，
第\ref{ch:galois}章里的 Deligne 表示才不是“另起炉灶”，
而是第\ref{ch:eichler-shimura}章故事的自然延伸。

\begin{definition}[$\ell$-进上同调与 Hecke 作用]
设 $X_0(N)_{\bar\Q}=X_0(N)\times_{\Q}\bar\Q$，$\ell$ 为任一素数。
记
\[
  H^1_\ell\bigl(X_0(N)_{\bar\Q},\Z_\ell\bigr)
  =H^1_{\text{\'{e}t}}\bigl(X_0(N)_{\bar\Q},\Z_\ell\bigr).
\]
它是一个有限生成 $\Z_\ell$-模，
带有连续的 $G_\Q$ 作用。
每个 Hecke 对应
\[
  X_0(N) \xleftarrow{\pi_1} C_n \xrightarrow{\pi_2} X_0(N)
\]
都诱导出上同调自同态
\[
  T_n=(\pi_2)_*\pi_1^*
  \colon H^1_\ell\bigl(X_0(N)_{\bar\Q},\Z_\ell\bigr)\to H^1_\ell\bigl(X_0(N)_{\bar\Q},\Z_\ell\bigr),
\]
而且这与 $G_\Q$ 作用彼此交换。
于是 Hecke 代数与绝对 Galois 群同时作用在同一个 $\ell$-进对象上。
\end{definition}

\begin{theorem}[复上同调形式的 Eichler--Shimura 同构]
\label{thm:ch08-eichler-shimura-cohomology}
存在 Hecke 等变同构
\[
  H^1\bigl(X_0(N)(\C),\C\bigr)
  \cong 
  \Sk_2(\GammaO(N))\oplus \overline{\Sk_2(\GammaO(N))}.
\]
更精确地说，$H^{1,0}$ 与全纯 cusp form 对应，$H^{0,1}$ 与其复共轭对应。
\end{theorem}

\begin{proof}[说明]
解析上，权 $2$ cusp form 可看成模曲线上的全纯微分 $f(z)dz$。
因此
\[
  H^0\bigl(X_0(N),\Omega^1\bigr)\cong \Sk_2(\GammaO(N)).
\]
再由 Hodge 分解
\[
  H^1(X_0(N),\C)=H^{1,0}\oplus H^{0,1}
\]
以及复共轭把 $H^{1,0}$ 送到 $H^{0,1}$，
便得到上式。
Hecke 对应既作用在微分上，也作用在奇异上同调上，
两种作用由 pullback/pushforward 构造而完全相容，
故这是 Hecke 等变同构。
\end{proof}

\begin{proposition}[从复分析到 Galois 表示的桥]
\label{prop:ch08-hecke-galois-bridge}
比较同构
\[
  H^1\bigl(X_0(N)(\C),\Q_\ell\bigr)
  \cong
  H^1_{\text{\'{e}t}}\bigl(X_0(N)_{\bar\Q},\Q_\ell\bigr)
\]
把复上同调中的 Hecke 特征子空间，
送到带 $G_\Q$ 作用的 $\ell$-进子空间。
对任一新形式 $f$，与 $f$ 对应的 Hecke 等特征部分给出一个二维 $\ell$-进表示；
在好素数 $p\nmid N\ell$ 处，其 Frobenius 特征多项式正是
\[
  X^2-a_p(f)X+p.
\]
\end{proposition}

\begin{proof}[说明]
\cref{thm:ch08-eichler-shimura} 已说明：
在 Jacobian 或其 Tate 模的 $f$-等特征部分上，Hecke 算子 $T_p$ 与 Frobenius 满足相同的特征多项式关系。
而 CSS 中 Ribet 的视角强调，
这并不是偶然的局部 Euler 因子匹配，
而是因为 Hecke 对应先在上同调层面统一出现，
随后再经由比较定理转译为 $G_\Q$ 的线性作用。
因此 $a_p(f)$ 既是复分析中 $T_p$ 的特征值，
也是第\ref{ch:galois}章里 Deligne 表示在 $\Frob_p$ 上的迹。
\end{proof}

\textbf{注。}
从这个角度看，Eichler--Shimura 定理有三层内容：
一是权 $2$ 模形式与模曲线微分之间的解析识别；
二是 Hecke 对应在复上同调中的线性代数；
三是把这些特征子空间送入 $\ell$-进上同调后得到的 Galois 表示。
Wiles 时代真正需要的，正是这第三层：
它使“模形式的 Fourier 系数”变成了“二维 Galois 表示的 Frobenius 迹”。

到这里，模形式与椭圆曲线之间的桥梁已经搭成：
下一节要利用它，把模形式 $L$-函数早已知道的解析延拓与函数方程，
全部继承给椭圆曲线的 Hasse--Weil $L$-函数。
