\section{Birch--Swinnerton-Dyer 猜想}
\label{sec:ch08-bsd}
% ============================================================================

到这里，本章已经把两条原本分离的主线合在了一起：
一边是由 Hecke 特征值控制的模形式 $L$-函数，
另一边是由有限域点数与有理点组成的椭圆曲线算术。
Eichler--Shimura 定理告诉我们，
椭圆曲线的 Hasse--Weil $L$-函数继承了模形式的解析性质；
于是自然会问：
\emph{这个解析函数在中心点 $s=1$ 的行为，究竟反映了椭圆曲线的什么算术量？}

\textbf{我们遇到了什么问题？}
对一条椭圆曲线 $E/\Q$，
我们既关心它有多少有限域上的点，
也更关心它有多少有理点。
有限域点数由各个 $a_p(E)$ 控制，
有理点则组成群 $E(\Q)$。
但从定义上看，
$L(s,E)$ 是由前者拼出来的解析对象，
而 $E(\Q)$ 是一个全局算术对象；
两者之间并没有显然的桥梁。
如果 BSD 猜想成立，
那么中心点的零点阶数恰恰就是那座桥：
它把局部信息的无穷乘积，压缩成全局群结构里的一个整数。

\textbf{核心思想是什么？}
Mordell 定理先告诉我们：
$E(\Q)$ 虽然通常是无限的，
但无限性只会以非常受控的方式出现：
它总能写成
\[
  E(\Q)\cong \Z^r\oplus E(\Q)_{\mathrm{tors}}.
\]
其中 $r$ 称为秩。
BSD 猜想进一步说，
这个纯代数定义出来的整数 $r$，
应当等于解析函数 $L(s,E)$ 在 $s=1$ 的零点阶数。
也就是说，
“有多少独立的有理点”
应该等于
“中心点处消失了多少阶”。

\textbf{引入之后能得到什么？}
一旦把秩与中心零点联系起来，
解析方法便能反过来指导算术研究：
若 $L(1,E)\neq0$，就应预期 $r=0$；
若 $L(s,E)$ 在 $s=1$ 有一重零点，
就应预期存在一个真正的无限阶有理点。
更重要的是，
即使 BSD 还远未完全解决，
Eichler--Shimura 已经告诉我们：
这些解析量可以通过模形式来计算。
这正是现代椭圆曲线算术的基本工作方式。

\input{figures/ch08-bsd-bridge}

先回忆有理点群的结构。

\begin{theorem}[Mordell]
\label{thm:ch08-mordell}
对任意椭圆曲线 $E/\Q$，群 $E(\Q)$ 是有限生成 Abel 群。
因此存在唯一整数 $r\ge0$，使得
\[
  E(\Q)\cong \Z^r\oplus E(\Q)_{\mathrm{tors}}.
\]
这个整数 $r$ 称为 $E(\Q)$ 的\textbf{秩}。
\end{theorem}

\begin{definition}[BSD 猜想]
\label{def:ch08-bsd}
设 $E/\Q$ 是椭圆曲线。
Birch--Swinnerton-Dyer 猜想断言
\[
  \ord_{s=1}L(s,E)=\rank E(\Q).
\]
也就是说，解析秩等于代数秩。
\end{definition}

\textbf{注。}
BSD 还有一个更精细的“首项公式”版本，
它不仅预测零点阶数，
还把 $L(s,E)$ 在 $s=1$ 的首项与 regulator、Tamagawa 数、周期以及 Tate--Shafarevich 群的阶联系起来。
本章只需要最基本的秩猜想版本。

\begin{theorem}[已知结果的一个里程碑]
\label{thm:ch08-gz-kolyvagin}
若模椭圆曲线 $E/\Q$ 满足
\[
  \ord_{s=1}L(s,E)\le 1,
\]
则
\[
  \ord_{s=1}L(s,E)=\rank E(\Q).
\]
换言之，BSD 猜想在解析秩 $0$ 与 $1$ 的情形成立。
\end{theorem}

\begin{proof}[说明]
这一定理由 Gross--Zagier 的 Heegner 点公式与 Kolyvagin 的 Euler 系统方法共同推出。
Gross--Zagier 把 $L'(1,E)$ 的非零性转化为某个 Heegner 点具有正 N\'eron--Tate 高度，
从而给出一个无限阶有理点；
Kolyvagin 再利用 Euler 系统控制 Selmer 群与 Tate--Shafarevich 群，
最终得到秩恰好等于解析秩。
证明远超本书范围，
这里记住其结论即可。
\end{proof}

\begin{example}[秩 $0$ 的经典例子]
\label{ex:ch08-rank0}
曲线
\[
  E\colon y^2=x^3-x
\]
有四个显然的有理点
\[
  O,\ (0,0),\ (1,0),\ (-1,0),
\]
它们全部都是挠点；
实际上
\[
  E(\Q)_{\mathrm{tors}}\cong \Z/2\Z\oplus \Z/2\Z.
\]
这条曲线的秩为 $0$，
因此 BSD 预言 $L(1,E)\neq0$。
数值计算也确实如此。
\end{example}

\begin{example}[秩 $1$ 的经典模曲线例子]
\label{ex:ch08-rank1}
导子 $37$ 的曲线
\[
  E\colon y^2+y=x^3-x
\]
是一个经典的秩 $1$ 例子。
点 $(0,0)\in E(\Q)$ 是无限阶点，
因此
\[
  \rank E(\Q)=1.
\]
BSD 猜想预言 $L(s,E)$ 在 $s=1$ 处有一重零点；
事实上这正是 Gross--Zagier--Kolyvagin 理论可完全处理的情形。
\end{example}

从全书主线来看，
BSD 猜想的重要性并不只是“又一个深猜想”。
真正关键的是：
Eichler--Shimura 理论已经把 $E$ 的局部点数、模形式的 Hecke 特征值和解析函数 $L(s,E)$ 连成了一条链。
因此即使我们暂时还不能证明 BSD 的全部内容，
也已经获得了一种极强的思想框架：
\[
  \text{有限域点数}
  \Longrightarrow
  L(s,E)
  \Longrightarrow
  \text{有理点秩}.
\]
第\ref{ch:galois}章将继续把这条链推向 $\ell$-adic Galois 表示，
那里 Frobenius 特征多项式会再次成为主角。
