\section{从账本看天启、崇祯的地方危机}

本节按账本的时间序列观察地区、财政、边疆与社会问题。官修实录、诏令和奏疏强于保存中央选择记录的行动与日期；地方志、碑刻、契约、工程遗存及其他政权材料才可能校正具体地点的执行、损失与反应。因此，以下叙事不把行政分类、报送数字或动机判断直接等同于地方社会本身。

\subsection{辽东、漕运与征解}

\eventanchor{ML-1621-001}{明·1621（天启元年）五月4日}
\paragraph{1621（天启元年）五月4日：沉辽之战：后金夺沉阳} 账本首先限定我们能够确认的范围：编年候选的年序可由官修与后出材料交叉；具体月日、参与者、战果或数字必须回查所列材料，不能将单一叙事当作定论。可供互读的材料包括《熹宗实录》天启元年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。这些文本并非同一份现场证言，而是从朝廷、地方或跨政权的位置留下观察。事件之所以进入行政链，与；它带来的可追踪变化是它改变了后续调兵、补给或地方秩序的条件；战果和伤亡须分开核对。译写候选以编年材料定位；实录记载反映朝廷选择，崇祯期须另以奏疏、地方及敌对政权材料交叉。

\eventanchor{ML-1621-002}{明·1621（天启元年）fall}
\paragraph{1621（天启元年）fall：社安叛乱：四川、贵州彝族叛乱} 账本首先限定我们能够确认的范围：编年候选的年序可由官修与后出材料交叉；具体月日、参与者、战果或数字必须回查所列材料，不能将单一叙事当作定论。可供互读的材料包括《熹宗实录》天启元年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。这些文本并非同一份现场证言，而是从朝廷、地方或跨政权的位置留下观察。事件之所以进入行政链，与；它带来的可追踪变化是它改变了后续调兵、补给或地方秩序的条件；战果和伤亡须分开核对。译写候选以编年材料定位；实录记载反映朝廷选择，崇祯期须另以奏疏、地方及敌对政权材料交叉。

\eventanchor{ML-1621-003}{明·1621（天启元年）十二月}
\paragraph{1621（天启元年）十二月：镇江堡之战：明军对后金的袭击被击退} 账本首先限定我们能够确认的范围：编年候选的年序可由官修与后出材料交叉；具体月日、参与者、战果或数字必须回查所列材料，不能将单一叙事当作定论。可供互读的材料包括《熹宗实录》天启元年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。这些文本并非同一份现场证言，而是从朝廷、地方或跨政权的位置留下观察。事件之所以进入行政链，与；它带来的可追踪变化是它改变了后续调兵、补给或地方秩序的条件；战果和伤亡须分开核对。译写候选以编年材料定位；实录记载反映朝廷选择，崇祯期须另以奏疏、地方及敌对政权材料交叉。

\eventanchor{ML-1621-004}{明·1621（天启元年）}
\paragraph{1621（天启元年）：万历末至天启初的立储、内阁和言路材料标记中枢运作的堵塞与调整，派系归类需回到具体文书} 账本首先限定我们能够确认的范围：来源导向的年度桥接条目：本年材料可定位相关政务线索；具体月日、发文机关、地域和执行结果仍须逐项回查，不能以制度文本或奏报替代实际效果。可供互读的材料包括《熹宗实录》天启元年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。这些文本并非同一份现场证言，而是从朝廷、地方或跨政权的位置留下观察。事件之所以进入行政链，与；它带来的可追踪变化是它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。

\eventanchor{ML-1621-005}{明·1621（天启元年）}
\paragraph{1621（天启元年）：本年灾害、疫病或地方赈济线索应以受灾地区文书和地方志复核，中央奏报不能覆盖全部社会} 账本首先限定我们能够确认的范围：来源导向的年度桥接条目：本年材料可定位相关政务线索；具体月日、发文机关、地域和执行结果仍须逐项回查，不能以制度文本或奏报替代实际效果。可供互读的材料包括《熹宗实录》天启元年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏。这些文本并非同一份现场证言，而是从朝廷、地方或跨政权的位置留下观察。事件之所以进入行政链，与；它带来的可追踪变化是赈济、迁徙和损失的实际范围仍须以受灾地区材料分别核验。桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。

\eventanchor{ML-1622-001}{明·1622（天启二年）三月11日}
\paragraph{1622（天启二年）三月11日：广宁之战：后金夺取广宁} 账本首先限定我们能够确认的范围：编年候选的年序可由官修与后出材料交叉；具体月日、参与者、战果或数字必须回查所列材料，不能将单一叙事当作定论。可供互读的材料包括《熹宗实录》天启二年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。这些文本并非同一份现场证言，而是从朝廷、地方或跨政权的位置留下观察。事件之所以进入行政链，与；它带来的可追踪变化是它改变了后续调兵、补给或地方秩序的条件；战果和伤亡须分开核对。译写候选以编年材料定位；实录记载反映朝廷选择，崇祯期须另以奏疏、地方及敌对政权材料交叉。

\subsection{旱涝、疫病与赈济}

\eventanchor{ML-1622-002}{明·1622（天启二年）六月24日}
\paragraph{1622（天启二年）六月24日：澳门之战：荷兰人对澳门的进攻被葡萄牙人击退} 账本首先限定我们能够确认的范围：编年候选的年序可由官修与后出材料交叉；具体月日、参与者、战果或数字必须回查所列材料，不能将单一叙事当作定论。可供互读的材料包括《熹宗实录》天启二年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案。这些文本并非同一份现场证言，而是从朝廷、地方或跨政权的位置留下观察。事件之所以进入行政链，与；它带来的可追踪变化是它为后续册封、互市或海防安排留下文书与跨政权比较线索。译写候选以编年材料定位；实录记载反映朝廷选择，崇祯期须另以奏疏、地方及敌对政权材料交叉。

\eventanchor{ML-1622-003}{明·1622（天启二年）六月}
\paragraph{1622（天启二年）六月：山东出现白莲教叛乱分子} 账本首先限定我们能够确认的范围：编年候选的年序可由官修与后出材料交叉；具体月日、参与者、战果或数字必须回查所列材料，不能将单一叙事当作定论。可供互读的材料包括《熹宗实录》天启二年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。这些文本并非同一份现场证言，而是从朝廷、地方或跨政权的位置留下观察。事件之所以进入行政链，与；它带来的可追踪变化是它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。译写候选以编年材料定位；实录记载反映朝廷选择，崇祯期须另以奏疏、地方及敌对政权材料交叉。

\eventanchor{ML-1622-004}{明·1622（天启二年）十月}
\paragraph{1622（天启二年）十月：中荷冲突：荷兰船只开始袭击明商船} 账本首先限定我们能够确认的范围：编年候选的年序可由官修与后出材料交叉；具体月日、参与者、战果或数字必须回查所列材料，不能将单一叙事当作定论。可供互读的材料包括《熹宗实录》天启二年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案。这些文本并非同一份现场证言，而是从朝廷、地方或跨政权的位置留下观察。事件之所以进入行政链，与；它带来的可追踪变化是它为后续册封、互市或海防安排留下文书与跨政权比较线索。译写候选以编年材料定位；实录记载反映朝廷选择，崇祯期须另以奏疏、地方及敌对政权材料交叉。

\eventanchor{ML-1622-005}{明·1622（天启二年）十一月}
\paragraph{1622（天启二年）十一月：白莲教叛军被击败} 账本首先限定我们能够确认的范围：编年候选的年序可由官修与后出材料交叉；具体月日、参与者、战果或数字必须回查所列材料，不能将单一叙事当作定论。可供互读的材料包括《熹宗实录》天启二年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。这些文本并非同一份现场证言，而是从朝廷、地方或跨政权的位置留下观察。事件之所以进入行政链，与；它带来的可追踪变化是它改变了后续调兵、补给或地方秩序的条件；战果和伤亡须分开核对。译写候选以编年材料定位；实录记载反映朝廷选择，崇祯期须另以奏疏、地方及敌对政权材料交叉。

\eventanchor{ML-1622-006}{明·1622（天启二年）}
\paragraph{1622（天启二年）：甘肃地震已造成12000人死亡} 账本首先限定我们能够确认的范围：编年候选的年序可由官修与后出材料交叉；具体月日、参与者、战果或数字必须回查所列材料，不能将单一叙事当作定论。可供互读的材料包括《熹宗实录》天启二年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏。这些文本并非同一份现场证言，而是从朝廷、地方或跨政权的位置留下观察。事件之所以进入行政链，与；它带来的可追踪变化是赈济、迁徙和损失的实际范围仍须以受灾地区材料分别核验。译写候选以编年材料定位；实录记载反映朝廷选择，崇祯期须另以奏疏、地方及敌对政权材料交叉。

\eventanchor{ML-1623-001}{明·1623（天启三年）十月}
\paragraph{1623（天启三年）十月：中荷冲突：荷兰袭击厦门被击退} 账本首先限定我们能够确认的范围：编年候选的年序可由官修与后出材料交叉；具体月日、参与者、战果或数字必须回查所列材料，不能将单一叙事当作定论。可供互读的材料包括《熹宗实录》天启三年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案。这些文本并非同一份现场证言，而是从朝廷、地方或跨政权的位置留下观察。事件之所以进入行政链，与；它带来的可追踪变化是它为后续册封、互市或海防安排留下文书与跨政权比较线索。译写候选以编年材料定位；实录记载反映朝廷选择，崇祯期须另以奏疏、地方及敌对政权材料交叉。

\subsection{流动作战与区域社会}

\eventanchor{ML-1623-002}{明·1623（天启三年）}
\paragraph{1623（天启三年）：社安之乱：明军被击败} 账本首先限定我们能够确认的范围：编年候选的年序可由官修与后出材料交叉；具体月日、参与者、战果或数字必须回查所列材料，不能将单一叙事当作定论。可供互读的材料包括《熹宗实录》天启三年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。这些文本并非同一份现场证言，而是从朝廷、地方或跨政权的位置留下观察。事件之所以进入行政链，与；它带来的可追踪变化是它改变了后续调兵、补给或地方秩序的条件；战果和伤亡须分开核对。译写候选以编年材料定位；实录记载反映朝廷选择，崇祯期须另以奏疏、地方及敌对政权材料交叉。

\eventanchor{ML-1623-003}{明·1623（天启三年）}
\paragraph{1623（天启三年）：黄河决堤淹没徐州} 账本首先限定我们能够确认的范围：编年候选的年序可由官修与后出材料交叉；具体月日、参与者、战果或数字必须回查所列材料，不能将单一叙事当作定论。可供互读的材料包括《熹宗实录》天启三年条；《明史·五行志》；受灾府县地方志与奏疏。这些文本并非同一份现场证言，而是从朝廷、地方或跨政权的位置留下观察。事件之所以进入行政链，与；它带来的可追踪变化是赈济、迁徙和损失的实际范围仍须以受灾地区材料分别核验。译写候选以编年材料定位；实录记载反映朝廷选择，崇祯期须另以奏疏、地方及敌对政权材料交叉。

\eventanchor{ML-1623-004}{明·1623（天启三年）}
\paragraph{1623（天启三年）：矿税、加派、漕运和辽饷的本年奏疏与账目提供财政压力线索，预算、欠额和实解不得混同} 账本首先限定我们能够确认的范围：来源导向的年度桥接条目：本年材料可定位相关政务线索；具体月日、发文机关、地域和执行结果仍须逐项回查，不能以制度文本或奏报替代实际效果。可供互读的材料包括《熹宗实录》天启三年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料。这些文本并非同一份现场证言，而是从朝廷、地方或跨政权的位置留下观察。事件之所以进入行政链，与；它带来的可追踪变化是其法定安排不等于地方执行，后续须以地域材料追踪负担与成效。桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。

\eventanchor{ML-1623-005}{明·1623（天启三年）}
\paragraph{1623（天启三年）：万历末至天启初的立储、内阁和言路材料标记中枢运作的堵塞与调整，派系归类需回到具体文书} 账本首先限定我们能够确认的范围：来源导向的年度桥接条目：本年材料可定位相关政务线索；具体月日、发文机关、地域和执行结果仍须逐项回查，不能以制度文本或奏报替代实际效果。可供互读的材料包括《熹宗实录》天启三年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。这些文本并非同一份现场证言，而是从朝廷、地方或跨政权的位置留下观察。事件之所以进入行政链，与；它带来的可追踪变化是它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。

\eventanchor{ML-1624-001}{明·1624（天启四年）八月26日}
\paragraph{1624（天启四年）八月26日：中荷冲突：明朝军队将荷兰人逐出澎湖，他们撤退到台湾，定居在大佑安湾附近的一个海盗村附近} 账本首先限定我们能够确认的范围：编年候选的年序可由官修与后出材料交叉；具体月日、参与者、战果或数字必须回查所列材料，不能将单一叙事当作定论。可供互读的材料包括《熹宗实录》天启四年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案。这些文本并非同一份现场证言，而是从朝廷、地方或跨政权的位置留下观察。事件之所以进入行政链，与；它带来的可追踪变化是它为后续册封、互市或海防安排留下文书与跨政权比较线索。译写候选以编年材料定位；实录记载反映朝廷选择，崇祯期须另以奏疏、地方及敌对政权材料交叉。

\eventanchor{ML-1624-002}{明·1624（天启四年）}
\paragraph{1624（天启四年）：社安之乱：明军击败叛军，但无法果断平息叛乱} 账本首先限定我们能够确认的范围：编年候选的年序可由官修与后出材料交叉；具体月日、参与者、战果或数字必须回查所列材料，不能将单一叙事当作定论。可供互读的材料包括《熹宗实录》天启四年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。这些文本并非同一份现场证言，而是从朝廷、地方或跨政权的位置留下观察。事件之所以进入行政链，与；它带来的可追踪变化是它改变了后续调兵、补给或地方秩序的条件；战果和伤亡须分开核对。译写候选以编年材料定位；实录记载反映朝廷选择，崇祯期须另以奏疏、地方及敌对政权材料交叉。

\subsection{京畿危机与地方材料}

\eventanchor{ML-1624-003}{明·1624（天启四年）}
\paragraph{1624（天启四年）：东林、书院、刻书和宗教活动的本年材料记录精英网络，社团存在不等于一致政治立场} 账本首先限定我们能够确认的范围：来源导向的年度桥接条目：本年材料可定位相关政务线索；具体月日、发文机关、地域和执行结果仍须逐项回查，不能以制度文本或奏报替代实际效果。可供互读的材料包括《熹宗实录》天启四年条；《明史·选举志》或《艺文志》；文集、碑刻或书目材料。这些文本并非同一份现场证言，而是从朝廷、地方或跨政权的位置留下观察。事件之所以进入行政链，与；它带来的可追踪变化是它提供制度和传播史的锚点，不能据此推断社会整体接受。桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。

\eventanchor{ML-1624-004}{明·1624（天启四年）}
\paragraph{1624（天启四年）：辽东战事、边镇防务和西南兵事的本年军令记录资源调动，战报数字应与朝鲜、满文或地方材料比照} 账本首先限定我们能够确认的范围：来源导向的年度桥接条目：本年材料可定位相关政务线索；具体月日、发文机关、地域和执行结果仍须逐项回查，不能以制度文本或奏报替代实际效果。可供互读的材料包括《熹宗实录》天启四年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。这些文本并非同一份现场证言，而是从朝廷、地方或跨政权的位置留下观察。事件之所以进入行政链，与；它带来的可追踪变化是它改变了后续调兵、补给或地方秩序的条件；战果和伤亡须分开核对。桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。

\eventanchor{ML-1624-005}{明·1624（天启四年）}
\paragraph{1624（天启四年）：矿税、加派、漕运和辽饷的本年奏疏与账目提供财政压力线索，预算、欠额和实解不得混同} 账本首先限定我们能够确认的范围：来源导向的年度桥接条目：本年材料可定位相关政务线索；具体月日、发文机关、地域和执行结果仍须逐项回查，不能以制度文本或奏报替代实际效果。可供互读的材料包括《熹宗实录》天启四年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料。这些文本并非同一份现场证言，而是从朝廷、地方或跨政权的位置留下观察。事件之所以进入行政链，与；它带来的可追踪变化是其法定安排不等于地方执行，后续须以地域材料追踪负担与成效。桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。

\eventanchor{ML-1625-001}{明·1625（天启五年）}
\paragraph{1625（天启五年）：东林运动被肃清} 账本首先限定我们能够确认的范围：编年候选的年序可由官修与后出材料交叉；具体月日、参与者、战果或数字必须回查所列材料，不能将单一叙事当作定论。可供互读的材料包括《熹宗实录》天启五年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本。这些文本并非同一份现场证言，而是从朝廷、地方或跨政权的位置留下观察。事件之所以进入行政链，与；它带来的可追踪变化是它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。译写候选以编年材料定位；实录记载反映朝廷选择，崇祯期须另以奏疏、地方及敌对政权材料交叉。

\eventanchor{ML-1625-002}{明·1625（天启五年）}
\paragraph{1625（天启五年）：辽饷、剿饷、练饷及地方征解的本年文书显示财政负担，定额、征收与实际流向不得混为一谈} 账本首先限定我们能够确认的范围：来源导向的年度桥接条目：本年材料可定位相关政务线索；具体月日、发文机关、地域和执行结果仍须逐项回查，不能以制度文本或奏报替代实际效果。可供互读的材料包括《熹宗实录》天启五年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料。这些文本并非同一份现场证言，而是从朝廷、地方或跨政权的位置留下观察。事件之所以进入行政链，与；它带来的可追踪变化是其法定安排不等于地方执行，后续须以地域材料追踪负担与成效。桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。

\eventanchor{ML-1625-003}{明·1625（天启五年）}
\paragraph{1625（天启五年）：辽东防务、后金（清）军事行动和流动作战集团的本年记录标记多战场互动，军数和胜败须保留分歧。（材料核查重点：诏令或奏议的形成与发受链）} 账本首先限定我们能够确认的范围：来源导向的年度桥接条目：本年材料可定位相关政务线索；具体月日、发文机关、地域和执行结果仍须逐项回查，不能以制度文本或奏报替代实际效果。可供互读的材料包括《熹宗实录》天启五年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料。这些文本并非同一份现场证言，而是从朝廷、地方或跨政权的位置留下观察。事件之所以进入行政链，与；它带来的可追踪变化是它改变了后续调兵、补给或地方秩序的条件；战果和伤亡须分开核对。桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。；本条特别核对诏令或奏议的形成与发受链。
