\section{五代十国的并行日历}
\label{sec:annual-regional-succession}

907年是唐亡和后梁建国之年，也是前蜀、岐、吴、吴越以不同语言安排自身位置的一年；909年闽得王号，911--918年岭南、后梁、契丹与高丽又出现各自的继承与建国节点。若只按后梁本纪排年，这些同时发生的行动会退成背景。并行年号、册命和都城不是混乱的噪音，而是各政权用以组织军府、地方官僚和外交关系的时间工具。%
\footnote{年度入口见新增账本 V03-907-ANNAL-CENTRAL、V03-907-CROSS-POLITY、V03-909-ANNAL-CENTRAL、V03-911-ANNAL-CENTRAL、V03-912-ANNAL-CENTRAL、V03-916-CROSS-POLITY、V03-917-ANNAL-CENTRAL、V03-918-CROSS-POLITY；具体事件见 LT-907-081 至 LT-918-091。中原与国别史对年号和合法性各有取舍，须保留并行纪年。}

923年至937年，后唐灭梁、灭前蜀又因兵变换帝，吴、楚、荆南与后蜀、南唐则在长江和巴蜀的不同节点上使用称帝、受封和受禅。年度细读使人不把923年的军事胜利误作所有区域的同时转向：汴州、魏博、成都、江陵、潭州和金陵的仓储、船运、将校与文官并不由同一中心供给。政权更名可以很快，地方接收总要经过较慢的任官、征粮和城防过程。%
\footnote{年度入口包括 V03-923-ANNAL-CENTRAL、V03-924-CROSS-POLITY、V03-925-ANNAL-CENTRAL、V03-926-ANNAL-CENTRAL、V03-927-CROSS-POLITY、V03-934-ANNAL-CENTRAL、V03-936-CROSS-POLITY、V03-937-ANNAL-CENTRAL；具体事件见 LT-923-092 至 LT-937-100。}

941年至960年，后晋对契丹的称谓转折、贝州与戚城战事、开封被占又被放弃、后汉与后周的继承、北汉和辽的联盟、后周南征以及陈桥受禅，以极短的间隔重排北方和淮南。逐年锚点在此尤其重要：它阻止读者把946--947年的快速变化写成谁“天然不能统治中原”，也阻止把960年写成所有区域问题已经结束。粮道、城门、军赏、互市和地方人事都需要随年度重新核查。%
\footnote{年度入口见 V03-941-ANNAL-CENTRAL、V03-942-CROSS-POLITY、V03-944-ANNAL-CENTRAL、V03-945-ANNAL-CENTRAL、V03-946-ANNAL-CENTRAL、V03-947-CROSS-POLITY、V03-951-ANNAL-CENTRAL、V03-954-ANNAL-CENTRAL、V03-955-INSTITUTION-SOCIETY、V03-956-ANNAL-CENTRAL、V03-958-INSTITUTION-SOCIETY、V03-959-ANNAL-CENTRAL、V03-960-ANNAL-CENTRAL；具体事件见 LT-941-101 至 LT-960-118。}

\subsection{开封、燕云与淮南的短周期}

九〇七年后梁以开封为都，倚赖汴州既有的兵粮、亲军和运河节点；九二三年后唐自魏州入汴灭梁，九二六年又因兵变在洛阳换帝。都城和年号更替很快，接收汴州官僚财赋、重建军纪与处理巴蜀、淮南关系则更慢。庄宗之死常被伶官叙事道德化，账本所保留的军费、士卒不满和将领关系，提醒我们不能把兵变缩成宫廷逸事。

九三六年石敬瑭借契丹援助建后晋，燕云十六州的承诺将边防纵深和政治承认连在一起；九四六年契丹入开封，九四七年又因供给紧张、征敛和远离基地而北撤。开封的易手并没有决定所有地方的归属：后晋官僚、军镇和民众须重新选择，刘知远才得以进入中原。割让范围、称谓与辽军北撤的原因，都须对读中原、契丹与后出编年材料，不能用一个“儿皇帝”标签替代具体的道路和粮运。

九五一年郭威由澶州军队拥立而建后周，九五四年柴荣在高平击退北汉、辽联军，随后重整禁军；九五五年整顿寺院，九五七年南唐割让江北，九五八年后周在扬州等地接收州县、城防、仓储与税收登记。寺院废并的数目、江北接收的州数及其赋役效果，不能仅据诏令量化；它们仍表明后周试图把军费、宗教资源和淮南转运一起纳入可动员的秩序。九六〇年陈桥受禅继承的是这种仍在重编中的开封中枢，而非已经完成统一的天下。
