\subsection{汴州的朝代与江淮的水网}
907年以后，梁、唐、晋、汉、周在中原相继建立；同一时期的江淮、两浙、湖湘、岭南、闽岭、巴蜀和河东并没有暂停自己的政治时间。汴州能够成为中心，靠的是黄河、运河、仓储和军镇的交会；它也因此特别容易受北方军队、河道与财政中断的牵制。把五代写成五个国号的顺序，会看不见城市、渡口和军粮如何使一个政权得到或失去行动余地。

923年后唐进入汴州，见\eventref{LT-923-092}{后唐灭后梁}。这既是军事胜负，也是接收一座都城及其官署、仓场、旧部与运输联系的过程。正史能较好地保留称帝、入城和任命的顺序，较难告诉我们每一处市场、乡村与军营怎样调整。中原政权更替频繁，并不表示每次更替都以相同强度到达州县；地方官、军人、商人和宗族常在新的名义下继续处理粮、税和安全。

吴与后来南唐所处的江淮水网则带来另一种条件。杨氏在907年仍用唐号，见\eventref{LT-907-084}{杨渥续用唐号}，说明旧唐的合法性语言可以被地方政权利用，而不等于它受开封或长安的直接指挥。运河支流、盐业、稻作、城市与江面运输使江淮能够筹集资源，也使控制水路、仓场和地方中介成为持续的政治工作。钱币、墓志和地方记述能补出少数节点，却不能把南方的经济活力换算成每个家庭的生活。

\subsection{杭州、成都、广州与太原各有其边界}
吴越面对的是钱塘江、杭州城、浙东水路和海上交往。它与中原政权保持册封、贡使和外交关系时，所使用的称号不应被读成行政从属的精确地图；使者、商船、寺院与地方官各自的路线使这种关系具有实际内容。吴越的水利、城防和佛教赞助也不能只当作“偏安”的装饰，它们是区域统治在水网和人口密集地带寻找稳定的方式。

前后蜀在成都平原与西南山路之间经营。巴蜀的丰饶并非一个自然自动提供的金库：山口、河流、地方军队、盐与粮食的转运都决定资源能否被都城调动。中原战乱使入蜀与出蜀的路径具有避难与军事双重意义，但不能把每一次人口移动都想象为同样方向、同样规模的“南迁”。墓志和地方遗存只能显示可保存的少数轨迹，正因此需要把不可见的大多数留在判断的边界之外。

南汉的广州与岭南海路又连接着不同的市场和外来信息。港口遗存、陶瓷、钱币与后出的记载提示贸易的存在，却不能单凭一船货物或一处窖藏断言国家直接控制了全部海上交换。海路给地方政权带来税源、物资和外交机会，也使风季、航道、商人网络与沿岸社会成为不可忽略的约束。把岭南只写作中原王朝的最南端，会失去它作为海上节点的行动能力。

闽、楚、荆南与北汉的处境同样不能折叠。闽岭的山道与港口、湖南的湖沼和粮运、荆南卡在江汉交通的位置、太原与契丹及北方通道的关系，分别塑造了能动员什么、需向谁谈判、最怕哪条路被切断。十国国史散佚严重，后来的汇编与中原史书带有强烈选择；这不是可以用想象补满的缺口，而是要求叙事承认不同区域的可见度并不相等。

\subsection{契丹援军、燕云与后周的选择}
936年石敬瑭在契丹援助下建立后晋，见\eventref{LT-936-099}{后晋建国}。把这一事件只写成“割让燕云”的道德故事，会遮去太原起兵、北方骑兵通道、城镇与新政权合法性之间的交换。现存叙事对盟约细节和边界多有后设整理，故不能假装能画出每座城在每一年归属何方；但燕云一带的关口与道路为何会改变中原防御和契丹的战略选择，则是可以追问的空间问题。

后周的整军、财政与对南方的行动，显示中原并非没有恢复调度能力。它的改革能否落实，仍取决于军队补给、州县征收、铸钱、河运与既有军镇的合作。960年赵匡胤取代后周，给下一卷提供了新的中枢，却没有把五代十国的区域积累一笔勾销。宋的统一是在这些道路、市场、军政集团与多政权交涉的遗产上继续发生的；读者离开本卷时，应把“统一”再一次理解为接收、谈判和重新分配成本的过程。

\section{洛阳的末朝、汴州的新门：名号离开城市时留下什么}

唐昭宗被迫自长安迁至洛阳时，随行的并不只是皇帝与一套礼仪。诏令的起草者、守门的军人、管理仓廪的官吏、等待领用文书的州县使者，都得在一座被重新指定为都城的城市里找到位置。迁都的路线也把关中与东都之间的道路变成了政治问题：谁保护车驾，谁控制驿站，谁能调出沿线粮食，谁便不只是“奉诏”的一方。904年的迁徙和随后昭宗遇害，见\eventref{LT-904-078}{朱温迫迁昭宗至洛阳（904）}。史书把宫廷危机叙述得很清楚，却不应让这种清楚遮蔽城市层面的迟滞：一纸改都命令可以很快抵达，仓场、户籍、买卖和军队的供给关系却不可能在同一天改换。

白马驿的杀戮又把这种迟滞压缩成政治选择。朱温清除朝臣，见\eventanchor{LT-905-079}{LT-905-079}\eventref{LT-905-079}{白马驿杀朝臣（905）}，意在切断朝廷中仍可能联结旧官僚网络的节点。可是，朝官被杀并不等于地方行政忽然没有人可用。地方长吏、幕僚、押衙和掌案者仍要处理仓米、讼狱、征调与递送；他们面对的现实是，旧名义是否还足以保证一张文书、一条道路或一笔粮食交接的效力。以“唐亡”概括这段时间，容易把这些中介都删去。更贴近五代开端的读法，是看见名号正在失去强制力，而维系日常的地方关系尚未找到统一的新凭据。

907年朱温受禅建梁，开封由汴州升为府，见\eventref{LT-907-080}{唐亡与后梁建立（907）}和\eventref{LT-907-081}{后梁定都开封（907）}。汴河、黄河渡口、东南漕运与魏博、河东之间的道路，使这座城适于集结军粮，也使它对北方战事格外敏感。都城并不是一只凭国号就能装满资源的容器。军队向北出动时，谷物要经过仓场、船只和陆运；南方的货物若不能到达，京城的市场和军中供给便会先感到紧张。后梁把政治中心放在开封，是将自己系在一条能够调运、也可能被截断的交通线上。

这一选择给地方社会带来的并非一个整齐的“新王朝秩序”。黄河沿岸的州县、运河沿线的商旅和军镇周边的乡村，受征发、治安与币帛流通影响的方式不同。军府需要粮秣，地方官需要维持税源，运输者还要衡量道路是否可通。现存《旧五代史》《新五代史》与《资治通鉴》擅长保存受禅、任命和战事的先后；它们较少保留一个漕船户、一名仓吏或一处集市如何计算风险。墓志、钱币和地方遗存有时能补出局部，却也只留下能被刻写、埋藏或保存的少数。因而不能把后梁的开国礼直接推成开封以外普遍而稳定的服从。

\begin{textwindow}{受禅文书如何既打开秩序，也遮住争夺}
两《五代史》把907年的受禅放入帝王继统的格式：前朝末主退位，新朝建立，官名与年月随之改换。这样的文本使读者能锁定政权转换的顺序，也保存了新政权希望被如何承认。它不是街巷、仓场与州县全部反应的记录。读它时应把“受禅”看作一项要求各地承认的行动，而非已经完成的行政事实；杨渥、王建、钱镠与王审知在同一年作出的不同选择，正说明文书的效力要经过各地军政与交通网络的接续。
\end{textwindow}

\subsection{河东不是后梁北面的空白}

后梁建立之际，河东李克用集团并没有接受开封能够单独定义天下的前提。太原一带面向北方草原和河北的道路，既提供骑兵往来与边市联系，也使其政治安全无法只由汴州的诏令决定。河东军政集团的兵源、部将关系与城镇防守，来自长期边地战争形成的组织；这些关系可以在危机中成为抵抗后梁的资源，也会在继承和赏罚不均时变成内部压力。把河东只称为“后唐的前史”，会把907至923年间它同魏博、契丹、后梁之间不断调整的路线与联盟抹平。

后梁和晋军争夺的并不是一片抽象的北方。黄河渡口、太行出入口、魏博的粮区与城镇，决定军队能否在战役之后仍留在前线。史书中的胜败常以某州归属或某将降叛收束，真正困难的是把城池转化为可供养守军的节点。守军须领粮，地方须应付征发，驿路须传递命令；任何一环失灵，名义上的占领就可能只停在军营和城门。五代的频繁易手由此不只是人物勇怯，也有资源被长距离调度时必然产生的损耗。

912年朱友珪弑父自立，见\eventanchor{LT-912-088}{LT-912-088}\eventref{LT-912-088}{后梁继承危机（912）}。这一事件常被放入宫廷伦理叙事，但它对外部竞争的意义更直接：当开封的继承程序失去可信度，边镇与将领须判断应向谁报效、何种命令仍有效、自己手中的兵粮是否会得到补偿。继承危机不必自动造成某一场战败，却会提高联盟和供给安排的价格。后梁在这种条件下仍要面对河东，说明“都城”并不等于一套可以无摩擦传到前线的命令机器。

\subsection{魏博的门、军营的粮：923年进入汴州之前}

923年李存勖称帝、入汴灭梁，见\eventref{LT-923-092}{后唐灭后梁（923）}。若只从汴州城门写这件事，仿佛胜者一入城，五代的第一轮竞争便已结束。更应先看魏州与河北的军政位置。后唐进军需经由能够储粮、集兵并传递消息的城市；中原的反梁力量也需判断，新来的军队会不会兑现赏赐、保护原有职位、接管还是掠夺仓库。夺取都城是军事行动的高潮，却不是接收过程的终点。

入城后，后唐面对的是后梁留下的官署、仓储、守军与被迫服从者。新朝必须把旧制度中可用的部分留下来，才能使开封继续供应军队与行政；又必须重排人事，避免旧网络形成新的威胁。这两种需要相互牵制。过度清洗会损失熟悉道路、账目与地方关系的人；过度保留又会使新朝难以确认效忠。五代政权的短寿，不能一概归因于“武人反复”，也应放入这种接收成本里理解。

《旧五代史》的后唐本纪和《资治通鉴》保存了进军、受降与任命的编年线索；它们的叙事中心在胜者的朝廷。墓志中偶尔出现的迁葬、仕宦和家族流动，能提醒我们政权转换落在具体家庭身上，但不能由几方墓志统计出战后社会的全貌。历史可较有把握地说后唐接收了汴州；却不能把每一位居民的态度、每一库粮食的去向或每一支旧军的选择写成确定剧情。正是在这些不能确知的缝隙中，读者应理解新王朝需要不断重新谈判的原因。

\section{成都平原与山路：前后蜀并非中原战争的避风港}

王建在成都称帝，见\eventref{LT-907-082}{前蜀建立（907）}。成都的宫殿、府库和街市使建国可以被看见，但前蜀的统治并不是从城中自然向四方铺开。成都平原的粮食和人口、盐井与地方市场、通往汉中和峡江的道路，共同决定王建能够筹集什么。平原的富庶需要水利、征收和运输维持；山路的险阻可以挡住远方军队，也会增加本国命令、粮食与人力跨区流动的成本。前蜀的独立不是“关中乱、蜀中安”一句话能够解释。

在战乱中进入蜀地的人，也不能只被称作逃难者。有人携带仕宦经验、书写能力或商业关系，有人只是随军或因道路中断而停留。政权欢迎可用的人才和物资，却同时须解决安置、土地、服役与旧有地方势力的关系。史书爱记录被任命的士人、归降的将领和宫廷仪式；普通迁徙者留下的痕迹更少。墓志可见家族迁居的某些路线，地方传说又常在后世把流动整理成整齐故事。两者都不能让我们量出四川全部人口的进出，却足以阻止把“入蜀”写成没有社会成本的安全转移。

925年后唐分道入蜀，王衍降，见\eventanchor{LT-925-094}{LT-925-094}\eventref{LT-925-094}{后唐灭前蜀（925）}。所谓分道，意味着山口、栈道、河谷与补给线必须被同时处理。军队若只求突破而不能维持粮运，山地优势也可能从防线变成困境；前蜀若不能使地方守军、城镇和道路共同运作，险阻本身不会替它守住国家。王衍降服可以确定前蜀政权的终结，却不应被扩写成所有地方立即平静接受后唐。新政权接手的是一套以成都为中心而在山地间伸缩的关系网。

后唐对蜀地的接收还揭出一个更普遍的问题：从远方夺得的财富怎样变成稳定财政。运出盐、布帛或谷物，要有安全通道、可靠仓储和愿意执行的人；在道路难行、地方关系陌生的区域，军事胜利反而可能提高管理成本。后唐不久在中原发生兵变，见\eventanchor{LT-926-095}{LT-926-095}\eventref{LT-926-095}{李嗣源取代庄宗（926）}。这使蜀地接收与洛阳、汴州的中央危机相连：远方资源不能自动医治核心的继承和军政矛盾。

孟知祥后来在成都称帝，见\eventanchor{LT-934-098}{LT-934-098}\eventref{LT-934-098}{后蜀建立（934）}。后蜀的出现不是前蜀旧国号的简单重播，而是后唐对西南的控制在新的地方军政条件下失去连续性。成都仍有平原、市场与山路，却已经历一次征服和重新任命；地方精英、军队和邻近路线面对的是另一轮权力分配。后蜀能维持自身，说明区域资源可以支撑中心；它不能证明蜀地是与外界隔绝的天然单位。川峡道路、与中原的使节和货物流动、周边山地社会的关系，始终限制着这一中心。

\begin{sourcenote}{蜀地的富庶为什么不能写成一条不变的事实}
两《五代史》与《资治通鉴》可用来核对王建建国、后唐入蜀和孟知祥称帝的年序。它们常以朝廷视角称说蜀地财富，后世也容易把成都平原的生产力直接等同于国家可随时动用的财力。盐井、道路、仓储和地方征收都需要具体的组织，墓志与地方材料只显示其中若干切面。故可以讨论蜀地资源为何重要，不能据此给出稳定的税额、兵数或每一地区同样的承受力。
\end{sourcenote}

\subsection{山门以外的账目}

蜀地政权的财政不是一张藏在宫中的静态账簿。谷物进入仓廪以前，须经乡里征收、道路转运和地方官吏的核验；盐与织物成为可交换的资源以前，也要通过市镇、商人和关津。国家试图把这些流动纳入制度，地方中介则在征发、运输和保护中取得位置。对民众而言，某项征收是可忍受的常例还是突发负担，取决于收成、道路安全、地方强人的要求与军队经过的时间，不能由“蜀富”二字裁定。

这一点也改变我们阅读后蜀与周边关系的方式。若山口封闭，成都可能暂时免于大军；但商旅停滞、盐货难行、消息迟到同样会造成压力。若道路开放，政权能得到外来物资与人才，也会暴露在敌军和地方势力面前。所谓偏安，实为在开放和封闭之间不断选择。它的代价通常先落到负责运粮、守路、缴纳和安置的人身上，而不是首先写进帝王纪年。

\section{扬州与江宁：水网不能自动变成一个国家}

907年杨渥续用唐的天祐年号，见\eventref{LT-907-084}{杨渥续用唐号（907）}。在扬州的文书和仪式中保存唐号，并不是把旧朝廷完整地留在江淮，而是在后梁建国以后拒绝让开封垄断政治语言。这个选择有实际的水陆背景。淮河、长江、运河支线和湖荡把盐、米、木材、人力与消息连接起来；扬州的军镇要守住这些联系，才有能力决定自己承认什么名义。唐号因此是一种可被地方官、军人、商人和邻国理解的凭据，而不是一张可以替代征收与防务的护符。

杨渥遇害、徐温掌握淮南军政，见\eventanchor{LT-908-XU-WEN-COUP}{LT-908-XU-WEN-COUP}\eventref{LT-908-XU-WEN-COUP}{徐温控制淮南军政（908）}。这场宫廷与军府内部的转换尤其显示，江南的政治时间并不总由北方改朝触发。控制扬州并非只占有宫门；掌权者还要安抚或重编将校、保证盐粮进入仓场、使水路上的命令不被地方截留。水网给政权提供了横向联络，也给不同节点留下回旋余地。一个渡口、一个仓口、一个熟悉浅深的船户，未必属于帝王叙事，却可能决定部队与物资能否准时抵达。

927年杨溥称帝，见\eventanchor{LT-927-096}{LT-927-096}\eventref{LT-927-096}{吴称帝（927）}。从续唐名号到自立国号，不能被压成“终于独立”的直线。其间的军政权力、徐氏集团的上升、同吴越和后唐的交涉，都让名义的变化具有多重含义。称帝为任命、外交与礼仪提供了新的中心，却不让江淮的每一座州城同时改换实际的关系。地方官要看谁能够供给军队、保护航道、承认既有职位；商人要看关津和市场是否仍可通行。对他们而言，国号的改变同样重要，却从不单独决定生活的秩序。

937年徐知诰受禅，改名李昪，建立南唐，见\eventref{LT-937-100}{南唐建立（937）}。江宁由此成为新的政治中心，但南唐没有从空白开始。它接手吴的军政遗产，也接手淮南和江南各地既有的仓储、将校、地方精英与水上运输。新朝必须让旧网络继续工作，才能使文书、税粮和军令流动；又必须用新的名分重新安排权力，避免旧关系在危机时转成对手。受禅的仪式所解决的是谁能发布命令，未能一次解决谁愿意承担命令的成本。

\subsection{一条河道上的两种速度}

江淮的船行速度与朝廷的决策速度从来不同。都城可以在数日内发出诏书，船只却受水位、风向、闸口、装卸和沿岸治安限制。军粮因此不是抽象的“财力”，而是一连串能否接上：乡里是否交粮，仓吏是否收纳，船户是否愿行，渡口是否安全，前线是否能准时领到。南唐之所以必须在江宁、扬州与沿江城镇之间维持关系，正因为政治中心无法跳过这些中介而直接触到田亩和军营。

税收与市场也在这条河道上相遇。盐、布帛、米粮和日常货物的移动，既可能为军政提供资源，也可能在征调、关津和战事中增加商旅的风险。现存制度文字往往记下朝廷打算如何征收或禁止，未必记录每一个地方怎样执行；钱币、墓志和城市遗存能显示交换、迁徙或修建的一些痕迹，却不能替全境结账。把江南称为“富庶”，若不写出水路、仓储和征收如何受到战争影响，便会把一项需要许多人合作的能力误写成自然属性。

南唐后来向闽地推进，见\eventref{LT-945-104}{南唐取闽（945）}。这不是把一块颜色填入地图，而是让江淮政权的军队和文书进入闽岭、建州及沿海通道。山路与水道会决定援军、粮食和消息的到达方式；地方军政集团则要判断新来的统治者能否兑现保护、任命与供给。所谓“攻克建州”可以锁定政权转换，却不能证明福建各处随即按南唐同一标准纳税或服役。接收比占领慢得多，也更容易暴露资源调度的限度。

952年南唐趁楚国内乱接收潭州等地，见\eventanchor{LT-952-SOUTHERN-TANG-CHU}{LT-952-SOUTHERN-TANG-CHU}\eventref{LT-952-SOUTHERN-TANG-CHU}{南唐介入湖南（952）}。湖南的湖沼、湘江与长江交通把这次行动同江淮的水路政治相连，却不使两地成为同一种行政空间。新军进入潭州，需要面对当地军队、仓储、运输者和既有权力关系；南唐能否由军事机会获得稳定收益，取决于它能否承受接收后的驻防与管理。这里的结果也提醒我们，不要把南唐描成一条持续扩张的线：每次扩张都扩大了需要供应、谈判和防守的边界。

\begin{causalchain}{从扬州到潭州：水路为何既给机会也加重负担}
江淮水网、盐粮与城市市场提供了南唐调度的条件；他国的继承危机和地方内乱构成具体时机。军队沿水路推进能迅速改变一座城的归属，但接收城市会立即带来守军、粮运、地方任用和税源恢复的费用。因而，扩张的直接结果不必然是财政增强；当水路被战事、季节或地方抵抗打断时，原先带来机动性的网络也会放大供给压力。
\end{causalchain}

\section{杭州的堤、寺与港：吴越如何经营可预期的区域}

后梁册封钱镠为吴越王，见\eventref{LT-907-085}{吴越受封（907）}。王号在中原文书中把杭州放入一种朝贡和册封的语言，但钱塘江的潮水、浙东水网、城防和海上航路，才是吴越统治每天要面对的条件。杭州不是一座等候北方统一的安静城市。它要处理江潮造成的风险，组织水利与城防，维持两浙的粮食与货物往来，并在中原、吴、南唐和海上交往之间保留行动余地。册封可以降低同后梁直接冲突的成本，不能替吴越修堤、守港或安置军民。

钱塘江岸的工程常被后世写成一位统治者的功绩。更可靠的理解是，堤防、闸口和城墙需要连续的劳役、材料、地方技术与监督。工程若确有修筑或维护的记录，它能说明政权把资源投向水患和城市安全；却不能由此推得所有沿岸居民享有同样保护，或每一次征发都毫无抵抗。地方碑刻、寺院题记和后出的地方志有时让这些项目可见，但其保存偏向能够刻字、能够延续的地点。看见这一偏向，不是削弱水利的重要性，而是让读者知道政权能力落在何处、遗漏何处。

寺院在吴越的政治空间中也有具体位置。佛教赞助可以为统治者提供功德、仪式和跨地域的联系，也可能把土地、工匠、香客和地方精英汇聚到一个可见的节点。不能把寺院简单看作国家的宣传器械：僧侣、施主、地方官与商旅各有不同的利益和行动范围。碑刻和题记比帝纪更容易保存建寺、修塔、施财之类的活动，却常难以呈现周边人口为工程、田产或税役承担了多少压力。正因如此，吴越的佛教景观应被写作区域秩序的一部分，而非“乱世文化繁荣”的装饰。

杭州面向海的关系又使吴越不能只用内地王朝的语言理解。船只和海商受季风、港湾、海盗风险与沿岸政治控制约束；港口的繁荣需要市场、税收规则、仓库和一定程度的安全。贸易遗物能提示货物流动，不能单凭陶瓷、钱币或一处沉积就断言国家拥有全部航线。吴越能够从海上关系取得物资、消息与外交机会，也必须接受这些关系不完全由杭州控制。海路的开放性，既是资源，也是统治的限度。

\subsection{闽岭以东：王审知之后的福州}

909年王审知受封为闽王，见\eventanchor{LT-909-086}{LT-909-086}\eventref{LT-909-086}{王审知受封闽王（909）}。福州的地位来自闽江、山地通道与海港之间的交会。闽并不是一块边缘地区的整面颜色：山岭把许多地方分隔开，港口又把沿海同外部市场相连。后梁的王号让福州政权获得可用的称谓，不能使山区、沿海和各处军镇以同样方式受其指挥。对王审知及其继承者而言，真正困难的是如何把能到达福州的资源和命令延伸到地形破碎的区域。

928年后唐册封王延钧，933年王延钧称帝，见\eventanchor{LT-928-MIN-WANG-YANJUN}{LT-928-MIN-WANG-YANJUN}\eventref{LT-928-MIN-WANG-YANJUN}{王延钧受封（928）}与\eventanchor{LT-933-MIN-EMPERORSHIP}{LT-933-MIN-EMPERORSHIP}\eventref{LT-933-MIN-EMPERORSHIP}{闽称帝（933）}。从王号到帝号的变化在福建尤其不能只理解为礼制升级。它也要求重排宗族、军队与地方官间的关系，让新名号成为任命、征收和外交的凭据。可是在山道和水口之间，中央的信息本就不均匀；一处城镇对福州的依赖、另一处地方势力的自主，可能同时存在。国号告诉我们政权的自我定位，不能精确画出每一县的服从线。

闽的内部竞争与南唐入闽，最终把这些问题推到军事实践中。945年建州失守，王延政降，见\eventref{LT-945-104}{南唐取闽（945）}。从南唐一方看，这是扩大江东影响的机会；从闽地角度看，山路、河谷、港口和地方军队同时决定接收会怎样发生。南唐可以进入关键城镇，却仍要处理粮运、守备、旧部安置和沿海联系。闽国史料的散佚使我们特别难以听见普通居民的声音；后出的叙事容易把复杂的地方选择整理成亡国故事。材料的沉默不应由想象填满，反而应使我们更谨慎地把“灭闽”写为政权中心的终结，而不是一切社会联系的突然消散。

\section{番禺、海口与白藤江：岭南的海路不是内地边缘}

刘隐死后刘龑接掌岭南军政，见\eventanchor{LT-911-087}{LT-911-087}\eventref{LT-911-087}{刘龑接领岭南（911）}；917年刘龑在番禺称帝，翌年改国号为汉，见\eventref{LT-917-090}{岭南称帝（917）}与\eventanchor{LT-918-SOUTHERN-HAN-RENAMING}{LT-918-SOUTHERN-HAN-RENAMING}\eventref{LT-918-SOUTHERN-HAN-RENAMING}{南汉改国号（918）}。番禺的建国场景不能只当作十国名单中的一项。珠江水系、广州港口、内陆道路和海上航线，使岭南同时面对内地、沿岸与海外的不同方向。一个政权在此处建立中心，必须考虑港口税源、船只供应、沿岸安全以及岭北交通；它的政治选择很少能由开封或江宁单独解释。

港口生活让国家财政显得尤其具体。货物进出需经过装卸、仓储、市场、关津与地方保护；国家若要从中取得收益，便须同商人、船户、地方官和军队形成可执行的安排。航海又受季节、风向、水文和港湾条件限制。南汉可以利用海路带来的物资与消息，却不能命令季风按朝廷的节奏到来。港口遗址、外销器物和钱币能够提示长期的交换网络；它们不能自动说出税率、贸易量或国家对每艘船的控制程度。把海贸直接等同于“富国”，便跳过了最关键的中介。

938年白藤江之战，见\eventref{LT-938-BACH-DANG}{白藤江之战（938）}。南汉的水军由岭南向交州方向行动，必须穿过河口、潮汐和地方引导共同构成的复杂水面。舰队抵达并不等于能够占领：补给要随行，水路信息要可靠，登陆后的军队还要同沿岸城镇发生持续关系。吴权的抵抗使南汉未能恢复对交州的控制，这一结果可以由越南与中国史料对读确认；具体的木桩布置、舰船数和即时口令则处在材料争议和后设叙事的阴影里。

白藤江的意义不在于把一场水战渲染成海上神话，而在于显示河口如何塑造政治边界。南汉即便拥有广州的港口和船队，也不能越过潮水、地方协作与登陆后的治理成本。交州的政治空间同样不是南汉水军退去后才突然出现；当地首领、河网、城镇和外部海路早已构成自己的行动条件。两边的史书都带着后来国家形成的视角，能帮助我们确立冲突的顺序，却不该让我们把沿岸居民写成只在两种国家叙事间被动选择的人。

\begin{debate}{白藤江的木桩能说明什么，不能说明什么}
后出的越南编年叙事把吴权的胜利置于建国史中，中国史书则从南汉与中原年序简略记录。河口地形和木桩遗存使研究者能够讨论伏击的空间条件，但遗存的解释、年代对应和战术复原并不能产生逐时战报。可较稳妥地说，南汉远征没有恢复对交州的控制；不宜把兵力、伤亡、每一步航线或参与者的内心写成已被证实的事实。材料限度并未削弱这场战役，反而让读者看见海路政治依赖的信息与地方协作。
\end{debate}

\section{江陵、潭州与湖沼：小政权怎样把通道变成筹码}

924年高季兴受封南平王，见\eventref{LT-924-093}{荆南受封（924）}。江陵在长江中游，不是后唐与南唐之间的一块小空白。它卡在江汉水陆通道上：北方的命令与军队要向南，南方的货物和消息要向北，往往得经过或绕开这里。荆南政权的规模有限，正因此更需要把位置转化为可谈判的资源。承认后唐的王号可以换取名义和暂时安全，保留本地军政与仓储的调度又是它生存的条件。

这种中介位置也带来危险。江陵若向某一强邻倾斜，另一方可以切断航运、要求供给或支持内部对手；若试图保持过多自主，又可能被视为道路上的障碍。荆南的政治并非“弱者聪明地周旋”的传奇，而是一种持续计算。粮船什么时候能过、守军由谁供养、使节的船队能否安全停泊，都把高层外交落到码头、仓场和城门。两《五代史》能够保存受封与主要交涉，却难以为这些日常环节提供完整账簿。

潭州的楚国面对另一组水陆条件。927年马殷受后唐封楚王，见\eventanchor{LT-927-097}{LT-927-097}\eventref{LT-927-097}{马殷受封楚王（927）}。湘江、洞庭湖和通往江南、岭南的道路使湖南既能成为粮食与货物的汇集处，也会在水路失序时承受隔绝。王号为潭州政权提供可通用的合法性语言；它不能替马氏解决军队、子弟、地方豪强和运输网络之间的矛盾。930年马殷去世，诸子围绕军政与财赋继承竞争，见\eventanchor{LT-930-MA-YIN-DEATH}{LT-930-MA-YIN-DEATH}\eventref{LT-930-MA-YIN-DEATH}{马殷去世后楚国内争（930）}。继承的压力在湖湘尤其明显，因为谁获得潭州，不必然同时获得各处军队、船运和地方支持。

楚的衰败与南唐介入也不该被视为一张地图上的自然合并。南唐进入湖南，见\eventref{LT-952-SOUTHERN-TANG-CHU}{南唐介入湖南（952）}，必须把自己的军政安排接到湘江和洞庭湖周边既有的关系上。新来的政权需要军粮与船只，也需要避免地方将校把临时合作转成新的自主。对沿岸居民来说，政权变换可能首先表现为征发标准、市场安全、渡口管制或军队驻扎的改变，而不一定是一个宏大的“统一”时刻。楚国材料不如中原史丰富，正应避免以南唐胜利的叙事替湖南所有人的经历下结论。

\section{后唐的两次进入：从汴州到成都，胜利怎样变成负担}

后唐923年进入汴州、925年进入成都，见\eventref{LT-923-092}{后唐灭后梁（923）}与\eventref{LT-925-094}{后唐灭前蜀（925）}。两次胜利之间的距离，能让读者看见一个跨区域政权的难题。汴州是黄河、运河和河北道路交会的中枢，成都则在平原、峡江和山路的另一套交通关系中。后唐能够把军队送入两座城市，不表示可以用同一种方式管理两地。军令抵达的时间、粮食的来源、旧官僚和地方军队的处置、向中央输送资源的路线，都各不相同。

庄宗在军事扩张中需要奖赏将领、安置降人并维持宫廷威信。奖赏若不能兑现，会使军中关系变得脆弱；征发若过度，又会使地方承担接收新政权的成本。国家账目并非只由皇帝或宰相在都城决定：赏赐需从仓库或税源支出，军粮须由州县筹办，运输须依赖船户、车夫和沿途城镇。帝纪中的凯旋礼能表明新朝如何展示秩序，却不能替代这些接续。五代的军政人物并非单纯因个人忠逆而移动，他们也在判断供给、职位、家族与风险。

926年的兵变和李嗣源即位，见\eventref{LT-926-095}{李嗣源取代庄宗（926）}。它使新朝最尖锐的矛盾显露出来：一方面，后唐需要不断扩张来获得资源和威望；另一方面，扩张带来的军费、任命与地方接收又提高了内部协调的难度。兵变不是每次财政紧张的机械结果，也不能只用宫廷阴谋解释。军队是否按时得到补给、将领能否相信官爵与赏赐、都城能否把远方的信息和命令接回来，都会改变危机来临时谁站在哪一边。

李嗣源即位后需要重新建立可预期性。对地方来说，新帝登位首先意味着哪些旧任命有效、税粮仍交给谁、驻军是否更换；对中央来说，则是怎样把刚刚动荡的军队重新置入供给与指挥体系。史书常把这一过程压缩为诏书、赦令和封拜，实际执行却由无数地方节点完成。赦令可以降低短期反抗，不能自动修复因战乱而中断的田亩、仓储和道路。后唐在这些约束中继续维持中原中心，也为后来石敬瑭和河东的选择留下了结构性背景。

\subsection{文书在军营外的行程}

五代的文书场景应从纸面向外延伸。一封任命状写成后，要经过使者、驿站、渡口与城门，才可能抵达一位地方官或将领手中；抵达以后，还要有人承认它、按它开仓、交印或调兵。战争会使这条链在任何一处断裂。因而，我们不能只因正史保存了某次任命，就断定命令立即在全境生效。相反，文书的存在告诉我们中央正努力让关系可见、可核、可追责；它的传递条件则提醒我们这种努力为何需要道路、粮食与地方合作。

碑志和墓志让一些文书世界以侧影出现。墓主的官衔、迁徙和仕宦经历，可能显示他怎样穿过几次政权更替；但墓志往往由家族为纪念而作，倾向于整理名位与忠节，不是完整的履历档案。读者可以从中看到新旧国家如何进入个人生涯，不能把沉默的挫折、非正式职业和普通家庭都补写进去。正史与碑志并读的价值，在于不让任何一种文本独占现实：帝纪保留年序，碑志保留少数地方和家族的纹理，两者的空白也同样重要。

这类文本场景还改变了“地方”的含义。地方并不只是中央命令的终点，而是命令被解释、拖延、执行或抵消的地方。一个州的官吏可能既要回应都城，又要同驻军、乡里和商旅维持关系。政权更替时，能够保存账簿、熟悉道路、安置士卒的人往往不可替代；这也解释了为何新朝即使高调否定旧朝，仍会保留许多实际操作的人员和习惯。连续性并不意味着认同不变，而是社会不能每天从零开始。

\section{石敬瑭、燕云与契丹：援军从来不是一笔单向交易}

936年石敬瑭在契丹援助下称帝，后晋建立并割让燕云十六州，见\eventref{LT-936-099}{后晋建国（936）}。这段历史常被写成简短的道德寓言：一位统治者求援，因而失地。可是，太原、燕云与草原南缘的地理使它首先是一项带有即时生存压力的军事选择。石敬瑭需要对抗后唐，契丹则需要在南方寻找可合作的政权和可进入的通道。盟约不是在空白纸上交换领土，而是在城镇、关口、骑兵道路、粮草与继承危机交织的北方空间里形成。

燕云的价值也不能被简化成一条后来国家疆界。这里的关隘、平原、城镇和交通线关系到军队南北机动，也关系到当地居民、守军和地方官要同谁交粮、受谁保护。割让的记载可确认后晋与契丹关系中的重大变化；具体边界何时落实到哪座城、每一处居民怎样选择、条约文本的全部细节，却需要格外谨慎。后出的叙事常已知道宋辽对峙的结局，容易把936年的行动写成必然的“历史错误”。对当时行动者而言，迫近的后唐军事压力和取得援军的机会比后世的地图更直接。

契丹建国可上溯至916年，见\eventref{LT-916-089}{契丹建国（916）}。契丹并不是中原政权危机时才出现的外部力量。草原与农耕边缘的政治组织、部族关系、南北道路和对城镇资源的需求，使其自身也在不断重组。契丹皇帝制度的建立并不等于一种单一制度覆盖所有群体；同样，汉文正史对契丹的称谓和评价也不能代替其内部的复杂性。把契丹只当作后晋的“援军”，会遮蔽它作为行动者如何衡量联盟、掠夺、贸易、边城与统治成本。

942年石重贵拒绝向契丹称臣，见\eventanchor{LT-942-102}{LT-942-102}\eventref{LT-942-102}{后晋拒臣契丹（942）}。这一决定改变了外交语言，也提高了边地冲突的可能性。称臣或拒臣在史书中显得像礼仪选择，实际上牵连到岁币、使节、边城防务与新政权的合法性。后晋若继续承认旧关系，可能在国内承受屈辱和资源负担；若拒绝，则须准备应对契丹南下。两种选择都不是无成本的独立姿态。财政、军队和道路决定它们是否能够被支撑。

944年契丹围贝州，后晋援军在戚城解围，见\eventanchor{LT-944-103}{LT-944-103}\eventref{LT-944-103}{贝州围困与戚城解围（944）}。围城叙事最容易把视线锁在城墙和将领身上，事实上前线的关键常是粮道、援军路线与渡口。围军需要长期供给，守军需要补充，援军则要判断何时能穿过被战事扰乱的区域。即使史书记下某次解围，也不能据此推知全部兵数或每一支部队的行程；但可以看出，边地城镇不是被动的边界标记，而是迫使后晋和契丹持续投入资源的节点。

\begin{sourcenote}{“燕云十六州”何以需要同时读盟约和地理}
《旧五代史》《新五代史》《辽史》与《资治通鉴》保存石敬瑭称帝、契丹援助和割让燕云的基本序列，但成书时间、政治立场和对条约细节的处理不同。它们足以让读者讨论援军、关隘与后晋合法性之间的关系，不足以把每一条盟辞、每座城的即时归属或地方社会态度写得毫无疑问。后来的宋辽边防经验也会反过来塑造叙事，应避免把后果当成936年行动者已经掌握的信息。
\end{sourcenote}

\subsection{946年至947年：进入开封为何没有获得中原}

946年契丹军入开封，石重贵降，后晋灭亡，见\eventanchor{LT-946-105}{LT-946-105}\eventref{LT-946-105}{契丹入开封、后晋灭亡（946）}。攻入首都在王朝史中像一个清晰的终点，但对占领者而言，它反而开始了更困难的问题：怎样让原有仓储、税源、州县和军队继续向新的中心运作。契丹军可以取得城门与宫室，却未必拥有足够的熟人网络、补给基础和地方合作来接住中原的日常治理。北方军事机动带来的优势，在密集城市和复杂运输网络中未必能直接转换为行政能力。

947年辽太宗北撤，开封的占领政权迅速瓦解，见\eventanchor{LT-947-107}{LT-947-107}\eventref{LT-947-107}{辽太宗北撤（947）}。北撤不应被说成单一原因的戏剧性失败。军队补给、地方抵抗或不合作、气候与道路、内部军政安排，都可能影响一个外来政权能在何处停留。不同史料对这些问题的强调不一，不能用一条简单因果替代争论。可以确定的是，取得开封没有让辽立即获得稳定的中原资源；城市的象征地位和治理的物质条件之间，存在一段不能用胜利口号跨越的距离。

后汉在这一空隙中建立，见\eventref{LT-947-106}{后汉建立（947）}。新的中原政权能出现，正说明地方军政集团、城市资源和旧有行政人员并未随着后晋灭亡一同消失。后汉必须重新组织这些要素，也须面对它们已经被多次改朝和战争磨损。对开封及周边居民而言，政权更替的连续经验可能使“谁是皇帝”与“谁能保证道路、粮价和驻军纪律”同时成为问题。正史能较好记录刘知远称帝和官员任免；这种社会层面的判断只能由有限材料谨慎提出，不能伪装成人人留下的自述。

\section{后汉、后周与太原：北方防线的成本落在何处}

后汉的时间很短，却不能被当作后周前的空页。中原在947年后的首要压力是重新建立军政与财政的连接：经历契丹南下、后晋覆亡和辽军北撤后，地方军队、仓储和交通关系均需重组。短命政权尤其依赖可立即动用的旧人员和旧资源，这使它既能迅速建立，也容易受原有军镇和继承矛盾牵制。把后汉的短暂归结为“无能”，会略去其面对的接收条件。

951年郭威建后周，见\eventref{LT-951-109}{后周建立（951）}；同年刘崇在太原建立北汉并向辽求援，见\eventref{LT-951-110}{北汉建立并求援辽（951）}。这两个建国发生在同一年，最能打破五代只按开封排列的阅读习惯。后周需要在中原重新整军、恢复征收并稳定都城；北汉则把太原、河东旧部与辽的关系变成自身安全的一部分。两边都不是简单的正统与割据，而是分别在不同道路、兵源和联盟条件下解决继承危机。

太原的地理使北汉的选择格外受北方联系影响。它要保留河东军政网络，也要面对后周从中原北上的压力；辽的援助可以增加防御能力，同时也使北汉的政治空间受制于更强的盟友。援助的成本不只在外交称谓，还在边地城镇、军事调动和资源交换。后周则不能因为占有开封就忽略太原：若北方通道和关隘始终不稳，中原军队便要持续投入粮草和兵力，其他方向的行动也会受到限制。

954年高平之战，见\eventref{LT-954-111}{高平之战（954）}。战役将后周、北汉与辽的竞争集中到一个可见场景，但它的背景是多年边地资源和联盟的累积。后周获胜可以稳住北方防线，却不是一次胜利便使太原、辽和河东关系消失。战场上的机动需要事先的补给与道路，战后的防御需要驻军、城镇与继续征收。兵数和战术细节在不同叙事中并不总一致，最好不以整齐数字制造一种虚假的确定性；战役改变了各方下一步可选择的范围，这一点比夸大其瞬间决定性更重要。

\begin{causalchain}{高平之后的制度得失}
后周在高平取胜，暂时降低了北汉和辽协同南下的压力，使其能够把注意力转向整军与其他战线。代价是边防并未自动消失：驻军、粮运和对关隘的维持仍由州县、运输者与军户承担。胜利带来的不是免费资源，而是一段重新安排资源的窗口；后周后来对南唐的行动，正是在这个窗口中作出的选择。

\section{显德年间的仓、钱与军：后周如何把北方窗口用于南方}

后周在北方取得较稳的空间后，并非只剩下向南进军的选择。它还要处理军队的编制、州县的征收、铸钱与仓储的修复。后世常把显德改革列成若干制度名词，仿佛制度一经颁行便能均匀地进入全国。实际上，一项整军或财政措施能否有效，取决于州县能否提供人力和粮食、地方官能否核实账目、运输网络能否把资源送到需要处、既有军镇是否愿意合作。制度文本告诉我们中央希望建立什么；它不能直接证明每一地区都依同一方式执行。

铸钱尤其适合用来观察这种距离。钱币是国家名义、市场交换和军费支付相互碰撞的器物。新朝铸行货币，能够表明其试图在市场和行政中取得一种可识别的尺度；然而旧钱、新钱、实物支付、地方交易和运输成本可能并存。发现钱币的窖藏或墓葬，说明某种货币到过某地，却不能让我们统计所有交易，更不能把铸钱诏令直接转换为民间生活的完整图景。对士兵、商人和纳税者而言，钱的价值还取决于可以购买什么、何处可以使用、战争是否会打断市场。

仓储也不是纯粹的中央技术。谷物从田亩到仓场，要经征收、折纳、运输和保管；一处仓库的充盈可能来自附近乡村的重负，也可能来自沿河转运。军队需要粮食时，地方官要在上级命令、居民承受力和道路安全之间寻找办法。五代的战争使这类压力反复移动：前线向北，河北和河东的供给突出；前线转向淮南，运河、黄河与江淮的节点又变得关键。所谓“财用充足”或“军食不足”的史书评语，应放回这条由人、船、车、仓与天气组成的链条中阅读。

956年后周南征，见\eventref{LT-956-113}{后周攻入淮南（956）}。这次行动将显德时期的军政调度推到检验中。后周军从中原向淮南推进，必须跨越河流、处理粮道，并面对南唐在江淮水网中的防守条件。南唐的优势不只是“富”，而在于熟悉的水路、沿江城镇和能否动员本地资源；后周的优势也不只是“强兵”，而在于它能否把北方的军粮、指挥和补充延伸到陌生而湿润的战区。两方的能力都在道路与仓储中被放大或削弱。

957年南唐称臣、割让江北诸州，见\eventref{LT-957-114}{南唐割江北（957）}。条约和称臣可以标示一轮战争的结束，却不是行政接收的完成。后周要把江北新得州城接入自己的税粮、驻军和交通体系；南唐则要重新安排失去地区后的边防、市场和政治信誉。对被割让地区的人而言，改变可能体现在谁来征收、谁来守城、旧有的文书与官员是否仍被承认，而不是一夜之间由南唐人变成后周人。史书中的臣服语言是外交和政治秩序的一部分，不能当作地方认同的普查。

\subsection{淮南战场上的水}

淮南之战中的水并非背景。河流、湖泊、堤岸和渡口影响军队行进、船运补给与城池防守；水位和季节甚至会使同一条路线在不同月份具有不同意义。后周要攻城，先要决定粮船和辎重能否靠近；南唐要守城，也需保证沿水城镇间仍可互相支援。将领的选择因此受看得见的地形约束，而不是在平坦地图上任意移动。

战后接收更依赖水路。江北州县若要为后周提供资源，谷物、布帛、文书和人员必须经过新的关津和仓场；旧有运输者可能继续工作，也可能因战损、征发或政治疑虑而离开。我们难以从正史精确复原每条船的货物与每个渡口的变化，却可以拒绝把割地写成瞬间完成的颜色转换。区域秩序是被船、粮、守军和地方中介慢慢接上的。

\begin{sourcenote}{显德制度与地方实践之间不能省略的环节}
《旧五代史》《新五代史》《资治通鉴》以及制度性材料可帮助确认后周整军、铸钱和南征的主要年序。诏令和制度记载更接近中央希望建立的规范；钱币、城址、墓志和地方材料只提供零散实践的旁证。它们共同允许讨论国家如何试图恢复调度能力，却不足以把某项措施写成对全境同样有效，或把局部出土材料换算成精确财政数字。
\end{sourcenote}

\section{一份名单、一块墓志与一座城：文本怎样留下五代的地方}

五代十国的文本世界并不只由帝王本纪组成。朝廷的制书、地方的碑刻、墓志里的官衔与亲属称谓、寺院题记、钱币的文字，分别在不同时间和目的下留下了痕迹。它们彼此不能替代。帝纪使我们能追踪何时称帝、何时出兵、何时改元；墓志可能告诉我们某个家庭在政权更替中迁居或仕宦；碑刻和题记能把修建、施舍或地方人物带入视野；钱币和遗址则让物质流动不至于完全消失在官修叙事之外。

这些材料也各有盲区。墓志是纪念性的文本，往往强调家族希望保留的忠孝、仕进和名位；它不必如实写出经济困顿、被迫迁徙或同乡之间的冲突。地方碑刻保存于石，幸存本身就取决于地点、后世利用与偶然；一块碑不能代表整个州县。钱币离开原有流通环境后可能被收藏、埋藏或转移，出土地点也不等于铸造与使用地点。读者不该因为材料很少便放弃地方，也不该因为一件材料很生动就让它承担全境历史。

以官衔为例。一个人在墓志中以某朝官名出现，可以表明他或其家族希望把自己放入该政权的秩序；若同一人经历几个国号，也能显示政治转换并非自动切断仕宦生活。然而，官衔是否实授、任职地点、实际权力和收入如何，仍需同其他材料互证。五代的读者应在这种有限的可见性中练习判断：文本让我们靠近具体人，不能许可我们替他们填写心声。

\begin{textwindow}{《资治通鉴》的连续年序为何仍要同地方材料并读}
《资治通鉴》把五代的政权更替置入连贯的编年骨架，尤其适合追踪同一年中开封、太原、江淮与契丹之间的前后关系。它由宋代史家综合而成，取舍和解释不可避免地受到后来的统一视野影响。墓志、碑刻、钱币和城址不能取代这条年序，却能使读者追问：一项在编年史中只占数行的命令，经过何种地方关系才成为现实；一处在帝纪中沉默的城市，又如何留下自身的痕迹。
\end{textwindow}

文本还揭示政权对“可见”的争夺。新朝改元、颁历、任官、铸钱，都是让时间、身份和交换重新被标记的方式；地方家族立碑、寺院刻题、商人使用货币，也在自己的尺度上保存关系。二者并非总是对立。地方精英可能需要中央官名来确认地位，中央也需要地方中介来把文书变成征收和秩序。可是一旦战争、继承或道路中断，这种相互借用就会暴露为不稳定。五代的文本场景因此不只是史料章节，而是国家能力如何被书写、承认和质疑的一部分。

\section{居民、军户与行旅：大国叙事下的成本如何移动}

战争在帝纪里常以出师、胜负和受降出现，对普通居民则常以更细小的方式到来。军队经过，可能要求粮草、船只、道路或临时劳役；市场因不安全而缩小，家庭因迁徙、死亡或征发而改变；地方官在上级催办与乡里承受之间寻找余地。我们没有足够材料为每一处村落写出完整经历，也不应把有限个案扩展成一幅统一的苦难图。但正因为材料如此有限，叙事更应在每次称说“军费”“粮运”“接收”时记得成本落在谁身上。

军户和随军者的生活尤其难以从王朝目录中看见。军队不是一个能自行吃饭、行走和修复装备的整体；它由士卒、家属、工匠、运输者与地方供给者构成。将领易主时，士卒可能考虑粮饷和家属安全；州县易手时，原有守军可能被收编、遣散或怀疑。史书把这些过程概括为降、叛、募、罢，实际的人际关系远比四个字复杂。我们只能在不虚构细节的前提下承认：国家的军事选择会穿过家庭、市场与道路。

行旅也不是永远自由的商人形象。水陆通道开放时，商旅能把盐、布帛、茶、瓷器和消息带到远方；战事、关津、风季和地方征发又会使同一条路变得昂贵甚至不可走。一个港口或渡口的繁荣，依赖保护、信用、仓储与熟悉水文的人。十国并立并不必然意味着交换停顿，反而可能产生多种市场和外交联系；同样，它也意味着商人须面对不止一套税制、军队和政治风险。不能用“分裂阻碍商业”或“分裂促进商业”这样整齐的句子取代不同区域的具体条件。

宗教网络在这种流动中提供的也不只是信仰。寺院可以接待行旅、保存文书、汇集施主和工匠，或成为地方精英与政权互相表述的场所；它们也可能拥有田产、接受征发或卷入地方争夺。吴越、南唐和后蜀的佛教活动之所以值得写入五代叙事，不是因为乱世需要一幅安静文化图景，而是因为寺院让资源、文字、人员和政治赞助在地方相遇。题记和佛教遗物能照亮这种相遇的一角，不能使我们断言所有寺院或所有信众都有同一立场。

\subsection{从粮袋到国号}

国号在都城宣布，粮袋却要从具体土地和市场中取得。这个简单的事实使五代十国的多政权叙事不必落入国号清单：后梁与后唐争夺中原时，河北和河东的道路承受压力；吴与南唐经营江淮时，水网、盐粮与城市决定可动用的资源；吴越和南汉面向海路时，港口、船户和风季限制着财政与外交；荆南、楚、闽与蜀则各自要把中介位置、山道或平原转化为可持续的秩序。

这些条件不会替行动者作决定。统治者、将领、地方官、商人与社区仍会在有限信息中选择合作、抵抗、迁徙、等待或转换名义。叙事的任务不是把他们写成同一种“乱世人”，而是把选择放回不同的道路、资源和关系中。这样读五代，才能既不把开封视作全部历史，也不把地方写成脱离年序的静态风景。

\section{海上的南方与山中的南方：交换网络不按王朝边界停止}

从杭州向东南望去，海路把吴越同福建、岭南以及更远的沿岸港口连接起来；从福州越过山岭，陆路又把海港同内陆村镇分开。海上交换并非一条无阻的蓝线。船只需要等候适航季节，货物需要装入仓库，沿岸的关津、地方武装和港湾管理都会改变成本。一个政权可以向海商征税、派遣使节或保护码头，却很难垄断风向、航海知识和所有商人之间的信用。吴越、闽、南汉各自面对海路，却因河口、腹地和政治关系不同而拥有不同的机会。

福建的港口尤其显示山海并存的难题。福州政权若要从海上获得物资和联系，仍要使货物穿过闽江与山道，才能进入内陆的税源和军政网络；若地方山路不通，海港的所得也未必能救急。闽的称王、称帝和最终被南唐接收，见\eventref{LT-909-086}{王审知受封闽王（909）}、\eventref{LT-933-MIN-EMPERORSHIP}{闽称帝（933）}和\eventref{LT-945-104}{南唐取闽（945）}，并非只是一系列中央仪式。每一次名义转变都要在山地军镇、沿海市场和福州城之间寻找能实际运作的关系。

岭南的情形又不同。广州的港口与珠江三角洲的水网为南汉提供联系外部市场的条件，也让它必须维持河口、内河和陆路的多重安全。刘龑称帝以后，朝廷可以以自己的年号、官名和礼仪组织中心；港口交易却仍依赖不完全属于朝廷的商人网络和航海经验。外来器物、钱币与陶瓷提示海上交流的广度，不能说明南汉控制了每一段航程，更不能把来自一处遗址的货物变成全国财政的数字。

巴蜀的“南方”则不以海路为中心。成都的平原、盐井与河流可以支撑市场和军政，通往峡江、汉中和西南山地的路线却决定这些资源怎样离开或进入盆地。前蜀、后蜀在不同阶段都要面对这种内外交通的两面性：山道使大规模进军艰难，也提高了本国调兵、运粮和信息传递的费用。所谓蜀道难并不是一句风景描写，而是国家怎样将粮食、人员和命令跨越山地的财政问题。

这些区域彼此并不隔绝。江淮、两浙、福建、岭南与巴蜀通过商路、使节、僧侣、迁徙者和战事后的流亡者形成若干重叠的联系。联系的存在不代表政治统一，反而常使小政权更有谈判资源：能否开放一个港口、保护一段航道、让商旅经过一座城，都是可以交换的条件。同样，联系也会把危机传递出去。北方战事可能改变粮价和货流，江上封锁可能使内地政权失去物资，海上风险可能令港口的收入不能按计划到达。

\subsection{货物的去处与国家的边界}

国家边界在史书里常以受封、征服和条约呈现，货物的边界却由关津、船只、仓库和安全决定。一件丝织品、一船盐、一批陶瓷，在抵达市场前可能经过不同政权的道路，也可能被地方势力征收、保护或劫掠。我们缺少足够连续的账簿，无法为五代十国画出精确的贸易流量图；但这不妨碍提出更具体的问题：哪一种路线在战争中仍可使用，哪个城市能为军队与市场同时供给，某一政权为何在对外称臣或结盟时特别重视通道。

在这种意义上，海路与山路都不是边缘题材。它们决定了人口和物资能否避开或进入中原战争，也决定地方政权是否有替代性的资源来源。后梁、后唐或后周的中原中心固然影响全局，吴越、闽、南汉和两蜀的存续也反过来改变中原可以获得、必须防守或无法控制的空间。多政权不是一段等待统一的空档，而是不同交通网络同时发挥政治作用的时期。

\section{959年的北伐与960年的陈桥：新朝从何处接收旧世界}

959年周世宗北伐，收复瀛、莫等州后因病班师，见\eventanchor{LT-959-116}{LT-959-116}\eventref{LT-959-116}{后周北伐（959）}。这场行动延续了后周在北方重新争取通道和城镇的努力，也显示胜利仍受身体、季节、补给与继承问题限制。收复若干州可改变前线压力，却不保证能够长期供应驻军或立即重塑边地关系。对城镇居民而言，新军到来意味着新的守备与征发安排；对后周而言，每一座新得城池都增加了维护道路、粮仓和官吏的责任。

周世宗去世后，幼主继位，后周的军政系统再次面临继承考验。960年赵匡胤在陈桥被拥立，建立宋，见\eventref{LT-960-118}{陈桥与宋代建立（960）}。这一事件在后世叙事中常带有整齐的转折感，但它首先发生在军队、都城和权力交接的具体条件中。军队为何愿意拥立、官僚和城市如何接受、旧有的仓储和命令怎样转交，均不是国号更换本身所能回答的。宋的建立意味着开封中心的又一次变换，不意味着南唐、吴越、北汉、南汉、后蜀等区域秩序在同一年消散。

陈桥的故事尤其需要区分叙事层次。后出的宋代政治记忆会把它组织为新朝合法性的开端，强调某些仪式、人物和天命语言；编年材料可帮助确定基本的政权转换顺序，却不让我们进入每一位士卒或居民的内心。可以说，军政集团在继承危机中作出拥立选择，宋由此接收后周的中原中枢；不宜把传说式细节、整齐的众人意志或必然的统一预先放入960年的场景。

更重要的是，宋接收的不是一张空白的北方地图。后周留下了部分军政与财政的尝试、与北汉和辽的边防压力、同南唐争夺后形成的江北新关系，以及开封作为交通中心的优势和负担。南方各国也留下自己的水路、港口、山道、城市和地方精英。后来的统一之所以需要多年战争、协商和接管，正因为960年后的行动者必须把这些不同的区域机制接入更大的秩序。

\begin{turningpoint}{陈桥改变的是中原中枢，不是五代十国世界的即时终点}
960年的政权转换使后周军政集团的控制权转到宋的建立者手中，为后续整合提供新的中心。它没有自动消除北汉与辽的北方关系，也没有让江南、两浙、岭南、巴蜀的财政和社会网络立即改属开封。把陈桥读成“统一已经完成”，会抹掉下一阶段仍须处理的道路、军队、港口与地方接收成本。
\end{turningpoint}

\subsection{后周留下的不是答案，而是问题的次序}

后周的整军、铸钱、南征和北伐显示中原政权可以在短期内恢复一定调度能力。它们也留下问题：军队如何在不加重地方负担到不可承受的程度下维持，货币与税粮如何在多种交换方式中获得信用，边地城镇如何长期供给，江北新得地区如何接入行政。宋的建立承接了这些问题的次序，而不是从更高明的制度起点直接越过它们。

从这里回望907年，五代十国的核心不再是“五个朝代换了五个姓”。唐末军镇、城市、道路和财政关系在多个地方寻找新组合；中原政权的更替不断改变它们，却没有消除区域行动者。成都、杭州、福州、广州、潭州、江陵、江宁与太原各有自己的节奏。编年体把这些节奏放在同一条时间线上，正是为了不让任何一个中心把其余地方降格为注脚。

\section{同一年的不同日历：年号、册封与消息抵达的时间}

五代十国最容易使读者失去方向的，不是国号多，而是同一年有不同的年号、不同的政治中心和不同的消息速度。907年开封改元开平，淮南仍用天祐，成都、杭州和福州又以各自同后梁的关系组织文书。对后来读者而言，这些年号可以换算到同一公元年份；对当时的行动者而言，采用哪一种年号意味着在契约、任命、祭祀与外交中承认谁的时间。年号不是抽象的政治标签，它进入日期、诏令、墓志和地方的日常记录。

可是，使用同一个年号也不能证明相同的统治强度。后梁的年号可能出现在接受册封地区的文书中，地方军政和财政却仍有很大自主；吴保留唐号，亦不意味着它能唤回唐廷的全国机构。日期让关系被写下，不能代替关系被执行。读者在看到某国“受封”“称臣”时，应同时问：文书通过何处抵达，谁持有印信，城中的守军和仓场由谁调度，附近商旅愿否把这一称谓当作可预期的秩序。

历法与消息的差异也会造成政治风险。都城已经发生继承或兵变，边远州县未必立即得知；使者途中遇到战乱、渡口阻断或天气延误，旧命令与新命令可能暂时并存。史书把事件整理到一个日期下，使我们容易忘记这种同时性并不等于同步性。地方官在信息不足时选择观望、继续执行旧令或投向近处军队，并不总是立刻表明道德立场，常是对道路、家族和安全的判断。

并行年号还使外交具有可塑性。钱镠接受后梁王号，见\eventref{LT-907-085}{吴越受封（907）}，可以在某些场合以中原册封语言确认杭州的地位；杨氏续唐，则保留另一套合法性资源，见\eventref{LT-907-084}{杨渥续用唐号（907）}。两者都不妨碍他们在区域层面同邻国、军镇和商旅处理现实问题。国号和年号提供的是谈判的词汇，不是所有权力关系的地图。

\section{城门以内：地方官、军将与市场怎样承受改朝}

一座城市被攻下时，史书会说“入城”“降”“收复”。城门以内却有更长的接收过程。谁保管府库，谁接手刑狱文书，谁重新安排城防，谁向市场宣布新的税令，都会决定政权转换在居民眼中是什么样子。旧官吏可能因熟悉账册和地方关系而被暂留，新将领可能因担心旧网络而要求重编；商人和手工业者则观察货币、关津与治安是否改变。城市不是王朝的容器，而是不同人把新名号变成可用秩序的地点。

开封的反复易手尤其如此。后梁、后唐、后晋、契丹占领、后汉、后周和宋都把这里视作中枢，但每次中枢更换都需要重新取得仓储、市场和运输线。汴河给城市带来粮食和货物，也让任何控制水道或沿线州县的势力拥有影响都城的能力。城门被打开并不能保证漕运照常，宫廷改组也不能保证粮价不变。帝纪中的短句因此应被拉回城市空间，理解为一项需要无数地方环节共同完成的宣示。

成都和江宁的城市接收有不同的纹理。成都的平原腹地与山路使新政权要先判断哪些道路可供军队、盐货和文书通行；江宁与扬州的水网则使船运、堤岸和沿江城镇更为关键。王建建蜀、后唐入蜀、孟知祥再建蜀，见\eventref{LT-907-082}{前蜀建立（907）}、\eventref{LT-925-094}{后唐灭前蜀（925）}和\eventref{LT-934-098}{后蜀建立（934）}，都可用帝王纪年来锁定节点；每次转换中城市如何处理旧有居民、军人和市场，则只能从零散材料谨慎接近。

城市中的地方社会也不应被理想化成一个统一共同体。官员、军人、富户、工匠、僧侣、船户和新来的流民在同一座城里承担的风险不同。修城、备粮和征税可能提供工作和安全，也可能加重劳役与不平等；驻军保护市场，也可能夺取物资。我们难以为各群体制作精确的受益与受损表，因而更不应把任何一项“安定”政策写成人人同样受益。历史叙事能够说明政权试图解决何种问题，同时保留谁承担成本仍不完全可见。

\section{南方的寺院与北方的关隘：两种看得见的国家能力}

吴越及江南政权的寺院、塔和石刻，常被视作乱世中保持文化的证据。它们当然能显示赞助者、工匠和地方网络仍有能力投入长期工程，但更值得追问的是工程怎样组织。材料从何而来，劳力如何聚集，田产和施舍怎样维持，官府与地方精英在其中各有什么位置。佛教空间可以为政权提供仪式和声望，也能提供行旅、文字和地方社群的联系。它不是脱离财政的精神岛屿。

北方的关隘和城堡同样是看得见的国家能力，却以不同方式消耗资源。后晋与契丹围绕燕云的关系，见\eventref{LT-936-099}{后晋建国与燕云问题（936）}，使关隘成为联盟、地形与后勤的焦点。守住一处关口要有驻军、粮仓、道路维修和地方供给；得到一处关口也意味着必须承担这些持续成本。后周北伐所收州城，见\eventref{LT-959-116}{后周北伐（959）}，不只是战略胜利，也把新的防务和行政责任交给中原。

寺院和关隘看似相距甚远，却都说明国家无法只靠诏令存在。前者需要施主、工匠、土地和仪式的协作，后者需要军户、车船、仓廪和持续的地方征发。二者都可能成为地方精英与政权互相借力的场所，也都可能让负担集中到难以在史书中发声的人身上。用这种眼光读五代，可以避免把文化写作政治之外的装饰，也避免把边防写作地图上的粗线。

\section{从《旧五代史》到《新五代史》：叙事的先后不是事件本身}

《旧五代史》成书较早，保留了许多中原政权的纪传材料；《新五代史》在宋代重写五代，带有更强的褒贬、取舍和后世政治问题。两者同《资治通鉴》相互参照，能够让读者核对受禅、战争、使节和任命的主要次序。它们并不提供一个无需解释的“事实仓库”。同一人物的动机、同一政权的合法性、某次战事的责任，可能被不同史家安排进不同的道德和政治框架。

十国资料的困难更大。部分国史已经散佚，后出的汇编和中原材料往往在统一之后回望南方、岭南或巴蜀。它们使王审知、刘龑、马殷、孟知祥等人的年序仍可追踪，却也使地方社会的记录特别稀薄。读者不应因材料不均就只读中原，也不能用现代期待去虚构缺失的地方档案。最诚实的做法是让南方、边地和小政权在可见处成为行动者，并在不可见处标出沉默的来源。

这正是墓志、碑刻、钱币、城址和外部材料的重要性。它们未必能推翻编年主线，却能改变主线的尺度：一块墓志可能表明政权更替中的迁居，一处港口遗物可能使海上交换具体化，一座城址可提醒我们城防与道路的物质条件。它们各有解释难题，不能被当作“实物天然真实”的反证。文本与遗物并读，不是制造更多确定性，而是让读者知道何种问题能够追问、何种问题必须保留。

\begin{debate}{为何不能把十国写成中原正统史的附录}
两《五代史》和《资治通鉴》为中原更替提供连续骨架，但其材料保存与编纂视角并不平均。十国国史散佚、地方材料零碎，意味着吴越、闽、南汉、楚、荆南和两蜀的许多社会问题只能有限判断。若因此只保留开封的年序，材料的不平等便会被叙事加倍；若以想象补齐地方生活，又会把沉默伪造成证据。并列书写政权、道路与可见度，正是在这两种错误之间保持历史判断。
\end{debate}

\section{读到960年以后：五代十国留下的连续压力}

960年不是把多政权世界合上盖子的日期。北汉与辽的北方关系仍在，江南、两浙、岭南和巴蜀仍有各自的中心与财政网络。后周与宋的中原接续，改变了下一阶段可以动员的资源，却不能使船路、山道、寺院、市场和地方军政立刻服从同一节奏。后来的统一必须通过战争、降附、任命、征收和交通接管逐步实现。

因此，本章最后应留下的不是一张“最终必然统一”的地图，而是几条仍在移动的线：开封与河北、河东之间的军粮线；江宁、扬州和淮南之间的水路线；杭州、福州、广州面向海的港口线；成都穿出山地的道路；江陵、潭州在长江中游的中介线。每一条线都连接资源与人，也让政权面对不同的选择和代价。宋接手的正是这些未被解决的联系。

\section{盐、米与布帛：财政不是一张只属于都城的表}

五代十国的财政很少以完整账册的形式留给我们。史书会记军费紧张、赏赐、赈济、征敛或某地富饶，制度文字会记朝廷准备如何设置征收；它们不足以计算每个政权的年度收入，更不能直接说明一户人家交了多少。可是，这种限制不意味着财政只能退回抽象名词。盐从产地到市场、米从乡村到仓场、布帛在赋役与交换中流通，都要求道路、容器、船只、经手人和安全。正是这些环节使财政成为政治能力。

中原政权依赖黄河、运河和相连的州县来供给都城与军队。开封的市场越依赖外来粮货，控制沿线仓场与渡口的意义就越大；北方战争越紧张，运输和征收越可能变成地方压力。江淮政权则把稻作、水网、盐业与城市市场组合在一起，但水路不等于免费运输：河道需维护，船户需招集，战时还要面对封锁和征用。吴越、闽和南汉的海港能取得交换资源，却要把港口所得转入内陆的仓储与军政网络。前后蜀依靠平原与盐货，也受制于山路。

不同财政结构使不同政权对战争有不同的脆弱处。后周向淮南进军，既要从中原带来供给，也要试图使新得地区接入自己的征收；南唐失去江北诸州，既是边防变化，也可能改变市场、船运和地方官的关系。后晋依赖契丹援军时，盟约牵连的并非抽象领土，更包括边地城镇和持续防务；北汉依赖辽，也须在太原的资源和外来支持之间平衡。财政不是战争之后才来结算的后果，而是在行动开始以前就规定选择范围的条件。

征收的成本也不能只以国家是否“强”来描述。州县官希望完成上级要求，可能需要依靠地方富户、乡里组织和运输者；这些中介因而取得影响力，也可能把负担转嫁给较弱者。军队驻扎带来消费和保护，有时也会抢掠、加征或破坏市场。材料难以使我们精确比较所有地区的负担，却足以让叙事避免一种错觉：国家动员的每一粒粮、每一匹布，都是无代价地从地图上取来的。

\section{女性、家族与迁徙：材料沉默处的历史尺度}

五代十国的正史多围绕帝王、将领和官僚展开，女性、儿童、非仕宦家族与流民的生活尤其难以直接看见。个别后妃、母亲或家族女性会在宫廷继承、婚姻联盟和墓志中出现，但不能把这些可见人物当作所有女性经验的代表。战争、迁徙、守城、征发与市场变化必然改变家庭分工和安全，具体怎样改变却常缺少连续记录。可靠的写法不是填入戏剧化的内心，而是说明材料让我们看见什么，又为何难以看见更多。

迁徙也有相同的尺度问题。唐末至五代间，确有人因战争、仕宦、商业、军旅或家族关系在中原、江南、巴蜀和岭南之间移动；墓志、地方记载和官员履历有时保留其路线。它们证明人口流动不是只在一条“北人南迁”的线路上发生，却不能用少数仕宦家族的经历概括大多数人的方向和数量。有人沿江河走，有人越山道，有人在战乱中被迫停留；同一时期也可能有人离开南方或在本地周旋。

家族在政权转换中既可能提供保护，也可能成为负担。某个家族拥有地方关系、书写能力或土地，可能较易同新朝接洽；它也可能因与旧政权关联而受到猜忌。墓志把这种经历整理为可敬的家史，往往省略犹豫与损失。读者应从中看到政权不只同军队相遇，也同亲属、婚姻、葬地与家业相遇；同时不把纪念文本的自我呈现误作社会全貌。

\section{边地不只在北方：交州、闽岭与西南山地}

五代史中的“边地”常首先指向燕云和契丹，但交州、闽岭和西南山地同样使政权面对边界的实际问题。南汉对白藤江方向的行动，见\eventref{LT-938-BACH-DANG}{白藤江之战（938）}，说明广州的海军与港口资源不能使交州自动成为可管理的腹地。河口水文、沿岸地方势力和登陆后的供给，将一场远征变成风险很高的尝试。交州的政治选择也应从自身的河网、城镇和外部海路理解，而不是仅写作中国王朝南端的得失。

闽岭的山道使福州与建州、沿海与内陆之间的控制具有不均匀性。闽国称帝、内乱与南唐入闽，表面上是国号和军事变化，实际上不断检验谁能通过山谷传递人、粮与消息。道路既可能给中央带来进入地方的通路，也会让地方势力借地形抬高接收成本。史料对山区社会的记录尤其稀薄；不能因此把它们说成无人地带，亦不能为其编造统一的政治态度。

巴蜀向西南与向汉中、峡江延伸的山路同样如此。成都可以集中平原资源，却必须把命令送过不易通行的地带。前蜀、后蜀的稳定不是地理自动赠予，而是持续处理山口、驻军、地方中介和贸易路线的结果。山地的难行在战争中能成为防御优势，在和平时又可能成为税粮、市场和行政的阻力；空间从不只偏向一方。

\section{读者的年序：把并行事件放回同一张时间表}

907年，后梁定都开封，前蜀在成都建国，吴拒受梁命，吴越受封，闽获得王号的路径正在形成。923年至927年，后唐取汴、入蜀，庄宗被杀，吴称帝，楚受封；这几年不能只被叫作后唐兴衰，也是在不同区域重排中枢和资源。936年至947年，后晋与契丹的联盟、燕云问题、南唐建立、闽地竞争、辽军入汴又北撤，同时改变北方、江淮、福建和中原的行动空间。951年至960年，后周、北汉并立，高平之战、南征、北伐和陈桥依次出现，仍没有终止南方和海路的政治时间。

把这些事件并列不是为了制造复杂感，而是为了避免错误因果。后唐入蜀并不自动导致闽地后来被南唐接收；后晋的燕云安排也不直接解释广州或杭州的市场。它们可以通过道路、战争、人员流动和资源价格产生间接影响，但每一条联系都需要证据。编年体的好处正在这里：读者能看见同年不同政权都在行动，继而追问哪些行动相遇，哪些只是被后世叙事强行连在一起。

五代十国的连续性于是变得可读：唐末的军镇和财政问题没有消失，而是被多种区域组织继承；后周和宋的中原中枢也不是凭空建立，而是继续使用、修改或争夺既有的道路、城市与人员。最后的统一不应抹去并行的过去。它应被理解为对一个多中心世界的长时接收，其代价和阻力正藏在每座城的仓门、每条河的渡口、每一份有年号的文书与每一段没有留下文字的地方生活里。

\section{城防、治水与修路：和平时期也在消耗政权}

五代十国的叙事若只在战役中寻找国家能力，会错过更持久的工作。城墙需要修补，壕沟需要疏浚，河堤需要巡护，桥梁、驿路和渡口需要维护。这些事务通常不以帝王纪年的高光时刻出现，却决定军队能否快速移动、粮食能否进入市场、城市能否抵御洪水和突袭。政权为此调动劳力、材料和地方官，也必须面对工程会如何分配负担。某一处堤防的修成能说明资源被投入，不能断言所有邻近村落都因此获益或所有劳役都被公平承担。

杭州的海潮与水网使治水、城防和港口秩序相互交织。吴越的地方工程既保护城市和耕地，也使统治者可以把自己呈现为维持秩序的人。工程要持续，就离不开地方技术、劳力与粮食。若只把它写成钱镠或后继者的一项美政，便把实际工作者和成本隐藏了。吴越的水利与佛教赞助之所以能构成区域稳定的一部分，恰因为它们把行政、地方精英、工匠和市场连接起来，而非因为杭州天然比别处安宁。

江陵、潭州与江宁的修路、守渡同样有政治含义。荆南的价值在长江中游的通道，楚的资源要沿湘江和洞庭湖流动，南唐的军政要穿过长江与淮河网络。任何一个政权若不能维护最基本的可通行性，便难以把税粮、军令和市场联系起来。这里的“维护”不应被浪漫化：它可能是有用的公共投入，也可能伴随征发、优先服务军队或地方不平等。我们能从城市遗存和零散文本看出这些问题的重要，却难以为每一项工程复原完整的社会账目。

北方的修路和城防则受战争节奏影响更大。太原与燕云之间的关隘、河北与开封之间的渡口、后周北伐所及的城镇，都要在防务和运输之间分配资源。边防不是一条固定的线，而是由驻军、粮仓、道路、情报和当地社会构成的系统。后周在高平获胜，见\eventref{LT-954-111}{高平之战（954）}，可以暂时改变这套系统的压力分布，却不能让维护成本消失。胜利后的守备也许比战时更持久地占用人力与税源。

\section{使节、礼物与册封：外交如何经过物资和人}

五代十国的外交不是国号之间自动发生的对话。使节必须乘船、走陆路、携带文书与礼物，在边境、关津和城市中取得安全通行。礼物可能是政治语言，也需要被收集、运输、登记和保存。册封诏书从中原抵达杭州、福州或潭州时，携带的既有名义承认，也有一条具体路线；沿途的风险、地方的接待和使者能否返回，都属于外交的物质条件。

后梁封钱镠、王审知，后唐封高季兴和马殷，见\eventref{LT-907-085}{吴越受封（907）}、\eventref{LT-909-086}{王审知受封闽王（909）}、\eventref{LT-924-093}{荆南受封（924）}与\eventref{LT-927-097}{马殷受封楚王（927）}。这些行动不能被混称为同一程度的臣属。杭州、福州、江陵和潭州分别处在海路、山海通道、长江枢纽与湖湘水网中，接受王号的收益和风险不同。对中原朝廷而言，册封可能是用较低即时成本维持关系的办法；对地方政权而言，它可能是取得可用名义、避免冲突或争取贸易和通行的工具。双方都未必因此放弃自己的资源和军队。

后晋与契丹的关系则显示礼仪语言可以迅速变成边防与财政问题。石重贵拒绝称臣，见\eventref{LT-942-102}{后晋拒臣契丹（942）}，并非一条脱离物资的宣言。称臣、岁币、使节和边城安排会影响国内合法性，也会影响军队是否准备、仓储是否能够支撑战争。契丹围贝州和后晋解围，见\eventref{LT-944-103}{贝州围困与戚城解围（944）}，说明外交关系破裂后最终仍须通过道路和粮食检验。

使节材料常由胜者或中心政权保存，容易把地方行动者写成只会朝贡或反叛的对象。更细的读法应承认，地方政权可能借使节获得消息、确认市场、安全通道和婚姻、宗教联系；它们也可能利用距离和地形拖延、选择或重新解释命令。外交并不在地方生活之外，正是地方的船只、道路、仓库和翻译者使外交成为可能。

\section{最后的制度得失：多中心秩序解决了什么，又留下什么}

五代十国的多中心格局并不是任何人预先设计的制度方案。唐末军镇、财政紧张、宫廷危机和地方资源逐步使旧帝国的统一调度失效，各地行动者在不同条件下建立可用的中心。它解决了一些迫近问题：成都、杭州、江宁、广州、福州、潭州、江陵和太原的政权能够就近组织城防、粮食、市场和人事；中原政权也在多次危机后维持或恢复开封的中枢。地方不必等待一个遥远帝国完全恢复，便能形成某种秩序。

代价同样明显。多个政权使道路、关津和市场可能面对不同规则，军队和征收的负担在战争边缘反复加重，继承危机常会被外部盟友和内部军镇放大。小政权取得的回旋空间，常依赖在更强邻国之间谨慎选择，江陵、北汉与闽地的经历尤其说明这一点。水路、港口和山道带来替代性资源，也把风险带到新的地方。没有一种“分裂”或“统一”能单独概括这些经验。

后周和宋所做的，是试图把部分道路、军政集团和财政关系重新接入更大的中枢。它们能从五代的失败中学习，也继承了五代留下的压力：北方边防、江淮接收、货币信用、军队供给、地方中介与区域市场。这个承接说明，历史中的制度得失不是一代人作出选择后就固定的结论。一个政权暂时解决的粮运或继承问题，可能把成本推向下一次战争、下一处边地或下一批地方居民。

读者若从本章带走一种方法，应是把政治事件放回可见的空间和有限的材料中。看见开封的城门时，也看见粮船和渡口；看见成都的建国礼时，也看见山道和盐货；看见杭州与广州的港口时，也看见季风、仓库与船户；看见太原和燕云的战事时，也看见关隘、驻军与盟约。这样，五代十国不再是几个短命国号之间的填空，而是一段多种社会关系在同一时间里寻找秩序、承受代价并留下后果的历史。

\section{把材料带回现场：读五代十国时应当停下来的地方}

《旧五代史》《新五代史》与《资治通鉴》给出的首先是一个可以追索的时间骨架。朱温受禅、李存勖入汴、石敬瑭求援、契丹南下、郭威建周、赵匡胤代周，均能在这个骨架上定位。读者不必怀疑这些基本节点才可谈材料限度；恰恰因为节点相对可靠，才应进一步追问它们发生在什么道路、城市和资源条件中。某年某月的军报可以告诉我们一支军队正在何处，不能自动告诉我们它获得了多少粮食、沿路居民如何反应或每一位将领为何选择。

遇到财政叙述时，尤其要区分制度愿望和地方实践。一道征税诏令能够证明朝廷试图处理财用；它还需要同会要、文书、钱币、墓志或地方遗存互相参照，才能有限地讨论执行。即便有这些材料，也不应把一个城市、一处墓地或一批钱币推成整个政权的数字。五代十国的材料保存不均，并不是写作的障碍，而是叙事需要显明的条件：中原帝纪密集，南方、海路和地方社会往往只能从碎片中出现。

遇到战争叙述时，最值得停下来的往往是地图上很小的点。贝州、戚城、高平、建州、江陵、白藤江、瀛州和莫州之所以重要，不只因它们被某位皇帝或将领提到，而是因为城墙、河口、关隘、渡口和山路让行动者的选择有了成本。地图可以帮助读者建立空间感，却不能假装显示精确国界；册封、盟约或短期占领所指的关系，在每一处地方可能不同。读者应把“某地归属”当作待问的问题，而非无需解释的结论。

遇到地方材料时，停下来的理由又不同。一方墓志并不为战争提供完整战报，却可能让人看见一个家族在改朝中的迁居、官名或葬地选择；一块寺院题记不能代表全体信众，却能使赞助、工匠和地方组织暂时可见；一批港口遗物不能给出贸易总额，却能纠正“岭南与外部隔绝”的误解。材料之间并不竞争谁更真实，而是各自限制我们能提出的问题。把它们并置，才能让帝王纪年之外的行动者进入同一段年序。

\subsection{一条可复核的阅读路径}

可以从907年开始：先看唐亡与后梁建国，见\eventref{LT-907-080}{唐亡与后梁建立（907）}，再把眼光移到成都、扬州、杭州和福州的不同选择。接着读923年后唐入汴、925年入蜀，问胜利如何转化为接收；读936年后晋与契丹的联盟，问关隘、援军和边城怎样改变中原的选择；读938年白藤江，问广州港口为何不能保证交州服从；读945年南唐入闽与952年介入湖南，问水路和山道如何改变扩张的代价；最后读954年高平、956至957年淮南战争与960年陈桥，问后周和宋接收的到底是什么。

这条路径并非把所有事件串成一根因果线。它只是让读者在每次转折都同时看见至少两个尺度：都城的命令和地方的执行，军事的胜败和运输的条件，国号的更换和社会关系的延续。若一段叙事只剩下皇帝、年份与战名，就回到城门、河道、仓场、港口或墓志上去；若一件遗物被说得能代表整个国家，就回到它的出土、保存和解释限度上去。五代十国的复杂性不是需要被删掉的杂音，而是理解统一、分裂与区域秩序的前提。

\section{章节纲要：从多中心中看见承接}

本章以907年唐亡为开端，但不把后梁写成唯一继承者。前蜀、吴、吴越、闽与南汉的建国和册封，展示了同一政治断裂在成都、江淮、两浙、福建、岭南产生的不同回答。后唐灭梁、入蜀与内部兵变，则显示中原军事扩张要在接收城市、安置军队和维持财政时才真正面对成本。后晋同契丹的联盟、辽军入汴又北撤，说明占领中心不等于拥有治理网络。

后半章转向后周、北汉、辽与南唐的并行竞争。高平稳住北方，淮南战争检验中原对水路与新得地区的接收，北伐再次提出边地维护，陈桥则把中原中枢交给宋。与此同时，荆南的江陵、楚的潭州、闽岭的福州、南汉的广州、吴越的杭州、南唐的江宁和两蜀的成都始终保有自己的交通、财政和地方社会问题。它们不是五代年表间的空格，而是后来统一必须逐一面对的现实。

以此收束，五代十国不是“乱”字可以说明的五十三年。它是一段国家能力分散到多种城市、道路和人际网络中的时期；也是一段人们在资料不完整、风险很高的条件下不断重新判断名义、资源与安全的时期。连续叙事应保留这个时间推进，也应保留材料沉默带来的节制。只有如此，后来的统一才不会被误读为对一片空白的占有，而会显出它是对许多已经运作的区域世界的接收与再分配。

\section{结语：在多条道路上结束五代}

若从开封离开本章，读者会看见一条不断承受压力的中原线：后梁把都城放在汴河与黄河交通之间，后唐、后晋、后汉、后周相继接收这座城的仓储、官署和军队，宋又在960年接手同一中枢。每一次接收都要求新的统治者同时处理旧人员、旧账目、旧道路和新的军事威胁。频繁更替并不意味着社会每天重新开始；恰恰因为市场、运输和地方治理必须继续，新政权常不得不借用它刚刚否定的关系。

若沿长江向东南走，江宁、扬州、杭州、福州、潭州、江陵和广州又给出另一种时间。江淮的水网使吴与南唐能组织盐粮、船运和城市；吴越在钱塘江与海路之间经营堤防、港口和宗教赞助；闽在山海之间维持福州中心；楚和荆南把湖湘与长江通道转成谈判资源；南汉的广州既面向珠江腹地，也面向海上与交州的复杂关系。它们的年号、王号与国号各不相同，所面对的核心问题却都包括如何使道路可通、资源可集、地方可合作。

若再向北和向西看，太原、燕云、成都与峡江提醒我们地形从不只是背景。北汉与辽的联盟让太原的安全同北方道路相连，后周的北伐和高平之战说明关隘需要持续供给；两蜀的平原资源与山地通道则使富庶和封闭同样需要组织。空间不给政权预定答案，只把每一种选择的成本放在不同人、不同城与不同季节身上。

这也是本章反复回到文书、墓志、钱币、港口和城址的原因。两《五代史》和《资治通鉴》让我们知道何时发生政权转换；地方材料与物质遗存让我们看见转换必须经过的少数具体节点。二者的空白同样应被保留。没有完整账本时，不应发明税额；没有直接证词时，不应替居民写出同一套感受；没有精确边界材料时，不应让地图许诺不存在的确定性。

五代十国由此成为一种读历史的方法。不要先问谁代表唯一的中国，再把其余政权缩成注脚；应先问在同一年、同一条河、同一座城的不同人如何获得粮食、保护、名义与行动空间。开封的改朝、广州的潮水、杭州的堤岸、成都的山口、太原的关隘和江陵的码头，都会给出不同的答案。960年之后，这些答案并没有消失；它们被带进宋初的统一工程，继续塑造下一卷将要展开的政治、财政与地方社会。

\subsection{回到事件，而不回到名单}

这种读法要求每一次概括都能回到事件。说江淮有水路优势，应回到杨氏续唐、徐温掌兵、李昪受禅和后周入淮南时船运、仓场与城镇的具体约束；说岭南面向海洋，应回到刘龑建国和白藤江远征，区分港口资源与河口作战的限度；说北方边防重要，应回到石敬瑭求援、石重贵拒臣、高平之战和周世宗北伐，观察联盟、关隘与粮道怎样改变选择。事件不是用来证明预先写好的结论，而是让结论接受时间、空间和材料的检验。

同样，说十国具有地方能动性，也不应把它们描成自足的小世界。吴越的海路仍同中原册封相连，荆南的江陵依赖长江通道，闽的山海网络会受到南唐军事行动影响，南汉与交州的关系受河口和沿岸政治制约，两蜀的道路既通向外部也把外部战争带进盆地。地方能动性不是脱离联系，而是在联系不对称、信息不完整和资源有限的条件下作出选择。

所以，本章的最后一页不以一个王朝胜利的口吻结束。它停在道路仍在使用、市场仍在议价、军队仍需供给、文书仍要送达的地方。政权可以在一日之间改元，区域秩序却由许多缓慢的接续组成。理解这些接续，才是理解五代十国如何通向宋初，而又不被宋初完全吞没的开始。

这也要求读者在每一次简明的年代结论之后，保留一个更慢的问题：谁为道路的畅通付出劳力，谁在仓门开启时得到保障，谁因城防、征发或航道中断而失去原有位置。材料未必总能回答，但问题本身能防止编年叙事把地方社会化为无声背景。

当答案只能停在“尚不可知”时，承认这一点并不是缩小历史，而是让可见的船、城、文书、税粮和人际关系不被后来的确定性吞没。

\section{九〇七年的几座城：同一断裂如何落在不同地面}

唐朝在907年结束时，开封、成都、扬州、杭州和福州并未共同等待一个新中心的命令。开封的朱温需要把受禅的仪式同黄河、汴河、军镇和官署接合；成都的王建要把平原、盐货、驻军与山道组织为前蜀；扬州的杨氏以天祐年号保存唐的政治语言；杭州的钱镠接受吴越王号，仍须面对钱塘江和两浙水路；福州的王审知则在后梁王号、闽江与山岭之间经营自己的位置。把这些选择放在同一页年表中，才能看出唐亡不是一扇门关上、另一扇门立刻打开，而是不同区域同时重新计算风险。

开封最先面对的是中心的可维持性。受禅使后梁拥有新的宫廷名义，但都城需要粮食、燃料、市场和守军，不能由礼仪单独供给。原唐官僚、军府人员、仓吏和城市居民不可能在同一时刻完成身份转换；他们要判断哪一枚印信有效，何处可以取得俸给，哪条道路仍能安全通行。对于后梁来说，保留部分旧有人员和程序是接收的必要条件；对于被保留者来说，服务新朝可能是保护家族、维持城市秩序或避免军队报复的现实选择。史书所记的禅让不应压平这些不同的时间。

成都的政治速度又不同。王建在当地已经建立军政基础，称帝使这种基础获得皇帝制度的形式，却也要求将地区资源组织成可持续的朝廷。平原粮食、盐井、城中工匠和外来士人能被动员的程度，决定建国是否只是宫廷表演。通往峡江、汉中和西南的道路同时是货物流动、军队出入和流民迁居的路线。蜀地的相对远离并非免于压力；它让压力在山口、运输和地方中介处积累，而不总在都城的宫门前显现。

扬州的天祐年号则说明旧帝国的时间可以脱离旧帝国的中枢继续使用。杨氏保留唐号，并非否认江淮已拥有自己的军政资源，而是拒绝把后梁的国号视作唯一合法语言。盐、米、船只、运河支线和城市商人使江淮有条件维持区域中心；这些条件也使任何掌权者必须同水路上的将校、船户和仓场协商。名号的选择因而是资源关系的表面，不是资源关系的替代物。

杭州与福州更提醒我们，不要把南方看成一整块同质的“富庶腹地”。杭州的潮汐、防海与两浙密集水网，需要持续的治水和港口组织；福州一面通海，一面被山岭分隔，政治中心向内延伸的成本很高。吴越与闽接受中原王号，可以利用册封带来的通用语言，仍保留各自对港口、道路和地方军政的实际判断。所谓“十国”首先是一群处在不同空间条件下的行动者，不是十个等待被排列的国名。

\section{从州城到乡里：命令何时才成为治理}

一项诏令从都城发出，并不等于它已经成为地方治理。它需要书写、封缄、交给使者，经过驿路或水道，抵达州府；地方官再决定如何传达给属县、军镇、乡里和市场。途中可能遇到洪水、战事、封锁、盗匪或单纯的信息延迟。抵达后，官员还需依靠熟悉户籍、田亩、仓储和人情的胥吏与地方中介。五代十国的多中心环境使这条传递链比统一帝国时期更容易断裂，也使每一个节点都更重要。

地方官的处境不能简单化为忠与叛。一个州县面临改朝时，长吏要考虑新军是否已近、旧主是否仍能提供保护、仓粮能否守住、地方豪强和驻军将如何反应。继续使用旧年号、暂收新印信、派使者两边探问或推迟明确表态，都是可能的策略。史书后来常把这些选择归入顺逆，实际的判断却发生在消息不全和安全不稳之中。我们不必替每位官员推测动机，仍能看见制度使他们承担了怎样的风险。

乡里层面的可见度更低。赋役、粮运和徭作最终要经过具体家庭、田地和劳力，留下的材料却大多由朝廷或精英制作。制度志、诏令和会要能说明官方设想的规范；墓志、碑刻和地方遗存偶尔显示执行的侧影；两者之间仍有大片沉默。不能因而将乡村写成没有政治生活的背景，也不能把有限文献中某次征调外推为普遍经验。较稳妥的叙事是说明国家动员必经乡里，并承认不同地区、不同身份的人承受得并不相同。

地方治理还包含纠纷、治安和市场秩序。战争时，军队经过、逃亡人口、物价变动和道路不通都会使日常调解变得困难；和平时，征税、诉讼、桥梁修复和水利维护又需要官府与地方合作。五代的短命中原王朝并没有让这些事务停止，十国的稳定也不是因为它们没有冲突。恰恰相反，能够使日常事务不完全随宫廷危机崩散，才是一个区域政权获得持续性的条件。

\section{粮食的路程：从收成到前线不是一条直线}

史书写“军食”时常显得简洁，仿佛粮食可以从一地直接抵达军营。实际的路程要经过收获、征收、折纳、仓储、装船或装车、沿途保卫、前线分发和损耗。每一步都有不同的人和风险。收成不好时，征收会更尖锐；水路不通时，仓内粮食未必能救前线；军队移动太快时，后方补给可能跟不上；地方官若无法取得乡里的配合，账目上的数字也难成为可用资源。

后梁、后唐和后周在中原争夺时，黄河、运河及其渡口使粮食的路程同军事方向紧密相连。北向用兵需要跨越或沿着这些河道，南向淮南又需要重新适应水网和湿地。后周956年入淮南，见\eventref{LT-956-113}{后周攻入淮南（956）}，不只是军队穿过边界，也是中原供给系统向江淮延伸的考验。南唐的防守条件同样依赖城镇、水道和地方资源。两边都不可能只靠一场战役决定谁能长期占有地区。

粮食还决定城市的政治重量。开封能成为中心，正因它能够接收多方向的物资；这种优势也让它在水道被扰、沿线州县失控或北方战争加剧时格外脆弱。江陵卡在长江中游，潭州连着湖湘水系，扬州与江宁处在江淮网络中，成都依赖平原与峡江道路，都是因为它们能使资源聚集或转运。城市的地位由此不是固定的名次，而是由可通行性和可组织性不断确认。

读者不应把“某地富”理解成可以随时拿取的库存。富庶若没有仓场、船只、官吏、市场信用和安全路线，便不能自动转为军费；相反，一处暂时贫弱的地区若占住关键道路或渡口，也可能迫使强国投入大量资源。五代十国的财政比较因此不能只问总量，还要问资源在何处、怎样移动、谁有能力让它移动。

\section{港口的时间：风季、税关与沿岸政治}

海路带来的时间同陆路不同。陆路使者可以按驿站和车马估算行程，海船则还要等待风向、潮位和港湾条件。广州、杭州、福州及交州附近的港口都受这种节奏约束。国家可以设置关津、征收税课、派兵护港或派遣使者，却不能命令海风照着诏书的日期吹。正因为航海具有不确定性，掌握水文和商路信息的船户、商人、地方官和沿岸社群都拥有不可忽略的作用。

港口税收的政治意义不只在于收入。港口是外来器物、信息、人和宗教联系进入区域的地点，也是地方政权向外表达存在的窗口。南汉以广州为中心称帝后，见\eventref{LT-917-090}{岭南称帝（917）}，必须把皇帝制度同珠江水系和海上联系结合；吴越经营杭州，也须在两浙水网与外海通道之间维持秩序。港口遗物说明这些城市并未与外界隔绝，却不能使我们给每一项货物、每一艘船或每一种税课赋予确切数目。

白藤江的冲突使海路政治的限度格外清楚。南汉舰队向交州行动，见\eventref{LT-938-BACH-DANG}{白藤江之战（938）}，进入河口之后便不再是在开阔海面航行。潮汐、支流、浅滩、地方引导和登陆后的补给，使船只数量并不能自动转换为控制力。吴权取胜后，交州并非从此与海上世界隔绝；相反，岭南、交州与沿岸社会继续在不同政治中心和贸易网络间调整。水战的结果改变了南汉的军事选择，没有消除河口作为联系而非单纯边界的性质。

沿岸政治也会反过来影响内地。海路安全时，港口可以补充城市市场和政权外交；海路受阻时，沿海地区的物资与消息可能难以进入腹地。福建的山海关系尤为复杂：货物从港口到内陆还要通过河流和山道，地方军政的不稳定会使每一段路都增加成本。把港口称为“开放”并不足够；真正需要写出的，是开放如何依赖保护、制度、季节和人际信任。

\section{城址、钱币与墓志：不能互相替代的地方证据}

城址能够让读者看见城市防守、道路方向和空间尺度，却不自动告诉我们某一城墙在每一年由谁控制。钱币让交换、铸造和国家名义变得可触，却不必等同于铸行范围或市场秩序。墓志把迁徙、官名、家族和葬地保存在石上，却带着纪念者的选择。将这些材料带入五代十国，不是用“物证”取代叙事史料，而是让不同材料相互校正其能够说到哪里。

例如，一方墓志写出墓主历经后梁、后唐或南唐的官名，能使政权更替进入一段个人履历；它不能让我们知道所有同代人的处境，也不保证官衔完全等于实际职务。某处窖藏中有多种钱币，可以提示不同政权货币在同一地区流通或被储藏；它不能说明交易量，更不能单凭埋藏解释为对某场战争的直接反应。城址显示城门、水道和防线的关系，仍需同文本和地形一道判断其年代与用途。

这类限制并不使材料变得无用，反而使问题更准确。我们可以问一座城为何处在水路与陆路交点，一种钱币怎样使国家名义进入市场，一块墓志为何保留某次迁徙或仕宦；不能跳到全境统计、全部动机或精确疆界。对十国尤其如此。国史散佚使地方史料的重要性上升，也使它们更不能被过度解释。材料越零碎，叙事越需要节制而不是越需要填补。

\section{结束一段年序，不结束区域的生活}

960年宋取代后周，见\eventref{LT-960-118}{陈桥与宋代建立（960）}，使五代中原的年序在本卷告一段落。对开封的军政集团而言，这是一项实际的权力交接；对南唐、吴越、北汉、后蜀、南汉以及许多地方社会而言，生活中的政治时间仍在继续。前一时期形成的港口关系、水网、山道、军队、市场和宗教网络并未因陈桥一日而停止。下一阶段的统一必须同这些已经存在的秩序相遇。

因此，五代十国不是唐与宋之间的一道窄缝。它让读者看见帝国秩序解体后，地方如何不只被动承受，也如何在资源、地理、文本和联盟的限制下提出自己的答案；它也让读者看见，每一个答案都会制造新的成本和未解决的问题。编年从907走到960，不是为了把多样的区域经验收回一条单线，而是为了说明这些经验如何在同一时间中彼此影响、彼此遮蔽，并共同构成后来统一所要面对的世界。

\section{继承危机的时刻：宫门、军营与远方州县}

912年朱友珪杀父自立，见\eventref{LT-912-088}{后梁继承危机（912）}。一场宫廷内的暴力之所以会改变更广的政治局面，不只因它触犯了父子伦理，也因后梁的命令、军队和财政正依托一套需要信任的关系。将领要判断谁能兑现赏赐，地方官要判断哪一道诏书值得执行，邻近政权要估计开封是否还能将兵粮送到前线。继承危机把这些原本隐在常规中的问题突然公开化，使各方重新衡量自己的位置。

宫门外的军营是这种危机最先可见的地方。军人并非一群只有战斗意志的抽象人，他们领取粮饷，依赖将领、家属、市场和驻地。新君若不能使赏赐、军令和供给看起来可靠，原先的部队就可能迟疑、观望或转向。史书常以“叛”“降”来概括这个过程，却很少留下士卒如何在消息混乱中作出判断。我们无法填补他们的个人心理，但可以看见军政秩序为何比宫廷称号更难在一夜间重建。

远方州县收到消息的时间也不一致。一地已经得知新帝即位，另一地可能仍在等待旧朝的命令；使者越过河流、关隘或被战争扰乱的道路，旧的印信与新的诏令会暂时同时存在。地方长吏若延缓表态，不一定是因其没有忠诚，也可能是要保全仓库、城防和居民免于两支军队的夹击。编年史把危机归在一个日期下，读者却应为这种不同步保留空间。

后唐庄宗在926年被杀、李嗣源入洛阳，见\eventref{LT-926-095}{李嗣源取代庄宗（926）}，同样不能只读作一位帝王的结局。后唐此前刚取得汴州和成都，军政网络被扩张、赏赐和接收任务拉得很长。洛阳的兵变发生时，远处的州城、蜀地的新接收者、河北与河东的将校都要判断中央变化会怎样影响自己的粮饷、职位与安全。继承危机因此将一个本已多中心的世界再次分裂成不同的等待和不同的选择。

\subsection{幼主与守成的困难}

后周末年的幼主继位，使陈桥发生的背景更易理解。守成并不是把已建立的制度放在那里不动；它需要让军队相信供给与指挥仍有效，让官员相信任命与法令仍有连续性，让地方相信中枢不会因继承而无力保护道路和市场。若这些信念同时变弱，某一支控制近畿兵权的集团便可能把“保全秩序”的语言转化为接管权力的理由。

960年的陈桥不必被写成预定的天命，也不必缩减为一次孤立兵变。它发生在后周刚经历北伐、南征和整军的条件下，军政资源集中于开封周边，继承又使这些资源的归属不够确定。赵匡胤建立宋，见\eventref{LT-960-118}{陈桥与宋代建立（960）}，使中原中枢得到新的持有者；新政权仍须向旧有官员、军队和地方说明，哪些关系将被保留、哪些负担将被重新分配。政权转换的成功，包含了让多数日常事务继续运转的能力。

\section{战后接收：占一座城与用一座城是两回事}

923年后唐入汴、925年入蜀，两次行动都可被写成“灭国”，但它们之后的工作并不相同。汴州是后梁都城，官署、仓储、市场和旧军集中，胜者进入后须马上决定谁保管府库、谁看守城门、谁处理旧臣和居民。成都则处在另一套平原与山路的网络中，后唐军队能抵达城下，不代表它已掌握周边交通、盐货和地方军政。两个“灭”字遮蔽了不同的接收成本。

战后最先需要恢复的常常不是宏大礼仪，而是可预期性。市民需要知道市场是否开放，商旅需要知道关津由谁控制，地方官需要知道文书交给谁，士卒需要知道粮食从哪里来。新朝若对旧有人员一概清除，可能失去了解账目、道路和地方关系的人；若一概保留，又要承担旧网络重新结盟的风险。接收因此是一种反复权衡，不会因在宫殿中举行受降而结束。

南唐进入闽地和湖南也面临类似而不相同的问题。945年建州归入南唐，952年南唐介入楚地，见\eventref{LT-945-104}{南唐取闽（945）}与\eventref{LT-952-SOUTHERN-TANG-CHU}{南唐介入湖南（952）}。福建的山路、港口和地方军政使接收难以照搬江淮经验；湖南的水系、军镇与潭州中心又不同于建州。扩张让南唐的名义与军队到达新的区域，也增加了驻防、运输、任命和安抚的需求。强大不在于能否一时攻下，而在于能否让这种需求不压垮已有的资源。

后周接收南唐江北诸州时，问题再次出现。957年的称臣与割地给后周提供了新的边界和城市，却没有把地方账目、市场关系或守军忠诚整齐地移交。后周须判断哪些旧官吏可以使用，驻军从何得到供应，河道和渡口怎样与中原网络相连；南唐则要在失地后重建防线和信誉。条约的文字可以固定两国之间的关系，地方的接续却只能在时间中慢慢完成。

\section{工匠、船户与书手：国家能力中的非官员}

五代十国的叙事常由帝王、将领和大臣推动，但国家的可见能力常由不在本纪中心的人完成。修城的工匠知道墙体和材料，疏浚河道的人知道水势，船户知道浅深与风向，书手和胥吏知道如何让一份命令成为可执行的记录，市场中的经纪人与商人维持货物和信用的流转。他们未必拥有决定国策的权力，却使国策能否越过宫门成为问题。

例如，船户在江淮、两浙、岭南和长江中游拥有不同的知识。运河上的船运受堤闸、河道和官府调度影响，钱塘江与沿海航行还要面对潮汐和风季，珠江与交州河口则需要熟悉支流和浅滩。国家可以征用船只或规定航道，却要承担由此造成的延误、逃避或市场断裂。我们很少有船户留下的完整账簿，不能为他们虚构一致的立场；但任何把水路写成无人的箭头的叙事，都漏掉了这一层。

书手与胥吏的连续性同样重要。一个政权可以迅速改元、换官、铸钱，却需要有人持续保管户籍、文案、仓账和契约。五代频繁易姓并未让所有文书经验每次都重新发明。新朝可能改变标题和年号，却往往需要旧有的书写技术与地方知识来维持征收和诉讼。这种连续性不是政治认同的证明，而是行政生活不能中断的证明。

工匠与寺院之间也有相遇。吴越的寺塔、城市工程和堤防，南唐、后蜀的宫城与寺院，都是材料、技艺、劳力和赞助汇聚的结果。建筑遗存或题记让部分工程可见，但难以告诉我们全部劳役如何分担。因而，不能把一座塔的存在直接当作全民安定的证据；更好的读法是把它视为某些资源能够被集中、某些社群和赞助关系能够持续的迹象。

\section{河流的季节：环境不是固定的舞台}

黄河、淮河、长江、钱塘江、闽江、珠江、湘江和白藤江并不以同一种方式进入五代政治。它们在丰枯、潮汐、洪水与航行季节中改变可通行性；同一条水道能够在一时帮助运输，另一时阻断军队。国家修堤、设仓、守渡和调船的努力，正是在这种不稳定中试图建立可预测性。环境并不替任何政权作决定，却会使某些选择在某些季节变得更贵或更危险。

江淮的水网给南唐提供机动与资源，也使其防御和市场依赖河道不被对手控制。后周南征时，水的作用不仅是地图上的蓝线，而是粮船能否抵达、城池能否得到援助、部队能否在湿地行进的问题。杭州的潮汐和堤防、广州的河口和海路、白藤江的水文，则进一步说明沿水中心的能力总受地方知识限制。史料未必允许精确复原每一次水位和航程，仍足以让我们避免把战争写成无摩擦的行军。

环境史的谨慎还在于不把灾害或气候当作万能原因。收成、洪水、旱情或河道变化会影响粮食和道路，却需要通过地方制度、市场、仓储和救济才转化为政治压力。不同政权、不同城市和不同社会群体的承受力不一样。材料有时只留下朝廷关于灾异或赈济的记录，难以告诉我们实际救济到达何处；这不是可以用宏大环境叙事抹平的空白。

\section{武器之外的战争：马、舟、城与消息}

五代北方的战争常被叙述为骑兵和城战的竞争，江南与岭南的战争则容易被概括为水军行动。这样的区分有一定道理，却不能遮住军队共同面对的后勤问题。马匹需要草料、道路和适当的季节，舟师需要船材、船户、港湾和水文信息，守城需要粮仓、修缮、弓弩与居民的配合。武器只在这些条件能够持续时才有意义。后晋与契丹、后周与北汉辽的对抗之所以反复围绕城镇和关隘，正在于军事优势必须经过具体空间才能发挥。

高平之战后，后周在北方得到一段较大的行动余地，见\eventref{LT-954-111}{高平之战（954）}。这一余地不等于边防已被解决。北汉仍在太原，辽仍能影响北方通道，后周需决定把粮草、军队和官员投入何处。战后守备有时比战时冲锋更难写进史书，却更能决定胜利是否持久。若驻军无法获得稳定供给，若关口和道路不能维护，战场的结果便可能被下一次季节或下一次继承危机抵消。

水上战争也不是把陆军换成船只。南汉向交州出兵时，舰队要从广州方向经过海路和河口，见\eventref{LT-938-BACH-DANG}{白藤江之战（938）}；后周进入淮南时，粮船、渡口和沿江城镇决定部队能够怎样接近目标。水路使运输更有效，也使军队依赖某些狭窄节点。一个河口的潮汐、一段堤岸的损坏、一座城控制的码头，都能改变行动的顺序。史料很少保存完整航行记录，正不应让叙事以无阻的箭头代替这种摩擦。

消息是另一种军需。前线将领需要知道援军、粮道和敌军的位置；都城需要知道地方是否执行命令；地方官又需知道中央发生的继承与任命。驿路、使者、船只和熟悉道路的人共同构成信息网络。信息迟到并不一定造成失败，却会使行动者在不确定中作出代价高的选择。将五代的战争读作消息与供给的竞争，能够让城门内外、军队与地方社会重新出现在同一场景中。

\section{礼仪与合法性：为什么新朝需要旧语言}

五代十国的建国者很少从完全空白的政治语言开始。受禅、册封、改元、祭祀、官名和诏书都借用了此前帝国的形式。朱温受禅、王建称帝、李昪改唐、刘龑在岭南建国、孟知祥在成都称帝，分别以不同方式使用皇帝制度的语汇。旧语言并不证明新政权只是旧朝的残影；它说明行动者需要让官员、军人、邻国和地方精英能够读懂其权力要求。

合法性同样有物质的一面。改元要写入文书，任官要发出印信，祭礼要组织人员和物资，册封使节要有安全路线和礼物。若一项仪式不能被地方官、军队和市场中的人当作可执行的秩序，它的影响便有限。杨氏使用唐号，钱镠接受梁封，王延钧称帝，见\eventref{LT-907-084}{杨渥续用唐号（907）}、\eventref{LT-907-085}{吴越受封（907）}与\eventref{LT-933-MIN-EMPERORSHIP}{闽称帝（933）}，正好显示同一时代可以有不同的合法性策略。

后世史书常以统一王朝的立场评判这些策略，容易把某些称号归为正统，把另一些归为僭越。对编年叙事而言，更有用的问题是：这种语言在当时解决了谁同谁之间的关系？它是否让一支军队获得名分，让一座城市接受官员，让一个小政权避开即时冲突，或让一条贸易路线仍可使用？如此读合法性，既不放弃政治语言的力量，也不把它误认成全部社会现实。

\section{多政权的市场：交换如何穿过战争}

战争并不使交换完全停止。相反，当不同中心并存时，商人、船户、手工业者和地方市场会面对更多关津、货币、税课与风险，也可能发现新的路线和需求。开封的军队需要东南货物，江淮和两浙的城市需要北方、内地或海上输入，成都的盐货和织物需要道路，广州和福州的港口依赖沿岸交换。市场的延续并不说明民众未受战争影响；它说明许多人必须在不稳定中继续寻找生计。

货币在其中是方便而有限的媒介。后周铸钱或任何新朝的货币政策可以表明中央试图恢复交换和支付的尺度，市场中却可能同时使用旧钱、不同钱币、布帛、谷物和信用关系。出土钱币使这种多样性的一角可见，不能把一处窖藏直接解释成国家政策的成功或失败。真正的市场秩序还取决于道路、治安、价格和买卖双方的信任，而这些很少以完整统计被保存。

多政权还会改变关津的意义。一处渡口、港口或山口可能从边缘变成税收与情报的要点；一座城市可能因能够转运而获得新的地位，也可能因被封锁而迅速衰落。江陵、潭州、扬州和建州在不同阶段都可被这样理解。读者若只在国号更替中寻找变化，会错过市场如何为地方政权提供资源，又如何使地方承受额外的征收和管制。

\section{可见与不可见：给沉默留下位置}

本章反复说“不能断言”，并不是让叙事停在犹豫中。相反，材料的限度使能够确认的行动更加清楚：907年后梁、前蜀、吴越、吴和闽的不同选择；923年后唐入汴；936年石敬瑭依赖契丹；938年南汉远征受挫；945年南唐入闽；951年后周与北汉并立；954年高平；956至957年淮南战争；960年宋代建立。这些节点把多政权的年序连接起来。

不可见的是每一次征收在多少家庭中引起何种反应，每一段道路上有多少人被迫迁徙，每一座城的居民如何在新旧军队之间判断安全。没有直接材料时，把这些人写成同一种爱国者、受害者或机会主义者都不可靠。更好的方式是从他们必经的粮食、道路、市场、劳役和家族关系出发，说明为什么他们的选择会重要，同时承认选择的具体内容往往没有被保存。

这种节制也让小政权不再只是大国的配角。荆南的江陵、楚的潭州、闽的福州、南汉的广州、吴越的杭州、后蜀的成都和北汉的太原，各自拥有有限而真实的可见性。它们留下的材料有密有疏，行动空间有大有小；共同点是都不能被开封年表完全取代。编年体在这里不是中央史的另一种排版，而是让并行的城市、道路和政权在同一时间中相互照见的方法。

\section{人物不是标签：在约束中作出选择}

五代十国的人物很容易被后世整理成几种熟悉的标签：篡夺者、忠臣、割据者、降将、雄主、昏主。标签能帮助记忆，却会遮蔽行动发生的条件。朱温、李存勖、石敬瑭、刘知远、郭威、赵匡胤，分别面对军队、继承、边防和都城资源的不同组合；王建、杨氏与徐氏、钱镠、王审知、刘龑、马氏、孟氏和刘崇，也都在地区交通、精英关系和外部压力中作出选择。人物并不是被地理或制度自动推动，地理和制度却决定哪些选择可行、哪些代价会迅速显现。

石敬瑭向契丹求援尤其需要这种读法。后世从燕云问题回望936年，容易只看到一位统治者的道德失败；当时的石敬瑭却面对后唐军政危机、河东基础和取得外援的紧迫需要。援军能够帮助他建立后晋，也把新政权置入新的边防和外交关系。选择既不是没有替代方案的必然，也不是脱离军事道路和资源条件的任性。将这两点同时保留，才能理解为什么一项短期可行的决定会留下长期压力。

钱镠接受后梁册封、杨氏续用唐号，也不宜被解释为一个“忠”、一个“叛”的对照。杭州和扬州的区域条件不同，二者面对的军政集团、交通网络和外部邻国也不同。王号或唐号使各自能同不同对象沟通，背后仍要有粮食、水路、城市和地方合作来支撑。历史人物之所以值得写，不是因为他们替一种道德类型表演，而是因为他们在约束中让关系向某个方向移动，并把代价留给后来的行动者。

小政权的统治者同样如此。高季兴的江陵必须在大江通道上保持中介地位，马殷之后的楚国要处理潭州军政和家族继承，王延钧的福州要面对山海网络的分散性，刘崇的太原则须在北汉与辽的联盟中寻求安全。材料通常保存他们同中原的关系，较少保存他们同本地社会的所有互动。叙事应让他们具有行动能力，也应避免把有限材料放大成全知全能的个人策略。

\section{阅读一张不精确的地图}

五代十国的地图应画出开封、洛阳、太原、成都、江宁、扬州、杭州、福州、潭州、江陵、广州和交州等位置，以及连接它们的河流、道路和大致方向；它不应把每一年、每一县的疆界画成精确而稳定的线。政权的实际控制会随战事、册封、地方合作和运输能力伸缩，史料对不同地区的密度也不相同。一条粗略的边界若被画得过于确定，反而会让读者忘记这些变化。

地图最有用的功能不是回答“谁拥有全部土地”，而是帮助提出空间问题。为什么开封需要运河，太原离不开北方通道，江陵能成为中介，江宁和扬州需要共同考虑，杭州与广州的海路条件不同，成都的资源为何要经由山口和峡江才能进入更大世界。把事件放回这些问题中，册封、征服和联盟便不再是悬在空中的名称。

图上的箭头也应被谨慎阅读。后唐入蜀、后周入淮南、南汉向交州行动、契丹军入开封，都不是一支可以穿过空白地图的箭头。箭头所经过的是渡口、粮道、城镇、河口和地方关系；它可以标出大致方向，不能替代实际行军、船运和接收的复杂过程。正文之所以需要不断回到道路和仓场，正是为了让地图服务叙事，而不是让地图用简化的空间吞掉叙事。

\section{余波：在下一卷之前保留的问题}

本卷在960年停止，不是因为区域问题已经解决，而是因为中原中枢的转换为下一段历史打开了新的条件。宋如何面对北汉与辽，如何接收江南、吴越、南汉和后蜀，如何把军政、财政和市场重新组织进更大的体系，都是下一卷的年序。五代十国为这些问题提供的并非简单教训，而是一批仍在发挥作用的道路、城市、货币、军队和地方中介。

读者从这一章前往宋辽夏金元卷时，可以带着几个具体疑问：统一军队怎样获得长期供给；港口和运河如何进入更大财政；边地城镇是否只能由中央军政解释；地方家族、寺院、商人与书写者在新秩序中会保留什么位置；曾经依靠多重册封与联盟生存的地区将如何被接管。这样的承接使五代十国不再是统一叙事的空白地带，而成为理解下一阶段何以艰难、何以可能的必要起点。

\section{一段编年应当留下的尺度}

五代十国的读者不必在每一页记住所有年号，却应能在每个转折知道自己站在何处。907年站在开封、成都、扬州和杭州同时改变政治语言的时刻；923年站在后唐军队进入汴州而江淮、两浙仍有自身节奏的时刻；936年站在太原、燕云与契丹援军改变北方选择的时刻；938年站在广州、白藤江和交州河口之间；945年站在闽岭道路受到南唐军政压力的时刻；954至957年站在高平与淮南之间，观察后周怎样把北方胜利转化为南方战争；960年则站在陈桥之后，看见一个新中枢尚未接收完旧世界。

这种尺度防止两种相反的误读。一种把五代缩成开封皇帝的更替，仿佛南方、边地和海路只在必要时才出现；另一种把十国写成互不相干的地方故事，仿佛它们不受中原战争、册封、人口流动和市场变化影响。实际历史在两者之间：政权相互牵连，却不共享同一速度；道路和文书能够传递命令，却不能使地方马上变得相同；联盟和条约能够改变战略，却不能替代驻军、粮食和地方合作。

因此，编年叙事最后需要保留的不只是“先后”，还有“不同步”。同一年的唐号、梁号、吴越王号、蜀号、汉号或辽号，记录了行动者以不同方式组织时间；同一条河流既可以把城市联系起来，也可以在战时把它们隔开；同一份正史既能保存政权转换，也会使一些地方生活沉默。把这些不同时钟写在一起，才能使读者理解：五代十国的复杂并不是统一之前暂时的混乱，而是历史行动总在有限证据、有限资源和不均匀空间中展开的常态。
\end{causalchain}

\section{城门之后：五代十国的几次接收}

\subsection{汴州与成都：胜利必须穿过两套道路}

923年后唐军入汴州，\eventref{LT-923-092}{后唐灭后梁（923）}。城门一开，编年史可以很快改写朝代名称；真正缓慢的部分却从城门内开始。仓场里的粮食由谁封存，旧梁的官员是否继续办事，渡口的税、城内军队的口粮、来自河北和河南的文书怎样重新盖印，都不是“灭梁”二字本身能够包办的事。李存勖的军队从魏博与河东南下，靠的是已经能集结人马和传递粮秣的北方路径；进入汴州后，则要面对一座依赖黄河、汴水和东南运输联系的城市。战场上的速度，不能自动转化为日常行政的速度。

《旧五代史》的后唐纪年把入汴、任官和朝廷动作排得很清楚，《新五代史》又以不同的叙事重点整理同一轮转换。两书使我们能够确认中枢的改易，却并没有留下汴州每一坊、每一仓、每一县在数月中如何适应的连续记录。因而，读到“接收”时，不能把未被写下的社会反应补成整齐的欢呼或一律的恐惧。可以确认的是，新政权若不能让守城者、漕运者、书吏和附近军镇知道命令从何而来、俸给从何而出，入城的军事成果就会迅速变成新的不安。

两年后，后唐又进入成都，\eventref{LT-925-094}{后唐灭前蜀（925）}。这两次成功常被放在同一串“五代更替”里，仿佛只是两个都城换了主人；但汴州和成都要求的接收办法并不相同。前者处在黄河与运河相接的平原网络，后者背靠成都平原，向外的联系要经过山口、栈道与峡江。向汴州集结的部队可以依托河北、河东和中原的道路，向蜀地推进则必须计算山道的季节、关隘的守备以及粮食能否随人马进入盆地。军队抵达成都，未必表示它已取得支配蜀中所有县、盐井、乡里与商路的能力。

成都的官署、市场和寺院不因中原年号改变而停止运作；它们必须同新的征发、任命和驻军关系相接。这里不宜写成后唐将全部制度原封不动地搬进蜀地，也不宜把地方社会想成对任何来者都完全无动于衷。留下的材料主要关心朝廷如何处分王建旧部、如何宣布新秩序，较少记录普通住民怎样为军需、道路或税役重新安排一年。正是这种不对称，使“占领成都”必须同“能否在成都以外维持供应”分开理解。

后唐随后本身也陷入继承、军队和宫廷关系的紧张。它先后取得汴州和成都，并没有因此拥有一套无摩擦的跨区域财政机器。对一座都城的接收需要新旧人员合作，对一片新得区域的保持又要不断投入路粮、使者和驻军。五代的中原政权之所以看似更替迅速，并不只因为将领善于起兵，也因为每一次胜者都要继承前朝已经很紧张的运输和供给系统；一旦这些系统不能同时照顾北方边防、都城军队和远方新地，胜利留下的负担就会反过来塑造下一次危机。

\subsection{太原、燕云与草原南缘：936年的援军不是一张地图上的箭头}

936年石敬瑭在契丹援助下建立后晋，\eventref{LT-936-099}{后晋建国（936）}。后来的叙述很容易从“燕云十六州”倒推当时的每个选择，仿佛石敬瑭面对的是一张边界清楚、条件已经写好的地图。可在当时，河东起兵者首先面对的是后唐的军政压力：太原周边的军队如何聚集，援军从何处南下，谁能控制通向河北和中原的关隘，城镇能供给多久，都是先于后世道德评价的紧迫问题。契丹方面也并非抽象的“外力”；其统治者选择介入，须衡量南下通道、可获的州城、与中原新朝结盟的价值，以及部众和边地资源的承受能力。

燕云并不是一条笔直的线，而是一组山口、城堡、河谷、道路与居住其间的人。控制其中一处，意味着得到观察、屯驻或通行的条件；也意味着必须供养守军、修缮城垣、处理当地既有的官民关系。所谓割让的长期后果，正在于后晋以后的中原政权不能再把这些关口单纯视为自己的防务节点，而要把它们当作另一政治中心能够调动的前沿。这个变化并不需要把每一座州城在每一年画成确定颜色才能理解；它首先改变了双方行动时可利用的纵深和道路。

\begin{debate}{燕云的盟约能让我们确定什么}
《旧五代史》的后晋纪、《辽史》的太宗纪和《资治通鉴》都保存了936年结盟、援军和政权转换的基本年序，但它们来自不同的政治传统；盟约原件不存，十六州的具体范围与后世流传的称谓也经过整理。因而不能把后出的措辞当作谈判现场的逐字记录。不过，太原起兵依赖北方援助、契丹由此取得燕云方向的控制条件，以及这一安排改变后晋的边防处境，仍是相互参照后可以把握的历史骨架。这个限度迫使读者把注意力放在城镇、通道和联盟的后果，而非用一句传说式称呼解释全部事件。
\end{debate}

后晋建立后，联盟并未把北方变成一个安静的后方。新朝既要在开封取得官僚与财赋的承认，又要同援助者保持可以承受的关系；后者不可能只由一纸名义决定。沿边的城镇、往来的使节、军队调动和季节性的补给，都会不断检验双方的约定。后来的紧张因此并不只是个人荣辱的变化，也来自一种结构：一个依靠外援而建立的中原政权，必须在都城政治、河东旧部和北方邻国之间反复分配有限的资源与信誉。

从太原望向南方，开封并不是唯一的中心；从燕云望向南方，后晋也不是唯一能够发出命令的一方。这样的视角能避免把契丹写成只在五代皇帝更替时才短暂出现的背景。契丹拥有自己的统治重组、部众关系和北方战略，河东的军政集团也有自己的生存盘算。936年把这些行动者临时接在一起，创造了后晋，却没有消除各自目标的差异。援军帮助打开一条通向皇位的路，同时也把新王朝锁进一条需要持续维护的边防道路。

\subsection{江宁、建州与福州：南唐接手的是网络，不是一张空白的江南地图}

徐知诰于937年受禅、改名李昪，建立南唐，\eventref{LT-937-100}{南唐建立（937）}。江宁的宫城、文书和仪式让新国号获得可见的中心，但南唐接到的不是一块等待命名的领土。此前吴政权留下的将校、州县官、仓储、水运和地方关系仍在运作；淮南与江南之间的粮食、盐货和人员流动，也不会因为受禅礼成而自动改道。李昪一方需要把旧有网络纳入新的官号和任命，地方行动者则要判断这次改名会不会改变他们所面对的税役、军令与保护。

江宁与扬州之间的水路使南唐能够把政治中心同淮南相连，却也使控制依赖于堤岸、港埠、船只和地方节点。一次任命可以由都城发出，能否在遥远州县变成征收、守备或审案，则还要经过具体的人与路。南唐的国家能力不应被抽象成“江南富庶”：它既有较强的水陆资源，也要不断支付维持这些资源可用的成本。河道淤塞、驻军所需、地方将校的离合、北方政局的变化，都会使看似稳定的联系出现摩擦。

《旧五代史》《新五代史》与南唐国别材料保存了受禅和改名的线索，却大多围绕王朝中心书写。它们告诉我们杨溥让位、徐氏建国的次序，不能替江淮各地居民回答“是否接受南唐”的问题。墓志、钱币和城址偶尔让城市活动露出一角，也不能被放大成完整的财政账或舆情调查。材料的这种层次差别并不使受禅失去意义；相反，它提醒读者，受禅首先解决的是统治集团如何使命令有出处，未必立即解决命令在所有水乡、村落和市镇如何被执行。

南唐向福建推进时，这种接手的难度更加明显。945年建州失守、王延政降，\eventref{LT-945-104}{南唐取闽（945）}。从江宁的朝廷看来，闽国的内争提供了东进的时机；从建州和福州之间的山岭看来，问题却是军队、粮食、消息和任命如何穿过并不平坦的地形。建州位于山地交通的要冲，沿海港口和闽江水系又连接着另一类资源与联系。南唐能够攻下一座关键城，不表示它已用同一速度把福建各处接入江淮式的行政和供给网络。

闽末的材料尤其需要克制。后出的南唐叙事容易把内争写成胜者进入的理由，国别史的散佚又让许多地方军政集团、家族和居民的选择只留下零碎痕迹。我们可以看见政权中心的终结，却难以逐县追踪旧部何时改隶、沿海贸易如何调整、山中聚落怎样感受新的征发。把“灭闽”写作一个可确定的政治转折，并同时保留接收过程的不可见性，既避免否认南唐军事行动，也避免把福建社会写成一夜之间变成南唐的附属页。

不久后，南唐在湖南的介入又把问题推向另一套地理。潭州及湘江流域的军镇和水路，同建州的山道、福州的港口并不相同。南唐如果试图把影响延至楚地，必须在原本的江淮供给之外安排新的行军、安抚和驻守；地方势力则可以利用水路、城邑和既有关系议价。这里最重要的不是替南唐列出一条扩张清单，而是看见扩张每走一步都会带来新的行政距离。国家的边界可以在诏令中前移，真正的负担却会沿着船路、粮道和人事关系慢慢显形。

\subsection{广州与白藤江：海路把岭南和交州联系起来，也把它们分开}

917年刘龑在岭南称帝，\eventref{LT-917-090}{岭南称帝（917）}。番禺的都城地位、珠江水系和面向海上的港口条件，为南汉提供了不同于开封或太原的资源组合。岭南政权可以从海路、沿海贸易和区域农业中取得支持，却同样必须让城市、州县、军队和港口中的关系持续运作。称帝使朝廷拥有一套可以发布任命、接待使节和安排礼仪的语言；港湾、船户和沿岸市镇是否能承担军事与财赋的要求，则是另一层问题。

938年白藤江的战事把这层问题压缩在河口。南汉水军向交州方向行动，\eventref{LT-938-BACH-DANG}{白藤江之战（938）}。从广州到红河三角洲并非一条没有阻力的水上直线：舰队要经过海路，进入受潮汐、河道和地方引导影响的水口，补给也必须跟得上。即使军队抵岸，仍要面对内陆城镇和地方首领是否合作的难题。吴权一方能够凭借熟悉地形和地方组织抵抗，使一次远征没有变成稳定的接收。

越南编年叙事保存了白藤江作为建国转折的强烈记忆，汉文史书则从南汉及中原年序中简略记载。两种材料相互对读，可以确认南汉未能恢复对交州的控制，却不能把后世叙事中的每一根木桩、每一个潮位、每一项伤亡都当作精确战报。正因为战术细节不能被假装为透明，河口的空间条件反而更值得保留：水军依赖时机和向导，河口能让熟悉当地的防守者放大有限力量，远征胜败不能只用两国国号解释。

白藤江之后，岭南与交州之间没有变成没有往来的绝缘地带；贸易、人员与政治信息仍可能沿海岸移动。改变的是南汉不能把这种联系轻易转化为对交州的直接军事控制。对南汉而言，失败使广州方向的资源要重新考虑海防、港口和岭南内部的需要；对交州而言，河口的胜利为新的政治中心创造了更大的余地，却不会把地方社会的所有分歧同时消除。把这一幕放在五代十国之中，能让读者看到南方的多政权不是中原年表尽头的尾注，而有自己的海路、河口与政治时间。

\subsection{947年的空城与951年的两座都城}

947年契丹军进入开封，后晋的中枢秩序崩解；同年刘知远在太原建立后汉，\eventref{LT-947-106}{后汉建立（947）}。这两件事之间不能只用“旧朝亡、新朝兴”连接。契丹军能够抵达开封，显示北方道路、城镇和后晋军政结构已经出现决定性的裂缝；但一支军队进入都城，并不等于它已经取得维持中原日常秩序所需的一切资源。开封需要粮食、治安、官署、渡运和与周边州县的关系。远征者若不能使这些关系持续，城市的占有就会迅速暴露其限度。

刘知远的选择从河东出发。太原周边的军队、沙陀网络和北方地形，为他提供了不同于开封的基础；他不必等到所有地方都表态，便可以先以可调动的兵马和既有行政关系组织新的名义。后汉的建立说明中原秩序并没有因后晋覆亡而化为完全的空白：旧官员、军队、仓储和城市仍在，问题是谁能把它们重新编排。可这也不表示河东的军政力量天然会被所有地区接受。新朝需要离开太原的安全半径，沿着道路进入更多州县，才能把建国名号变成可持续的治理。

四年后，郭威在澶州被拥立、入开封建立后周，\eventref{LT-951-109}{后周建立（951）}；刘崇则在太原建立北汉并向辽求援，\eventref{LT-951-110}{北汉建立并求援辽（951）}。同一年出现两个相互敌对的“后汉继承”方案，最能说明政权并非只由国号决定。开封的后周继承了都城、禁军和中原官僚网络，却要处理兵变和新朝合法性；太原的北汉继承了河东兵力和刘氏关系，却必须面对后周的压力，并把对辽关系转为自身防务的一部分。

澶州与太原的空间差别很具体。澶州靠近黄河和通往开封的道路，军队拥立若要成功，必须迅速进入中枢、控制命令和城防；太原则处在北方山地与通道的交界，适合凭河东资源持守，也使北汉的安全与北方盟友的行动紧密相连。一个政权依靠都城和禁军形成中心，另一个政权依靠关隘、地方军政与外援维持边缘，两者都不是“天然正统”或“天然割据”。它们是在不同空间中回答同一个问题：当旧有继承关系断裂时，谁能供给军队、安置官员并让周围城镇承认自己的命令。

\begin{sourcenote}{后周建国不能被还原成一则兵变故事}
后周、后汉和宋代材料对郭威起兵、将士拥立与太后诏书的叙述带有各自的继统需要，《旧五代史》《新五代史》与《资治通鉴》保存的细节并不完全同调。可确定的年序是郭威取得军队支持、进入开封并建立后周；难以确定的是每位将领在何时作出何种内心决定。将叙事放回澶州到开封的行军、禁军的供给和幼主朝廷的脆弱处境，能解释事件何以可能，而不必把后出故事当作密谋的完整实录。
\end{sourcenote}

北汉求援于辽也不该被轻率地写成一方完全失去主动性。刘崇和河东集团需要面对后周的军事压力，辽则有借太原影响中原北部的战略利益；联盟给双方带来可用的资源，也给双方带来相互牵制。对太原附近的城镇而言，联盟意味着驻军、道路与供给可能重新被安排；对辽而言，援助北汉并不等于能直接管理河东每一处地方。正是在这种不完全控制中，北汉得以存续，后周也无法把北方问题当作一次建国后即可清除的余波。

\subsection{高平之后：一场战役获得的不是永久安全}

954年，高平成为后周、北汉与辽竞争的会合点，\eventref{LT-954-111}{高平之战（954）}。新即位的柴荣必须面对一个非常实际的局面：若北汉与辽的压力穿过河东南下，后周在开封的立足会立刻受考验；若禁军中的将领观望，刚建立的朝廷就难以把军令延伸到前线。高平的胜利因此为后周赢得了行动余地，但这份余地的内容不是“北方从此安定”，而是让朝廷有可能重新安排军队、奖惩和边防资源。

战场叙事最容易把复杂的过程压成几个勇将和一次临阵转折。《通鉴》和人物传记确实留下了有关退却、督战和胜败的鲜明片段，其他史书对辽军投入和战术过程的描写又有差异。兵数、阵形和伤亡缺乏可以一一核实的共同底本，不能为了制造壮阔场面而写成整齐数字。更可靠的读法是注意高平所在的北方道路：军队要在关隘、河谷与城镇之间移动，马匹和士卒要得到补给，胜者战后还要把驻守、巡防和奖惩落在可执行的制度上。

柴荣对后周军队的整顿，因而既有即时的军事目的，也有财政和社会的成本。强化军纪可以减少临战瓦解的风险，却需要一套能支付军饷、补充装备和处理违令者的中枢；把兵力集中于北方，可能又会压缩其他地区的守备和地方的余粮。史书常把改革写成君主的果断，实际的效果则要经过将领、军吏、州县和供应者共同实现。没有这些中介，命令只能停留在都城或军营。

对北汉而言，高平失利没有使太原从地图上消失。刘崇政权仍可依托河东地形、城镇和对辽关系维持抵抗；对辽而言，一次战场挫折也不等于放弃南方通道。后周必须继续在北方投入注意力，这正是柴荣后来能够转向淮南时仍须计算的约束。战役改变了各方下一步的选择，不会替各方解决粮道、联盟和继承的长期问题。

\subsection{寿州、淮河与长江：南征把两种国家能力拉到同一条水路上}

956年后周军攻入淮南，\eventref{LT-956-113}{后周攻入淮南（956）}。从开封看去，南征似乎是高平后军力增长的自然延续；沿着淮河行军，才会发现它是对另一种国家能力的检验。北方军队需要把粮食、命令、渡河器具和增援送进水网密布的地区，不能仅凭此前在河东的经验行事。南唐则要依靠寿州、濠州等城防、水道和当地供给拖慢对手，同时设法让江宁的决策能够传到前线。双方的优势都不是抽象的“强”或“富”，而要在船只、堤岸、渡口、仓储和守军的协作中才能出现。

寿州之类的城池所以反复进入史书，不只是因为它们被攻守，更因为它们把淮河两岸的路线收束到可争夺的节点。围城的一方必须保证后方粮道未被切断，守城的一方则要衡量粮食、援军和突围的可能；城外的居民、船户和附近乡里也会面对新的征发、运输和避难压力。两《五代史》和《资治通鉴》能够较清楚地勾勒战役进程，但对于淮南家庭实际承担了多少劳役、多少人迁离或多少田地荒废，保存的材料远不连续。叙事可以指出战争必然会触及这些生活条件，却不能擅自替他们填上统一的数字和感受。

南唐的江北防线并非单纯一道向北的墙。它同时连接着江淮的市场、盐粮运输、州城官署和长江方向的退路。后周军若取得某些节点，南唐失去的不只是地图上的地名，而是使北部资源与江宁中心相互流动的条件。反过来，后周越向南推进，自己的补给线也越长，越依赖新占州县能否提供渡运、驻军和信息。战争把两个政权的行政能力放在同一片湿润、易变的空间中比较，而不是让某一方以单一优势压倒另一方。

957年，南唐向后周称臣并割让江北诸州，\eventref{LT-957-114}{南唐割江北（957）}。外交文书可以给这轮战争一个收束，接收却仍在此后进行。后周必须决定哪些旧官可以留用、何处设防、税粮怎样转输；南唐也要重估失去江北后的边防、财政和政治信誉。对原在南唐统辖下的州县而言，最直接的变化未必首先是“我是何国之民”，而可能是新来的军队住在哪里、谁征粮、渡口向谁纳税、旧契约和官印是否还有效。称臣的语汇属于朝廷之间的关系，不能被误读为一份地方认同的总表。

这场战争也改变了吴越等邻近政权观察中原与江南的方式。杭州的统治者需要考虑长江下游和海路的安全，商人与使节要判断哪些路线仍可通行，南唐则不能再把北部缓冲地带视为理所当然。吴越并未因后周南征而消失于场景之外；恰恰相反，区域力量的重新排序使它在外交、港口和沿海防务上有新的判断。多政权的历史从不只发生在交战双方，旁观者也要为道路、贸易和册封关系的变化付出选择的成本。

\subsection{幼主、北伐与陈桥：960年结束的是后周，不是并行世界}

959年柴荣去世，幼主继位，\eventanchor{LT-959-117}{周世宗去世与后周幼主继位（959）}。前数年积累的军队整顿、北方防务和淮南接收尚未变成一种不依赖具体统合者的自动秩序。开封朝廷要在辅政大臣、禁军将领和各地军政之间维持平衡；北方仍有北汉与辽，南方则有南唐、吴越、南汉、后蜀等各自的局面。幼主并不必然导致政权覆亡，但继承把原先能够暂时压住的军队归属和信息不对称重新暴露出来。

陈桥兵变发生在这样的条件下。960年赵匡胤被将士拥立、进入开封受禅建立宋，\eventref{LT-960-118}{陈桥与宋代建立（960）}。后世最熟悉的是黄袍加身的画面；这一画面来自宋代建国后反复整理的叙述，不能当作我们能够旁观的现场。更可把握的是军队因北方警报而集结、禁军主帅拥有关键位置、后周幼主朝廷难以完全控制这一过程，以及赵匡胤最后取得开封中枢。兵变能够转成受禅，正因为它不只发生在军营，还需要都城城防、官僚文书与旧有行政网络允许权力交接不致立刻陷入全面冲突。

宋的建立并没有在同一天抵达所有区域。太原的北汉仍然存在，南唐仍以江宁为中心，吴越、南汉、后蜀及其他地方政权仍要处理自己的军队、港口、税源和外部关系。对这些政权而言，陈桥首先是北方中枢换了一个可以谈判或防备的对象，而不是自身历史的句号。对开封之外的商人、僧侣、船户、地方官和农户而言，变化会沿着命令、征发、道路和市场逐步传来，其速度不必同正史的改朝日期一致。

五代十国在960年留下的，因而不仅是下一王朝的征服目标，还有一套已经形成的区域现实：燕云和河东的北方压力，淮河与长江之间的接收难题，江南的水路财政，岭南与交州的海河联系，福建山海网络，以及成都、江陵、潭州、杭州等城市各自的中介位置。宋初的统一将要面对这些现实，而不能把它们从头创造出来。把本卷停在陈桥，是为了让读者看清一个新中枢出现的时刻；不把这一刻写成万事归一，才是对五代十国并行年序最基本的尊重。

\subsection{杭州的堤岸与册封文书：吴越不在中原战争之外，也不由中原战争决定}

907年钱镠接受后梁所授吴越王号，\eventref{LT-907-085}{吴越受封（907）}。一纸册封把杭州同开封新立的后梁连接起来，但杭州的政治位置并不从属于这段文辞的单一方向。两浙的水网、钱塘江口和沿海航路，使这里既要面对内陆的军政变化，也要管理海潮、港埠、粮货和沿岸安全。接受王号可以让吴越与北方政权建立一条可供使节、任命和贸易使用的名义通道；它不能替代地方官、军队、船户和市镇在日常中实际维持的秩序。

杭州不是一座只在册封时才出现的城市。江潮和河流决定堤岸、渡口与航行的条件，城市与腹地之间的粮食、木材、盐货和人员往来，也要经由具体的水陆节点。地方政权若要在这里长久存在，便不能只把资源用于宫廷礼仪或外部战争；它还须让运输可用、城防有人承担、市场有可以预期的规则。材料没有留下完整的年度收支表，不能把吴越的“经营”写成每一项工程都由中央精确规划；但城市遗存、钱币、碑刻及后出的国史线索，足以提示我们：水利、港口与地方行政不是背景，而是政权能够同外界议价的条件。

吴越的选择也不能被浪漫化为一种天然的“偏安”。北方改朝会影响册封语言和陆路往来，江淮局势会改变杭州与扬州、江宁之间的风险，沿海交换又会把本地政策同更远的港口相连。钱镠及其继承者需要判断何时维持旧有名义、何时调整对邻国的关系；地方社会则要在这些调整中承担防务、运输和征收的具体后果。吴越能够保有相对长的延续性，不等于其内部没有压力，而是说明它把城市、水网和外交关系维持成了一种可以反复调节的区域能力。

《吴越备史》及相关传记保存了王室与朝廷往来的丰富材料，却多在后来的政治记忆中成形；中原正史又习惯以册封和朝贡观察吴越。两类材料都不宜被当作杭州所有人的声音。它们能让我们看见政治中心如何说明自己的位置，却难以逐村说明税役如何落下、沿海居民怎样看待王号。把材料的边界保留在这里，并不是缩小吴越的历史，而是防止一份朝廷文书把一整片水乡压成无声的背景。

\subsection{江陵的码头：荆南以中介位置而不是疆域大小进入年序}

江陵位于长江中游的要冲。后唐在924年册封高季兴为南平王，\eventref{LT-924-093}{高季兴受封南平王（924）}。对北方朝廷来说，这一安排可以避免立刻为控制江陵而投入一场代价高昂的战争；对高季兴来说，王号为本地军政集团提供了一种可以同邻国沟通的名义，却不要求他把城内的仓储、船只和兵员完全交给后唐。册封因而不是中央向边缘单向施予的静态事实，而是双方在交通节点上暂时达成的分工。

长江在此处把不同方向接在一起。向东可以通往江淮水路，向西要考虑峡江与蜀地，向北又有荆襄陆路和通向中原的路线。江陵的价值不只在城墙以内，而在于船只、渡头、粮食和消息是否能在这些方向之间被调度。小政权的空间往往比地图上的国界更具弹性：它也许不能广泛占有土地，却能影响谁可以通过、谁能补给、谁需要协商。高季兴及其后继者的困难同样来自这一点。通道一旦因战争、封锁或邻国关系变化而受阻，作为中介所得到的收入和安全就会同时受压。

从江陵居民的角度看，所谓“依附”或“独立”不能替代更具体的问题。哪个使节可以入城，哪支军队要过江，谁征收仓场与渡口的费用，城防需要多少劳役，都会改变城市生活。现有史书更善于记录高季兴同后唐、后晋或南唐之间的往来，较少保存码头工人、船户和乡村供给者的自述。我们不应假设所有人都因中介地位获益；但也不该把江陵写成被大国随意穿越的空地。它的政治作用恰恰来自有人能够在这座城中组织通行、供给与防卫。

荆南的存在使五代十国的时间不再只由“谁占开封”来分段。后唐、后晋、后汉、后周的年号在北方更替时，江陵必须一次次判断新的中枢是否仍值得保持关系；南唐、楚、吴越和蜀地的变化又会让长江上的选择重新计算。对小政权来说，持续生存不是远离所有冲突，而是把不能避免的通道压力转化为可以谈判的地位。这一能力有其成本，也有其脆弱处，正因如此，荆南值得在五代年序中拥有自己的场景。

\subsection{潭州与湖南水系：楚亡之后，南唐也没有得到一块可以直接调用的腹地}

楚国以潭州为中心，连接湘江、洞庭湖及通向岭南、江淮的水陆路线。它的政治资源来自军镇、地方精英、农产与水上运输的结合，而不是从开封年表自然延伸出来的一条支线。马氏统治下的湖南在战争时代能够组织区域秩序，正因为潭州并非孤城：粮食、木材、船只、盐货和人员可以沿水系来去，地方军政也能借此形成自己的重心。可这种联系并不总是优势。水路方便调运，也使要道成为争夺、征收和封锁的对象。

951年前后楚国内部的继承和军政矛盾加深，南唐在952年介入湖南，\eventref{LT-952-SOUTHERN-TANG-CHU}{南唐介入湖南（952）}。从江宁看来，这似乎是把影响力推入一片有河流相连的地区；从潭州及其周围看，却是一项需要重新处理地方军队、仓储与水路的接收。南唐的军队可以沿着某些通道抵达关键城市，却仍需知道哪一段河道适宜船运，哪一处旧部可以安置，哪些地方关系会因新的任命而反弹。楚的政权中心消失，并不意味着湖南马上变成一块同江宁协调一致的资源库。

这件事同945年入闽形成鲜明对照。福建的难处在于山岭与港口并存，湖南的难处则在于江湖水系把城市、乡里和军事路线连得很紧，却也让控制者必须持续掌握船运和节点。两地都让南唐看到扩张的边界：军队可以利用对手内争进入，但新政权能否把占领转成稳定的税源和守备，要由地方环境和人际关系决定。用同一句“南唐兼并”概括两件事，会遮住建州、福州、潭州和湘江各自不同的政治地理。

南唐对湖南的影响后来又受到中原、淮南战争和内部资源分配的限制。一个政权同时试图管理江淮、福建与湖南，就必须让船队、军队、官员和财政在很长的距离中保持联系；每一处新得地区都可能要求额外的安抚和给养。史料很少让我们精确计算这种成本，却反复显示了一个基本事实：多政权时代的“扩张”并不是把地图着色，而是把已有的能力投入一个对自己并不完全熟悉的地方，并承受因此产生的新的不确定。

\subsection{成都再建国：后蜀的稳定首先是一种山地与平原之间的日常工作}

934年孟知祥在成都建后蜀，\eventref{LT-934-098}{后蜀建立（934）}。前蜀覆亡不到十年，蜀地又出现新的政权中心，这种紧凑的年序很容易诱使读者把成都想成可以不断被不同王朝随手取得的舞台。事实上，前蜀、后唐和后蜀所面对的成都平原、山口和峡江并没有消失；每一方都必须同这些条件重新建立联系。孟知祥能够在蜀地取得位置，不只因为中央权力出现缝隙，也因为地方军政、道路和资源已经形成了不完全由洛阳或开封控制的组合。

成都平原的农业与城市供给给政权提供基础，周围山地却使向外扩张、接受中央命令或应付外来军队都要经过有限通道。山道能够保护盆地，也会使外部物资、使者和增援难以及时进入；峡江可把蜀地接到长江网络，也可能在局势紧张时变成昂贵而危险的路线。后蜀的统治者要维持的不只是宫廷中的名号，还包括城内外的粮食转运、军队驻守、同地方精英的关系和对山口的防护。没有这些日常工作，“蜀中富庶”便只是后人的空泛印象。

后蜀与中原的关系也不应被设想成彻底隔绝。使节、商货、僧侣、逃亡者和消息仍可能沿道路与水路流动，北方政局会影响蜀地对边防与外交的判断。与此同时，成都的选择还会影响江陵、荆襄和长江上游的力量平衡。后蜀并非只是在等待960年以后的统一战争，而是在本卷所涵盖的每一年中经营自身的防务和社会关系。材料的局限使我们不能把王室叙事扩展成全蜀百姓的共同经验；但将成都放回平原、山道和峡江之间，已经足以改变“十国只是中原乱世余波”的误读。

把这些场景并置，五代十国才显出它本来的尺度。汴州的仓场、太原的关隘、杭州的江潮、江陵的码头、潭州的江湖、成都的山口、广州外海与白藤江河口，不是为一条中原帝王年表添上的地名。它们各自决定了军队能走多远，粮食能在哪里停留，命令会被谁接住，外来的王号和新旧国号又会在何处遇到抵抗、协商或沉默。不同政权有不同的资源，也有不同的资料保存条件；让它们在同一年代并列，不是为了制造一张热闹的名单，而是为了重新看见政治选择总要落在道路、城市和实际生活上。

这也是阅读五代十国时应有的一种节奏。读到后唐入汴，不要立刻跳到宋的建立，而应停在汴州的官署和仓场，追问接收怎样完成；读到石敬瑭求援，应回到太原、燕云和契丹南下的道路，追问短期同盟如何改变每一方的防务；读到南唐进入建州或潭州，应沿着山路、河港与旧军镇观察新朝的命令能走到哪里；读到南汉军在白藤江受挫，应记住河口的潮汐与地方组织能把远征舰队挡在政治控制之外。如此，后周的高平、淮南战争和陈桥受禅也不再是通向统一的几枚台阶，而是不同政权在有限资源中连续作出的选择。史书保存的常是皇帝、将领与使节的名字，叙事却应让读者同时看见支撑或限制这些名字的船、粮、城、路和尚未留下姓名的人。

\input{chapters/five-dynasties-ten-kingdoms/final-depth-wave}
