\section{燕：北方边缘国家的复仇与短暂胜利}

燕的都城蓟在中原诸侯的北面，向南要经过易水、河间和一连串城邑才接入列国争衡的道路，向北又须应对边地人群与漫长的守备线。这样的地理并不注定燕国弱小，却使它很难像齐、魏那样凭近处的富庶和交通即时调兵。它更容易在邻国失序时受人摆布，也更需要把一次屈辱留在朝廷与军队的记忆里，慢慢换成可征发的粮食、可依赖的将领和可用的盟友。

\begin{event}{公元前317年}{子之之乱撕开燕国的门户}{可靠纪年}{燕}\eventanchor{WQ-0317-YAN}{战国·子之之乱}
燕王哙把国政移交给相国子之，王室、相国与太子一系的权力因而互相重叠。传世史书对授受名目和交战细节的叙法不尽相同，但内乱使燕的军政秩序失灵，是各家材料可以相互印证的主线。对远在临淄的齐宣王而言，这既像一块突然露出的北方空隙，也是一场可以借“救乱”或“伐乱”取得声望和土地的机会；对燕地城邑而言，则意味着外军将沿着内战已经破损的道路进入。
\end{event}

\begin{event}{公元前314年}{齐军入燕，复仇的记忆开始累积}{可靠纪年}{燕}\eventref{WQ-0314-QI-YAN}{战国·齐伐燕}
齐军果然北上，迅速控制燕地的一部分城邑。可是，军队能穿过内战的裂口，并不等于能替代原有的统治：燕人反抗，列国也警惕齐的扩张，齐军终于撤出。这个结局在《孟子》中已被置于齐是否应当取燕的政治争论中；《史记·燕召公世家》则把它纳入燕国由乱而复的长线。两种文本的目的不同，却都提醒我们，前314年的要点不仅是齐军一度获胜，而是一次干预留下了难以消散的破坏、猜忌和国耻。

后来即位的昭王接手的正是这样的国家。他不能只许诺复仇：北方的城防、田赋和征发必须重新接续，受损的宗室与旧臣也须重新安置，才可能让一支远征军离开燕境。齐的撤军给了燕复国的空间，齐所留下的记忆则给了昭王动员的语言；前者是使能条件，后者是政治资源。
\end{event}

\begin{event}{公元前312年至前279年间}{燕昭王重建国家并延揽乐毅}{王年可靠，细节多为后叙}{燕}\eventanchor{WQ-YAN-ZHAO}{战国·燕昭王蓄力}
昭王在位的年月很长，足以把临时的危机处置变成较持久的国力准备。现存材料让我们看见的，是一个逐渐把赵、秦、韩、魏等国的关系纳入计算的燕廷，也是乐毅进入其军政核心的过程。乐毅出身的中山背景、他与赵国的关联，以及燕廷如何取得其信任，显示人才并不是被一座“黄金台”召来便自动归国；将领的选择同样取决于宗族网络、爵禄、君主信用和一国能否供给军队。

《史记·燕召公世家》《乐毅列传》与《战国策》极爱铺陈昭王卑身求士的场景。它们保存了燕必须以求贤和雪耻塑造新政治的事实，却多为后出的叙事，不足以逐句复原昭王与郭隗、乐毅的对答。较稳妥的理解是：燕在此期完成了足以参加大联盟的外交和军事准备；它没有因而摆脱边缘位置，只是学会在列国关系最有利的时刻使用它。
\end{event}

\begin{event}{公元前284年}{乐毅统率五国军，齐国防线崩解}{可靠纪年}{济西、临淄及齐地}\eventref{WQ-0284-QI}{战国·燕破齐}
机会出现在齐闵王已同邻国关系紧张之时。燕居盟主位置，乐毅统率燕、赵、秦、韩、魏五国之军向齐推进；《史记·乐毅列传》所记济西之战，是齐军主力瓦解的转折。盟军本各有盘算，未必愿把兵力长期留在齐地，但它们共同造成了齐在外交上难以求援、在军事上不得不分头应对的局面。昭王多年准备固然重要，五国同时愿意压向齐国，才是这场远征得以发动的直接条件。

盟军后来多已撤回，乐毅率燕军继续深入。临淄失守，齐闵王出奔，齐地一时只余莒、即墨等少数据点仍在抵抗；传世叙事又称乐毅下齐七十余城，置为燕郡县。城数、设郡的具体范围和各地降附的速度，仍须同《史记》偏重名将功业的写法相互校读，但占领的广度并无疑问。燕军把前314年的屈辱倒转为胜利，却也从越过齐境的那一刻起，面对一个与攻城完全不同的问题：怎样让新降的城邑缴纳、服从，并在原有齐人社会中维持命令。
\end{event}

\begin{event}{约公元前279年至前278年}{惠王易将，田单收复齐地}{年代细节有争议}{齐与燕}\eventref{WQ-0279-TIANDAN}{战国·田单复齐}
昭王去世后，燕惠王继位。乐毅仍在远方的占领区，君臣之间的信任却不能由前一位君主自动继承。《史记·田单列传》叙述田单利用燕廷对乐毅的猜疑施行反间，惠王遂以骑劫代将，乐毅出奔赵国。反间具体怎样传达、惠王何时下定决心，难以从后出的叙事中逐日坐实；但易将与乐毅离燕、齐军转守为攻之间的先后关联，是理解局势逆转不可略去的人事转折。

即墨的守军和齐地居民由田单组织起来，逐城驱逐燕军，复国过程遂同\eventref{WQ-0279-TIANDAN}{战国·田单复齐}连在一起。火牛出击是后世最熟悉的画面，未必能承载漫长收复战争的全部细节；它至少说明叙事者把地方动员、夜袭和燕军军心的松动集中到了一个强烈的场景中。真正决定燕国败退的，是占领区本就脆弱的服从关系又遭后方易将切断：军队曾能攻入齐腹地，却没有建成能越过君臣猜忌、吸纳齐地社会的治理网络。
\end{event}

\begin{sourcenote}[乐毅书信与燕国故事]
《史记·乐毅列传》所载《报燕惠王书》以乐毅自述功业、解释去燕的理由，极能把昭王、惠王与乐毅之间的断裂写得悲壮；正因如此，它不能直接充作前线往来的一封原件。该文的真实性长期受质疑，可能经过后世拟托或改写；关于其文体、语汇及传抄位置的讨论，至今也没有使问题完全终结。它适合被当作“后人怎样理解乐毅与燕惠王决裂”的史学文本，与《史记》叙事和《战国策》的说辞互相参照，而不宜据此补足当事人未留下的内心和对话。
\end{sourcenote}

燕的这一次大胜没有使北方格局从此改写。齐虽恢复，元气和主动权已不同于战前；燕则失去最能经营齐地的将领，复仇所换来的疆土几乎尽数归还。两国各自留下的，不是一则“强者必败”或“奇计必胜”的寓言，而是联盟、占领与继承三种压力在同一场战争中先后显形的经验。

\begin{event}{公元前226年}{秦破蓟，燕廷退守辽东}{可靠纪年}{蓟与辽东}\eventanchor{QIN-0226-YAN}{秦·破蓟}
到秦展开统一战争时，燕再也没有昭王时代可以联结五国的余地。刺秦失败后的具体交涉与责任归属，主要见于戏剧性很强的传世叙事；可以较确定地说，秦军东进，王翦于前226年攻下蓟，燕王喜与太子丹退走辽东。《史记·秦始皇本纪》《燕召公世家》把这次失都记作燕国覆亡的决定性一步：都城、粮道和朝廷一并失去，残余政权只能依靠辽东的距离延缓结局。
\end{event}

\begin{event}{公元前222年}{秦军灭燕辽东残余}{可靠纪年}{辽东及燕地}\eventanchor{QIN-0222-YAN}{秦·灭燕}
数年后，王贲军至辽东，俘获燕王喜，燕国至此退出列国。前226年失蓟与前222年灭其残余相隔数年，不应被压成一次瞬间的吞并；但两件事都已属于秦以连续进军、交通控制和各个击破完成统一的战争节奏。对燕而言，从受齐干预、借联盟报复，到在更强大的秦军面前退至辽东，正显示一个边缘国家可以凭长期积累取得惊人的一击，却仍难以逃脱更大规模国家竞争的最后收束。
\end{event}

\input{figures/warring-qin/yan-qi}

\begin{turningpoint}[制度得失：复仇能集中资源，不能代替治理]
昭王把国耻、人材和对外联盟接在一起，使燕一度获得超出自身常态的动员能力；乐毅的远征也说明，边缘国家并非只能被动挨打。可是，五国联盟只提供了破齐的窗口，不能替燕解决齐地城邑的税赋、服从与政治认同；惠王易将更暴露出占领事业对个人信用的依赖。燕的败退并非只因乐毅离去，而是远征规模超过了它能够稳定整合的制度容量。到秦军东来时，这个问题又以更严酷的形式出现：没有足以长期协调列国、守住都城与辽东通路的国家网络，昔日的复仇胜利终究不能成为抵御统一战争的屏障。
\end{turningpoint}
