\section{周王室：名分还在，资源已经不在}

镐京的火焰熄灭后，王室没有消失，只是离开了它原先能够征发、赏赐和守卫的腹地。前770年，平王迁入洛邑，开始了\eventref{SA-0770-EAST}{东迁}。洛水与伊水之间仍有旧都应有的宗庙、朝廷和道路，来朝的人仍可看见周王的席位；可是护送、城守以及近畿的粮食和兵员，已不能只凭一道王命取得。东迁不是把西周完整地搬到东方，而是在一次继承危机和边防崩解之后，为“周”保住一处可以继续行礼、发命的中心。

这份中心性很难用疆土大小衡量。王室仍能册命，仍能使婚姻、朝聘、会盟和丧祭带上可被各国理解的次序。诸侯争执名位时，周的承认是一种能被旁观者看懂的凭据；新取得的地位，也常愿意放进周的礼制语言里表达。铜器铭文所见的王命、赏赐与受命者的记述，和传世文献中频繁出现的朝聘、赐命，并不等于东周还有西周式的动员能力，却说明这套名分并未立刻断裂。它像一枚仍在流通的旧印：印色已淡，持印者却不能假装它从未存在。

困难正在于，能维持这枚印的人越来越少。郑国靠近洛邑，郑庄公又兼有王室卿士的地位；这种近畿位置本可成为王室的臂膀，却也使郑有条件把自己的封国资源带进朝廷。质子、田地与供给等纠纷累积后，周桓王亲率王师讨郑，前707年在\eventref{SA-0707-XUGE}{繻葛之战}失利。战场留在中原的道路与河网之间，败绩却传得更远：王可以出兵，并不表示诸侯必然服从；王师的名义，也不能替代可持续的兵源、粮食和盟友。

《春秋》桓公五年只以“王师败绩于繻葛”记下结果，笔墨近乎冷峻。《左传》将它铺展为周郑之间长期失和，并写到桓王受伤、郑军止追等情节；《史记·郑世家》又把这场冲突纳进郑庄公的国政叙事。经文足以让我们确认王师的败绩，后出的叙事则使人看见礼、军令和人物姿态如何被安排成一段可传诵的历史。因此，不能把其中的每一处战术细节当作现场记录；但王室不得不与近畿强国争夺资源和服从，正是不同材料共同显出的处境。

繻葛之后，周王并未失去天下的称号，也没有哪一家诸侯能够顺势宣布取代周。齐、晋等大国组织会盟、处置诸侯纷争或抵御边患时，反而更需要“尊王”的说法。它为结盟者提供了高于一国私利的旗号，使不同规模的国家可以暂时被编进同一套秩序；同时，它也让领头者以奉王为名取得发言权、调动盟友，并把本国的安全与扩张包装为公共事务。王室的权威于是成为可以被使用的政治资源，而每一次由诸侯代为维持秩序，又使王室更难恢复独立的军政基础。

春秋后期，这种分离更加清楚。王畿的礼仪和谱系仍使周具有不可轻易废弃的象征位置，诸侯的国力却取决于本国的田土、家族、赋役、城邑和军队。有人受王命以稳固新位置，有人援引王室以压低对手的名分；这些行动并非全是虚饰，因为共同语言确实能降低结盟与交涉的成本。只是语言所能约束的范围，终于受制于谁能守城、集粮、出兵。周在春秋没有坠成一片无声的废墟，而是以礼制和合法性的残余，参与了诸侯竞争；也正因诸侯不断借用它，才在借用中一点点耗薄了它。

\begin{sourcenote}[东迁与王权残余：材料所能证明的范围]
平王东迁与繻葛败绩有可相互参照的编年骨架，《春秋》《左传》《史记·周本纪》《史记·郑世家》以及《竹书纪年》的相关记载构成叙述的主要来源。它们的成书时代、写法和关切并不相同：尤其《左传》擅长把政治冲突写成礼义选择，《史记》则从汉代回望周室兴衰。现代研究讨论东周王畿的资源、郑的卿士地位和礼制网络时，可帮助解释王权何以仍被争取，却不能把后世制度模型直接安放进每一次朝聘与会盟。
\end{sourcenote}

\begin{turningpoint}[制度得失：名分的剩余价值]
周王室失去直接军力，却保留一套任何大国都愿意借用的合法性语言。它让天下没有立刻碎成互不相干的国家，也使会盟和外交仍有共同的仪式尺度；代价是名分与实力长期分离。诸侯一面尊王，一面扩张本国的征发和军政能力，王室每一次获得援助，也往往以对援助者更深的依赖为代价。
\end{turningpoint}

\input{figures/spring-autumn/xuge}
