\section{综合：边疆、财政与地方军权如何互相塑造}

汉的边疆从不是统一的外缘。河西要绿洲、关塞和水源；北边涉及牧地、互市、降附部众与骑兵机动；岭南有海路、河网和山地；羌地的道路、屯田和地方部众又有另一种成本。把它们统称为“边患”会掩盖行动者的差异，也会把“匈奴”“羌”“鲜卑”等行政或战争分类误读为内部一致的社会实体。

远征和经营边地把财政问题推到中枢。五铢、盐铁、均输、平准和转运，让朝廷更能比较、征集和移动资源；它们同时依赖矿料、工匠、商人、吏员和运输线。钱范、窖藏与简牍可以证明局部生产、流通或边塞文书，不能换算帝国市场总额；《食货志》和《盐铁论》记录政策语言与争论，也不是完整的全国账目或逐字会议录。

西汉轮台诏、盐铁会议、赵充国议羌，东汉羌乱、鲜卑关系和凉并流民，反复提出同一难题：一条边线能否由远方中枢以可承受的价格维持。短期的出兵、赏赐、迁徙或屯田可以接通一段道路，却可能加重另一处的供给与安置。所谓“平定”的斩获数、范围和持久性，在胜方叙事中尤须谨慎。

汉末地方军权并不是边政以外的故事。长期军费、流民安置和招募，使州郡和边将拥有军政经验与人际网络；黄巾与凉州动乱又让朝廷更依赖这些网络。曹操的屯田说明竞争者必须把皇帝名义、官吏、粮仓和士兵重新接合；它不说明一项制度无阻覆盖北方。地方化的关键不是机构消失，而是同一批接口开始服务于彼此竞争的中心。

\begin{sourcenote}[边地材料的尺度]
《汉书·匈奴传》《西域传》《西羌传》及《后汉书》相关列传和帝纪，最擅长保存朝廷如何命名对手、奖惩将领和宣布结果。居延、肩水金关、悬泉置文书可校正具体关塞的行政细节；考古与地方材料可补空间条件。没有一种材料足以连续记录各部众的内部选择、所有边民的迁徙或完整军费，故本节不以单一族名、战报数字或一处文书概括整片边地。
\end{sourcenote}

\subsection{账本增补的编年桥}
这些首次出现的锚点以账本的纪年、行动者与史料限度串联；它们只承载可核的桥接，不把简略记载延伸为未经证实的场景。

\noindent 礼乐志：建始元年，西汉与边地、地方社会面对同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件；\eventanchor{WH-DENSE-0291}{天地并况，惟予有慕，爰熙紫坛，思求厥路}，其后作为跨材料核验的编年节点保留。记事依据《汉书》·礼乐志；传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent 食货志：武帝末年的西汉与边地、地方社会发生\eventanchor{WH-DENSE-0292}{武帝末年，悔征伐之事，乃封丞相为富民侯}。同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件构成其条件，作为跨材料核验的编年节点保留随之进入后续年序。《汉书》·食货志提供这一线索，但传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent 在郊祀志：始皇封禅之后十二年，\eventanchor{WH-DENSE-0293}{及秦并天下，令祠官所常奉天地、名山、大川、鬼神可得而序也}把西汉与边地、地方社会置于同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件与作为跨材料核验的编年节点保留之间。可据《汉书》·郊祀志追踪其大体经过；传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent 西汉与边地、地方社会在郊祀志：平帝元始五年的\eventanchor{WH-DENSE-0294}{是以周公郊祀后稷以配天，宗祀文王于明堂以配上帝}，并非孤立一事：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，且作为跨材料核验的编年节点保留。材料见《汉书》·郊祀志；传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent \eventanchor{WH-DENSE-0295}{始楚贤臣屈原被谗放流，作《离骚》诸赋以自伤悼}发生于地理志：寿春，行动者为西汉与边地、地方社会。它回应同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，并把作为跨材料核验的编年节点保留留给随后的人群和官署。《汉书》·地理志可作核验，惟传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent 从同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件出发，西汉与边地、地方社会于礼乐志：建始元年出现\eventanchor{WH-DENSE-0296}{恭承禋祀，緼豫为纷，黼绣周张，承神至尊}；作为跨材料核验的编年节点保留。这里采用《汉书》·礼乐志的记载范围，不越过传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent 食货志：武帝末年，西汉与边地、地方社会的\eventanchor{WH-DENSE-0297}{率十二夫为田一井一屋，故亩五顷，用耦犁，二牛三人，一岁之收常过缦田亩一斛以上，善者倍之}使同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件转为可见的行动，作为跨材料核验的编年节点保留。其依据为《汉书》·食货志，传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent \eventanchor{WH-DENSE-0298}{于是自崤以东，名山五，大川祠二}这一郊祀志：始皇封禅之后十二年的节点，关联西汉与边地、地方社会、同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件和作为跨材料核验的编年节点保留。《汉书》·郊祀志记录了它的基本轮廓；传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent 西汉与边地、地方社会在郊祀志：平帝元始五年处理同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件时，出现\eventanchor{WH-DENSE-0299}{日冬至祠泰一，夏至祠地祇，皆并祠五帝，而共一牲，上亲郊拜}；作为跨材料核验的编年节点保留。可核材料为《汉书》·郊祀志，且传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent 地理志：寿春的\eventanchor{WH-DENSE-0300}{而吴有严助、硃买臣，贵显汉朝，文辞并发，故世传《楚辞》}，让西汉与边地、地方社会的同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件在具体事务中显形；作为跨材料核验的编年节点保留。《汉书》·地理志所能支持的范围仍受传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验限制。
\par

\noindent 对西汉与边地、地方社会而言，\eventanchor{WH-DENSE-0301}{发梁扬羽申以商，造兹新音永久长}发生在礼乐志：建始元年：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，随后作为跨材料核验的编年节点保留。参看《汉书》·礼乐志；传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent 同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件之下，西汉与边地、地方社会于食货志：武帝末年经历\eventanchor{WH-DENSE-0302}{过使教田太常、三辅，大农置工巧奴与从事，为作田器}，并面对作为跨材料核验的编年节点保留。此处依《汉书》·食货志，传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent 郊祀志：始皇封禅之后十二年，西汉与边地、地方社会面对同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件；\eventanchor{WH-DENSE-0303}{春以脯酒为岁祷，因泮冻；秋涸冻；冬塞祷祠}，其后作为跨材料核验的编年节点保留。记事依据《汉书》·郊祀志；传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent 郊祀志：平帝元始五年的西汉与边地、地方社会发生\eventanchor{WH-DENSE-0304}{后平伏诛，乃不复自亲，而使有司行事}。同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件构成其条件，作为跨材料核验的编年节点保留随之进入后续年序。《汉书》·郊祀志提供这一线索，但传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent 在地理志：寿春，\eventanchor{WH-DENSE-0305}{豫章出黄金，然堇堇物之所有，取之不足以更费}把西汉与边地、地方社会置于同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件与作为跨材料核验的编年节点保留之间。可据《汉书》·地理志追踪其大体经过；传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent 西汉与边地、地方社会在礼乐志：建始元年的\eventanchor{WH-DENSE-0306}{天马徠，出泉水，虎脊两，化若鬼}，并非孤立一事：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，且作为跨材料核验的编年节点保留。材料见《汉书》·礼乐志；传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent \eventanchor{WH-DENSE-0307}{二千石遣令长、三老、力田及里父老善田者受田器，学耕种养苗状}发生于食货志：武帝末年，行动者为西汉与边地、地方社会。它回应同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，并把作为跨材料核验的编年节点保留留给随后的人群和官署。《汉书》·食货志可作核验，惟传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent 从同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件出发，西汉与边地、地方社会于郊祀志：始皇封禅之后十二年出现\eventanchor{WH-DENSE-0308}{霸、产、丰、涝、泾、渭、长水，皆不在大山、川数，以近咸阳，尽得比山川祠，而无诸加}；作为跨材料核验的编年节点保留。这里采用《汉书》·郊祀志的记载范围，不越过传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent 郊祀志：平帝元始五年，西汉与边地、地方社会的\eventanchor{WH-DENSE-0309}{’于是元鼎四年十一月甲子始立后土祠于汾阴}使同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件转为可见的行动，作为跨材料核验的编年节点保留。其依据为《汉书》·郊祀志，传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent \eventanchor{WH-DENSE-0310}{公稽海外有东鳀人，分为二十余国，以岁时来献见云}这一地理志：寿春的节点，关联西汉与边地、地方社会、同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件和作为跨材料核验的编年节点保留。《汉书》·地理志记录了它的基本轮廓；传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent 西汉与边地、地方社会在礼乐志：建始元年处理同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件时，出现\eventanchor{WH-DENSE-0311}{天马徠，执徐时，将摇举，谁与期？天马徠，开远门，竦予身，逝昆仑}；作为跨材料核验的编年节点保留。可核材料为《汉书》·礼乐志，且传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent 食货志：武帝末年的\eventanchor{WH-DENSE-0312}{民或苦少牛，亡以趋泽，故平都令光教过以人挽犁}，让西汉与边地、地方社会的同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件在具体事务中显形；作为跨材料核验的编年节点保留。《汉书》·食货志所能支持的范围仍受传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验限制。
\par

\noindent 对西汉与边地、地方社会而言，\eventanchor{WH-DENSE-0313}{汧、洛二渊，鸣泽，蒲山、岳壻山之属，为小山川，亦皆祷塞、泮、涸祠，礼不必同}发生在郊祀志：始皇封禅之后十二年：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，随后作为跨材料核验的编年节点保留。参看《汉书》·郊祀志；传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent 同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件之下，西汉与边地、地方社会于郊祀志：平帝元始五年经历\eventanchor{WH-DENSE-0314}{二岁一郊，与雍更祠，亦以高祖配，不岁事天，皆未应古制}，并面对作为跨材料核验的编年节点保留。此处依《汉书》·郊祀志，传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent 地理志：寿春，西汉与边地、地方社会面对同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件；\eventanchor{WH-DENSE-0315}{其君禹后，帝少康之庶子云，封于会稽，文身断发，以避蛟龙之害}，其后作为跨材料核验的编年节点保留。记事依据《汉书》·地理志；传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent 礼乐志：建始元年的西汉与边地、地方社会发生\eventanchor{WH-DENSE-0316}{天门开，詄荡荡，穆并聘，以临飨}。同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件构成其条件，作为跨材料核验的编年节点保留随之进入后续年序。《汉书》·礼乐志提供这一线索，但传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent 在食货志：武帝末年，\eventanchor{WH-DENSE-0317}{令命家田三辅公田，又教边郡及居延城}把西汉与边地、地方社会置于同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件与作为跨材料核验的编年节点保留之间。可据《汉书》·食货志追踪其大体经过；传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent 西汉与边地、地方社会在郊祀志：始皇封禅之后十二年的\eventanchor{WH-DENSE-0318}{于杜、毫有五杜主之祠、寿星祠；而雍、菅庙祠亦有杜主}，并非孤立一事：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，且作为跨材料核验的编年节点保留。材料见《汉书》·郊祀志；传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent \eventanchor{WH-DENSE-0319}{建始元年，徙甘泉泰畤、河东后土于长安南北郊}发生于郊祀志：平帝元始五年，行动者为西汉与边地、地方社会。它回应同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，并把作为跨材料核验的编年节点保留留给随后的人群和官署。《汉书》·郊祀志可作核验，惟传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent 从同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件出发，西汉与边地、地方社会于地理志：寿春出现\eventanchor{WH-DENSE-0320}{后二十世，至句践称王，与吴王阖庐战，败之隽李}；作为跨材料核验的编年节点保留。这里采用《汉书》·地理志的记载范围，不越过传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent 礼乐志：建始元年，西汉与边地、地方社会的\eventanchor{WH-DENSE-0321}{泛泛滇滇从高斿，殷勤此路胪所求}使同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件转为可见的行动，作为跨材料核验的编年节点保留。其依据为《汉书》·礼乐志，传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent \eventanchor{WH-DENSE-0322}{”又白增海租三倍，天子皆从其计}这一食货志：武帝末年的节点，关联西汉与边地、地方社会、同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件和作为跨材料核验的编年节点保留。《汉书》·食货志记录了它的基本轮廓；传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent 西汉与边地、地方社会在郊祀志：始皇封禅之后十二年处理同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件时，出现\eventanchor{WH-DENSE-0323}{故雍四畤，春以为岁祠祷，因泮冻，秋涸冻，冬赛祠，五月尝驹，及四中之月月祠，陈宝节来一祠}；作为跨材料核验的编年节点保留。可核材料为《汉书》·郊祀志，且传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent 郊祀志：平帝元始五年的\eventanchor{WH-DENSE-0324}{永始元年三月，以未有皇孙，复甘泉、河东祠}，让西汉与边地、地方社会的同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件在具体事务中显形；作为跨材料核验的编年节点保留。《汉书》·郊祀志所能支持的范围仍受传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验限制。
\par

\noindent 对西汉与边地、地方社会而言，\eventanchor{WH-DENSE-0325}{自合浦徐闻南入海，得大州，东西南北方千里，武帝元封元年略以为儋耳、珠厓郡}发生在地理志：寿春：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，随后作为跨材料核验的编年节点保留。参看《汉书》·地理志；传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent 同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件之下，西汉与边地、地方社会于礼乐志：建始元年经历\eventanchor{WH-DENSE-0326}{参侔开阖，爰推本纪，汾脽出鼎，皇祜元始}，并面对作为跨材料核验的编年节点保留。此处依《汉书》·礼乐志，传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent 食货志：武帝末年，西汉与边地、地方社会面对同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件；\eventanchor{WH-DENSE-0327}{御史大夫萧望之奏言：“故御史属徐宫家在东莱，言往年加海租，鱼不出}，其后作为跨材料核验的编年节点保留。记事依据《汉书》·食货志；传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent 郊祀志：始皇封禅之后十二年的西汉与边地、地方社会发生\eventanchor{WH-DENSE-0328}{秦以十月为岁首，故常以十月上宿郊见，通权火，拜于咸阳之旁，而衣上白，其用如经祠云}。同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件构成其条件，作为跨材料核验的编年节点保留随之进入后续年序。《汉书》·郊祀志提供这一线索，但传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent 在郊祀志：平帝元始五年，\eventanchor{WH-DENSE-0329}{建平三年，惧孝哀皇帝之疾未瘳，复甘泉、汾阴祠，竟复无福}把西汉与边地、地方社会置于同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件与作为跨材料核验的编年节点保留之间。可据《汉书》·郊祀志追踪其大体经过；传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent 西汉与边地、地方社会在地理志：寿春的\eventanchor{WH-DENSE-0330}{自初为郡县，吏卒中国人多侵陵之，故率数岁一反}，并非孤立一事：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，且作为跨材料核验的编年节点保留。材料见《汉书》·地理志；传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent \eventanchor{WH-DENSE-0331}{微感心攸通修名，周流常羊思所并}发生于礼乐志：建始元年，行动者为西汉与边地、地方社会。它回应同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，并把作为跨材料核验的编年节点保留留给随后的人群和官署。《汉书》·礼乐志可作核验，惟传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent 从同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件出发，西汉与边地、地方社会于食货志：武帝末年出现\eventanchor{WH-DENSE-0332}{长老皆言武帝时县官尝自渔，海鱼不出，后复予民，鱼乃出}；作为跨材料核验的编年节点保留。这里采用《汉书》·食货志的记载范围，不越过传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent 郊祀志：始皇封禅之后十二年，西汉与边地、地方社会的\eventanchor{WH-DENSE-0333}{西畤、畦畤，祠如其故，上不亲往}使同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件转为可见的行动，作为跨材料核验的编年节点保留。其依据为《汉书》·郊祀志，传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent \eventanchor{WH-DENSE-0334}{其旦，东乡再拜朝日；其夕，西乡再拜夕月}这一郊祀志：平帝元始五年的节点，关联西汉与边地、地方社会、同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件和作为跨材料核验的编年节点保留。《汉书》·郊祀志记录了它的基本轮廓；传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent 西汉与边地、地方社会在地理志：寿春处理同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件时，出现\eventanchor{WH-DENSE-0335}{其州广大，户口多，多异物，自武帝以来皆献见}；作为跨材料核验的编年节点保留。可核材料为《汉书》·地理志，且传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent 礼乐志：建始元年的\eventanchor{WH-DENSE-0336}{后皇嘉坛，立玄黄服，物发冀州，兆蒙祉福}，让西汉与边地、地方社会的同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件在具体事务中显形；作为跨材料核验的编年节点保留。《汉书》·礼乐志所能支持的范围仍受传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验限制。
\par

\noindent 对西汉与边地、地方社会而言，\eventanchor{WH-DENSE-0337}{今寿昌欲近籴漕关内之谷，筑仓治船，费值二万万余，有动众之功，恐生旱气，民被其灾}发生在食货志：武帝末年：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，随后作为跨材料核验的编年节点保留。参看《汉书》·食货志；传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent 同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件之下，西汉与边地、地方社会于郊祀志：始皇封禅之后十二年经历\eventanchor{WH-DENSE-0338}{诸此祠皆太祝党主，以岁时奉祠之}，并面对作为跨材料核验的编年节点保留。此处依《汉书》·郊祀志，传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent 郊祀志：平帝元始五年，西汉与边地、地方社会面对同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件；\eventanchor{WH-DENSE-0339}{然后孝弟之道备，而神祇嘉享，万福降辑}，其后作为跨材料核验的编年节点保留。记事依据《汉书》·郊祀志；传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent 地理志：寿春的西汉与边地、地方社会发生\eventanchor{WH-DENSE-0340}{有译长，属黄门，与应募者俱入海市明珠、璧流离、奇石异物，赍黄金，杂缯而往}。同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件构成其条件，作为跨材料核验的编年节点保留随之进入后续年序。《汉书》·地理志提供这一线索，但传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent 在礼乐志：建始元年，\eventanchor{WH-DENSE-0341}{神之出，排玉房，周流杂，拔兰堂}把西汉与边地、地方社会置于同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件与作为跨材料核验的编年节点保留之间。可据《汉书》·礼乐志追踪其大体经过；传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent 西汉与边地、地方社会在食货志：武帝末年的\eventanchor{WH-DENSE-0342}{元帝即位，天下大水，关东郡十一尤甚}，并非孤立一事：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，且作为跨材料核验的编年节点保留。材料见《汉书》·食货志；传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent \eventanchor{WH-DENSE-0343}{至如它名山川诸神及八神之属，上过则祠，去则已}发生于郊祀志：始皇封禅之后十二年，行动者为西汉与边地、地方社会。它回应同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，并把作为跨材料核验的编年节点保留留给随后的人群和官署。《汉书》·郊祀志可作核验，惟传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent 从同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件出发，西汉与边地、地方社会于郊祀志：平帝元始五年出现\eventanchor{WH-DENSE-0344}{’天地有常位，不得常合，此其各特祀者也}；作为跨材料核验的编年节点保留。这里采用《汉书》·郊祀志的记载范围，不越过传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent 地理志：寿春，西汉与边地、地方社会的\eventanchor{WH-DENSE-0345}{平帝元始中，王莽辅政，欲耀威德，厚遗黄支王，令遣使献生犀牛}使同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件转为可见的行动，作为跨材料核验的编年节点保留。其依据为《汉书》·地理志，传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent \eventanchor{WH-DENSE-0346}{神之徠，泛翊翊，甘露降，庆云集}这一礼乐志：建始元年的节点，关联西汉与边地、地方社会、同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件和作为跨材料核验的编年节点保留。《汉书》·礼乐志记录了它的基本轮廓；传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent 西汉与边地、地方社会在食货志：武帝末年处理同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件时，出现\eventanchor{WH-DENSE-0347}{齐地饥，谷石三百余，民多饿死，琅邪郡人相食}；作为跨材料核验的编年节点保留。可核材料为《汉书》·食货志，且传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent 郊祀志：始皇封禅之后十二年的\eventanchor{WH-DENSE-0348}{郡县远方祠者，民各自奉祠，不领于天子之祝官}，让西汉与边地、地方社会的同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件在具体事务中显形；作为跨材料核验的编年节点保留。《汉书》·郊祀志所能支持的范围仍受传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验限制。
\par

\noindent 对西汉与边地、地方社会而言，\eventanchor{WH-DENSE-0349}{阴阳之别于日冬、夏至；其会也，以孟春正月上辛若丁，天子亲合祀天地于南郊，以高帝、高后配}发生在郊祀志：平帝元始五年：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，随后作为跨材料核验的编年节点保留。参看《汉书》·郊祀志；传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent 同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件之下，西汉与边地、地方社会于礼乐志：建始元年经历\eventanchor{WH-DENSE-0350}{灵既享，锡吉祥，芒芒极，降嘉觞}，并面对作为跨材料核验的编年节点保留。此处依《汉书》·礼乐志，传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent 食货志：武帝末年，西汉与边地、地方社会面对同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件；\eventanchor{WH-DENSE-0351}{在位诸儒多言盐、铁官及北假田官、常平仓可罢，毋与民争利}，其后作为跨材料核验的编年节点保留。记事依据《汉书》·食货志；传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent 郊祀志：始皇封禅之后十二年的西汉与边地、地方社会发生\eventanchor{WH-DENSE-0352}{祝官有秘祝，即有灾祥，辄祝祠移过于下}。同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件构成其条件，作为跨材料核验的编年节点保留随之进入后续年序。《汉书》·郊祀志提供这一线索，但传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent 在郊祀志：平帝元始五年，\eventanchor{WH-DENSE-0353}{以日冬至使有司奉祠南郊，高帝配而望群阳；日夏至使有司奉祭北郊，高后配而望群阳}把西汉与边地、地方社会置于同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件与作为跨材料核验的编年节点保留之间。可据《汉书》·郊祀志追踪其大体经过；传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent 西汉与边地、地方社会在礼乐志：建始元年的\eventanchor{WH-DENSE-0354}{是时，河间献王有雅材，亦以为治道非礼乐不成，因献所集雅乐}，并非孤立一事：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，且作为跨材料核验的编年节点保留。材料见《汉书》·礼乐志；传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent \eventanchor{WH-DENSE-0355}{又罢建章、甘泉宫卫、角抵、齐三服官，省禁苑以予贫民，减诸侯王庙卫卒半}发生于食货志：武帝末年，行动者为西汉与边地、地方社会。它回应同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，并把作为跨材料核验的编年节点保留留给随后的人群和官署。《汉书》·食货志可作核验，惟传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent 从同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件出发，西汉与边地、地方社会于郊祀志：始皇封禅之后十二年出现\eventanchor{WH-DENSE-0356}{”及高祖祷丰枌榆社，徇沛，为沛公，则祀蚩尤，衅鼓旗}；作为跨材料核验的编年节点保留。这里采用《汉书》·郊祀志的记载范围，不越过传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent 郊祀志：平帝元始五年，西汉与边地、地方社会的\eventanchor{WH-DENSE-0357}{当此之时，后不省方，故天子不亲而遣有司，所以正承天顺地，复圣王之制，显太祖之功也}使同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件转为可见的行动，作为跨材料核验的编年节点保留。其依据为《汉书》·郊祀志，传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent \eventanchor{WH-DENSE-0358}{今汉郊庙诗歌，未有祖宗之事，八音调均，又不协于钟律，而内有掖庭材人，外有上林乐府，皆以郑声施于朝廷}这一礼乐志：建始元年的节点，关联西汉与边地、地方社会、同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件和作为跨材料核验的编年节点保留。《汉书》·礼乐志记录了它的基本轮廓；传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent 西汉与边地、地方社会在食货志：武帝末年处理同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件时，出现\eventanchor{WH-DENSE-0359}{永始二年，梁国、平原郡比年伤水灾，人相食，刺史、守、相坐免}；作为跨材料核验的编年节点保留。可核材料为《汉书》·食货志，且传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent 郊祀志：二年的\eventanchor{WH-DENSE-0360}{悉召故秦祀官，复置太祝、太宰，如其故仪礼}，让西汉与边地、地方社会的同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件在具体事务中显形；作为跨材料核验的编年节点保留。《汉书》·郊祀志所能支持的范围仍受传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验限制。
\par

\noindent 对西汉与边地、地方社会而言，\eventanchor{WH-DENSE-0361}{《易》有八卦，‘乾’、‘坤’六子，水火不相逮，雷风不相誖，山泽通气，然后能变化，既成万物也}发生在郊祀志：平帝元始五年：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，随后作为跨材料核验的编年节点保留。参看《汉书》·郊祀志；传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent 同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件之下，西汉与边地、地方社会于礼乐志：建始元年经历\eventanchor{WH-DENSE-0362}{当以为：“汉承秦灭道之后，赖先帝圣德，博受兼听，修废官，立大学，河间献王聘求幽隐，修兴雅乐以助化}，并面对作为跨材料核验的编年节点保留。此处依《汉书》·礼乐志，传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent 食货志：武帝末年，西汉与边地、地方社会面对同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件；\eventanchor{WH-DENSE-0363}{盖君子为政，贵因循而重改作，然所以有改者，将以救急也}，其后作为跨材料核验的编年节点保留。记事依据《汉书》·食货志；传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent 郊祀志：二年的西汉与边地、地方社会发生\eventanchor{WH-DENSE-0364}{今上帝之祭及山川诸神当祠者，各以其时礼祠之如故}。同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件构成其条件，作为跨材料核验的编年节点保留随之进入后续年序。《汉书》·郊祀志提供这一线索，但传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent 在郊祀志：平帝元始五年，\eventanchor{WH-DENSE-0365}{臣前奏徙甘泉泰畤、汾阴后土皆复于南、北郊}把西汉与边地、地方社会置于同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件与作为跨材料核验的编年节点保留之间。可据《汉书》·郊祀志追踪其大体经过；传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent 西汉与边地、地方社会在礼乐志：建始元年的\eventanchor{WH-DENSE-0366}{时，大儒公孙弘、董仲舒等皆以为音中正雅，立之大乐}，并非孤立一事：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，且作为跨材料核验的编年节点保留。材料见《汉书》·礼乐志；传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent \eventanchor{WH-DENSE-0367}{莽一朝有之，其心意未满，狭小汉家制度，以为疏阔}发生于食货志：武帝末年，行动者为西汉与边地、地方社会。它回应同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，并把作为跨材料核验的编年节点保留留给随后的人群和官署。《汉书》·食货志可作核验，惟传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent 从同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件出发，西汉与边地、地方社会于郊祀志：二年出现\eventanchor{WH-DENSE-0368}{后四岁，天下已定，诏御史令丰治枌榆社，常以时，春以羊、彘祠之}；作为跨材料核验的编年节点保留。这里采用《汉书》·郊祀志的记载范围，不越过传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent 郊祀志：平帝元始五年，西汉与边地、地方社会的\eventanchor{WH-DENSE-0369}{星、辰、水、火、沟、渎，皆六完之属也}使同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件转为可见的行动，作为跨材料核验的编年节点保留。其依据为《汉书》·郊祀志，传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent \eventanchor{WH-DENSE-0370}{今晔等守习孤学，大指归于兴助教化}这一礼乐志：建始元年的节点，关联西汉与边地、地方社会、同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件和作为跨材料核验的编年节点保留。《汉书》·礼乐志记录了它的基本轮廓；传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent 西汉与边地、地方社会在食货志：武帝末年处理同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件时，出现\eventanchor{WH-DENSE-0371}{莽遣兴师，发三十万众，欲同时十道并出，一举灭匈奴；募发天下囚徒、丁男、甲卒转委输兵器，自负海江、淮而至北边，使者驰传督趣，海内扰矣}；作为跨材料核验的编年节点保留。可核材料为《汉书》·食货志，且传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent 郊祀志：二年的\eventanchor{WH-DENSE-0372}{其梁巫祠天、地、天社、天水、房中、堂上之属；晋巫祠五帝、东君、云中君、巫社、巫祠、族人炊之属；秦巫祠杜主、巫保、族累之属；荆巫祠堂下、巫先、司命、施糜之属；九天巫祠九天：皆以岁时祠宫中}，让西汉与边地、地方社会的同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件在具体事务中显形；作为跨材料核验的编年节点保留。《汉书》·郊祀志所能支持的范围仍受传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验限制。
\par

\noindent 对西汉与边地、地方社会而言，\eventanchor{WH-DENSE-0373}{莽又言：“帝王建立社稷，百王不易}发生在郊祀志：平帝元始五年：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，随后作为跨材料核验的编年节点保留。参看《汉书》·郊祀志；传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent 同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件之下，西汉与边地、地方社会于礼乐志：建始元年经历\eventanchor{WH-DENSE-0374}{’河间区区，小国籓臣，以好学修古，能有所存，民到于今称之，况于圣主广被之资，修起旧文，放郑近雅，述而不作，信而好古，于以风示海内，扬名后世，诚非小功小美也}，并面对作为跨材料核验的编年节点保留。此处依《汉书》·礼乐志，传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent 食货志：武帝末年，西汉与边地、地方社会面对同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件；\eventanchor{WH-DENSE-0375}{”犯令，法至死，制度又不定，吏缘为奸，天下謷謷然，陷刑者众}，其后作为跨材料核验的编年节点保留。记事依据《汉书》·食货志；传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent 郊祀志：二年的西汉与边地、地方社会发生\eventanchor{WH-DENSE-0376}{其河巫祠河于临晋，而南山巫祠南山、秦中}。同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件构成其条件，作为跨材料核验的编年节点保留随之进入后续年序。《汉书》·郊祀志提供这一线索，但传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent 在郊祀志：平帝元始五年，\eventanchor{WH-DENSE-0377}{圣汉兴，礼仪稍定，已有官社，未立官稷}把西汉与边地、地方社会置于同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件与作为跨材料核验的编年节点保留之间。可据《汉书》·郊祀志追踪其大体经过；传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent 西汉与边地、地方社会在礼乐志：建始元年的\eventanchor{WH-DENSE-0378}{夫奢泰则下不孙而国贫，文巧则趋末背本者众，郑、卫之声兴则淫辟之化流，而欲黎庶敦朴家给，犹浊其源而求其清流，岂不难哉！孔子不云乎？‘放郑声，郑声淫}，并非孤立一事：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，且作为跨材料核验的编年节点保留。材料见《汉书》·礼乐志；传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent \eventanchor{WH-DENSE-0379}{后三年，莽知民愁，下诏诸食王田及私属皆得卖买，勿拘以法}发生于食货志：武帝末年，行动者为西汉与边地、地方社会。它回应同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，并把作为跨材料核验的编年节点保留留给随后的人群和官署。《汉书》·食货志可作核验，惟传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent 从同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件出发，西汉与边地、地方社会于郊祀志：二年出现\eventanchor{WH-DENSE-0380}{于是高祖制诏御史：“其令天下立灵星祠，常以岁时祠以牛}；作为跨材料核验的编年节点保留。这里采用《汉书》·郊祀志的记载范围，不越过传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent 郊祀志：平帝元始五年，西汉与边地、地方社会的\eventanchor{WH-DENSE-0381}{”遂于官社后立官稷，以夏禹配食官社，后稷配食官稷}使同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件转为可见的行动，作为跨材料核验的编年节点保留。其依据为《汉书》·郊祀志，传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent \eventanchor{WH-DENSE-0382}{”丞相孔光、大司空何武奏：“郊祭乐人员六十二人，给祠南北郊}这一礼乐志：建始元年的节点，关联西汉与边地、地方社会、同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件和作为跨材料核验的编年节点保留。《汉书》·礼乐志记录了它的基本轮廓；传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent 西汉与边地、地方社会在食货志：武帝末年处理同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件时，出现\eventanchor{WH-DENSE-0383}{边兵二十余万人仰县官衣食，用度不足，数横赋敛，民俞贫困}；作为跨材料核验的编年节点保留。可核材料为《汉书》·食货志，且传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent 郊祀志：二年的\eventanchor{WH-DENSE-0384}{高祖十年春，有司清令县常以春二月及腊祠稷以羊、彘，民里社各自裁以祠}，让西汉与边地、地方社会的同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件在具体事务中显形；作为跨材料核验的编年节点保留。《汉书》·郊祀志所能支持的范围仍受传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验限制。
\par

\noindent 对西汉与边地、地方社会而言，\eventanchor{WH-DENSE-0385}{又种五梁禾于殿中，各顺色置其方面，先煮鹤髓、毒冒、犀玉二十余物渍种，计粟斛成一金，言此黄帝谷仙之术也}发生在郊祀志：平帝元始五年：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，随后作为跨材料核验的编年节点保留。参看《汉书》·郊祀志；传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent 同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件之下，西汉与边地、地方社会于礼乐志：建始元年经历\eventanchor{WH-DENSE-0386}{大乐鼓员六人，《嘉至》鼓员十人，邯郸鼓员二人，骑吹鼓员三人，江南鼓员二人，淮南鼓员四人，巴俞鼓员三十六人，歌鼓员二十四人，楚严鼓员一人，梁皇鼓员四人，临淮鼓员二十五人，兹邡鼓员三人，凡鼓十二，员百二十八人，朝贺置酒陈殿下，应古兵法}，并面对作为跨材料核验的编年节点保留。此处依《汉书》·礼乐志，传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent 食货志：武帝末年，西汉与边地、地方社会面对同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件；\eventanchor{WH-DENSE-0387}{末年，盗贼群起，发军击之，将吏放纵于外}，其后作为跨材料核验的编年节点保留。记事依据《汉书》·食货志；传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent 郊祀志：二年的西汉与边地、地方社会发生\eventanchor{WH-DENSE-0388}{始，名山、大川在诸侯，诸侯祝各自奉祠，天子官不领}。同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件构成其条件，作为跨材料核验的编年节点保留随之进入后续年序。《汉书》·郊祀志提供这一线索，但传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent 在郊祀志：平帝元始五年，\eventanchor{WH-DENSE-0389}{莽遂崇鬼神淫祀，至其末年，自天地六宗以下至诸小鬼神，凡千七百所，用三牲鸟兽三千余种}把西汉与边地、地方社会置于同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件与作为跨材料核验的编年节点保留之间。可据《汉书》·郊祀志追踪其大体经过；传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent 西汉与边地、地方社会在礼乐志：建始元年的\eventanchor{WH-DENSE-0390}{外郊祭员十三人，诸族乐人兼《云招》给祠南郊用六十七人，兼给事雅乐用四人，夜诵员五人，刚、别柎员二人，给《盛德》主调篪员二人，听工以律知日冬、夏至一人，钟工、磬工、箫工员各一人，仆射二人主领诸乐人，皆不可罢}，并非孤立一事：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，且作为跨材料核验的编年节点保留。材料见《汉书》·礼乐志；传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent \eventanchor{WH-DENSE-0391}{莽遣三公将军开东方诸仓赈贷穷乏，又分遣大夫谒者教民煮木为酪；酪不可食，重为烦扰}发生于食货志：武帝末年，行动者为西汉与边地、地方社会。它回应同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，并把作为跨材料核验的编年节点保留留给随后的人群和官署。《汉书》·食货志可作核验，惟传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent 从同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件出发，西汉与边地、地方社会于郊祀志：二年出现\eventanchor{WH-DENSE-0392}{及齐、淮南国废，令太祝尽以岁时致礼如故}；作为跨材料核验的编年节点保留。这里采用《汉书》·郊祀志的记载范围，不越过传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent 郊祀志：平帝元始五年，西汉与边地、地方社会的\eventanchor{WH-DENSE-0393}{至于孝文，始以夏郊，而张仓据水德，公孙臣、贾谊更以为土德，卒不能明}使同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件转为可见的行动，作为跨材料核验的编年节点保留。其依据为《汉书》·郊祀志，传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent \eventanchor{WH-DENSE-0394}{郑四会员六十二人，一人给事雅乐，六十一人可罢}这一礼乐志：建始元年的节点，关联西汉与边地、地方社会、同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件和作为跨材料核验的编年节点保留。《汉书》·礼乐志记录了它的基本轮廓；传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent 西汉与边地、地方社会在食货志：武帝末年处理同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件时，出现\eventanchor{WH-DENSE-0395}{流民入关者数十万人，置养澹官以廪之，吏盗其廪，饥死者什七八}；作为跨材料核验的编年节点保留。可核材料为《汉书》·食货志，且传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent 郊祀志：二年的\eventanchor{WH-DENSE-0396}{明年，以岁比登，诏有司增雍五畤路车各一乘，驾被具；西畤、畦畤寓车各一乘，寓马四匹，驾被具；河、湫、汉水，玉加各二；及诸祀皆广坛场，圭、币、俎豆以差加之}，让西汉与边地、地方社会的同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件在具体事务中显形；作为跨材料核验的编年节点保留。《汉书》·郊祀志所能支持的范围仍受传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验限制。
\par

\noindent 对西汉与边地、地方社会而言，\eventanchor{WH-DENSE-0397}{孝武之世，文章为盛，太初改制，而兒宽、司马迁等犹从臣、谊之言，服色数度，遂顺黄德}发生在郊祀志：平帝元始五年：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，随后作为跨材料核验的编年节点保留。参看《汉书》·郊祀志；传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent 同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件之下，西汉与边地、地方社会于礼乐志：建始元年经历\eventanchor{WH-DENSE-0398}{《安世乐》鼓员二十人，十九人可罢}，并面对作为跨材料核验的编年节点保留。此处依《汉书》·礼乐志，传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent 郊祀志：二年，西汉与边地、地方社会面对同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件；\eventanchor{WH-DENSE-0399}{”时丞相张苍好律历，以为汉乃水德之时，河决金堤，其符也}，其后作为跨材料核验的编年节点保留。记事依据《汉书》·郊祀志；传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent 郊祀志：平帝元始五年的西汉与边地、地方社会发生\eventanchor{WH-DENSE-0400}{彼以五德之传，从所不胜，秦在水德，故谓汉据土而克之}。同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件构成其条件，作为跨材料核验的编年节点保留随之进入后续年序。《汉书》·郊祀志提供这一线索，但传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent 在礼乐志：建始元年，\eventanchor{WH-DENSE-0401}{楚四会员十七人，巴四会员十二人，铫四会员十二人，齐四会员十九人，蔡讴员三人，齐讴员六人，竽、瑟、钟、磬员五人，皆郑声，可罢}把西汉与边地、地方社会置于同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件与作为跨材料核验的编年节点保留之间。可据《汉书》·礼乐志追踪其大体经过；传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent 西汉与边地、地方社会在郊祀志：二年的\eventanchor{WH-DENSE-0402}{文帝召公孙臣，拜为博士，与诸生申明土德，草改历、服色事}，并非孤立一事：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，且作为跨材料核验的编年节点保留。材料见《汉书》·郊祀志；传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent \eventanchor{WH-DENSE-0403}{刘向父子以为帝出于《震》，故包羲氏始受木德，其后以母传子，终而复始，自神农、黄帝下历唐、虞三代而汉得火焉}发生于郊祀志：平帝元始五年，行动者为西汉与边地、地方社会。它回应同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，并把作为跨材料核验的编年节点保留留给随后的人群和官署。《汉书》·郊祀志可作核验，惟传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent 从同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件出发，西汉与边地、地方社会于礼乐志：建始元年出现\eventanchor{WH-DENSE-0404}{师学百四十二人，其七十二人给大官挏马酒，其七十人可罢}；作为跨材料核验的编年节点保留。这里采用《汉书》·礼乐志的记载范围，不越过传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent 郊祀志：二年，西汉与边地、地方社会的\eventanchor{WH-DENSE-0405}{朕几郊祀上帝诸神，礼官议，毋讳以朕劳}使同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件转为可见的行动，作为跨材料核验的编年节点保留。其依据为《汉书》·郊祀志，传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent \eventanchor{WH-DENSE-0406}{昔共工氏以水德间于木、火，与秦同运，非其次序，故皆不永}这一郊祀志：平帝元始五年的节点，关联西汉与边地、地方社会、同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件和作为跨材料核验的编年节点保留。《汉书》·郊祀志记录了它的基本轮廓；传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent 西汉与边地、地方社会在礼乐志：建始元年处理同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件时，出现\eventanchor{WH-DENSE-0407}{大凡八百二十九人，其三百八十八人不可罢，可领属大乐，其四百四十一人不应经法，或郑、卫之声，皆可罢}；作为跨材料核验的编年节点保留。可核材料为《汉书》·礼乐志，且传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent 郊祀志：二年的\eventanchor{WH-DENSE-0408}{”于是，夏四月文帝始幸雍郊见五畤，祠衣皆上赤}，让西汉与边地、地方社会的同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件在具体事务中显形；作为跨材料核验的编年节点保留。《汉书》·郊祀志所能支持的范围仍受传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验限制。
\par

\noindent 对西汉与边地、地方社会而言，\eventanchor{WH-DENSE-0409}{究观方士祠官之变，谷永之言，不亦正乎！不亦正乎！}发生在郊祀志：平帝元始五年：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，随后作为跨材料核验的编年节点保留。参看《汉书》·郊祀志；传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par

\noindent 同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件之下，西汉与边地、地方社会于礼乐志：建始元年经历\eventanchor{WH-DENSE-0410}{”今大汉继周，久旷大仪，未有立礼成乐，此贾谊、仲舒、王吉、刘向之徒所为发愤而增叹也}，并面对作为跨材料核验的编年节点保留。此处依《汉书》·礼乐志，传世志传可保留编年与政策线索；执行范围、数字与族群名称须与简牍和考古交叉核验。
\par
