\subsection{帝国能力：不是强弱刻度，而是一组连接}
\label{sec:synthesis-capacity}

若把汉帝国看成一座从皇帝向四方发射命令的塔，许多历史现象会显得难以解释：为何一纸诏书有时能够改变王国继承，有时却不能让一郡发出粮食；为何边将和地方大姓既可能帮助朝廷，也可能在危机中成为新的中心。更贴近材料的理解，是把能力看成若干连接在特定时刻是否接得上。命令要有书写与传递，粮食要有征收、仓储和道路，人员要有名册、任命和保护，信息要有能被信任的中介。四者同时接上，才有看得见的“强”；其中之一断裂，地图上的统一也未必意味着有效治理。

早汉的关中仓储便是一种连接。它使朝廷在战争余波中拥有调度谷物与官员的相对稳定支点，却不等于关中可以无代价供养所有地区。关东的封国、功臣和旧有郡县提供另一组连接：它们让新政权能够在尚未全面重建时取得地方合作，也保留了资源与武力不完全由中枢核验的可能。七国之乱以后，中央改变王国军政接口，并非只为惩罚诸王，而是试图使粮、兵和人事必须经过更可比较的程序。

能力的增长往往以依赖的增长为代价。中枢越需要精确地知道地方田地、人口和价格，越依赖地方吏员怎样登记；越需要快速响应边警，越依赖将领和传舍怎样传递消息；越需要从地方选取官员，越依赖举主、经师和士人怎样评价。制度并不在中枢与地方之间二选一，它是一条不断安排双方责任的链条。链条能让远处协作，也能把某个节点变成人人争夺的瓶颈。

\subsubsection{从内朝到尚书：更短的路径并不必然更公开}

内朝、尚书与外朝并行，缩短了皇帝获得信息和下达决断的路径。面对战争、继承或灾害，较短的路径可能提高反应速度；但靠近宫门和文书的位置也因而更有价值。外戚、宦官和近臣不是从制度外闯入的角色，他们往往正是占据了皇帝不能亲自覆盖的节点。问题不在于有没有内廷，而在于不同意见能否进入、任命能否被核验、禁军和诏令是否仍受一套共同规则约束。

东汉的宫廷冲突表明，文书和亲近本身是资源。太后临朝、皇帝成年、外戚与宦官互相借力时，争夺的不只是个人宠信，而是何种命令可以先被写成诏书、何种奏报能够抵达皇帝、何种任命被视作有效。党锢中的士人网络之所以会被视为政治力量，也因为地方声望和太学资格能够跨越地区汇集到雒阳。国家曾创造这些流动通路，危机中又担心它们不再服从宫廷的优先次序。

\subsubsection{度田：看见土地，也看见看不见的抵抗}

建武度田不是一项单纯的财政技术。东汉在战争后需要重新确认人户和田地，才能谈征税、赈济与军事负担；可一片土地属于谁、谁被登记为户主、地方吏怎样处理逃户，都牵动现有的保护关系。度田引起的反弹，提醒我们簿籍不是透明的现实，而是占有、权力和基层协作相遇的表面。国家越想通过数字提高治理能力，越需要问数字来自怎样的申报，又把谁留在数字之外。

这种限度不应使我们把国家统计全部视为虚构。恰恰相反，统计、诏令和地方文书最能说明朝廷的行政目标、分类方式和资源焦虑；简牍、碑刻与遗存则能校验局部执行。它们不能彼此替代。用一处边塞文书推算全国，或用一张整齐的户口表描述所有家庭，都是把材料推得超过它能承受的距离。

\subsubsection{复兴与分裂：接口被继承，不会自动回到同一中心}

光武帝重建雒阳、簿籍与道路，说明复兴不是只换回“汉”的国号。国家需要重新使官员到任、粮食流动、地方奏报可达，才可能让名义成为秩序。到东汉末年，接口并没有消失：北方、荆益、江东和关中仍有官署、县邑、仓储、学校和军事经验。它们被不同集团接管，服务于不同的筹粮、任命和战争目标。

曹操奉迎献帝与屯田的结合最能显示这一点。皇帝名义提供诏令和任命的公共语言，屯田、军队和道路使语言能在北方产生实际效果。二者缺一不可。到曹魏受禅，仪式记录了一种合法性转换；它不能抹平蜀地、江东和许多地方社会的不同处境。帝国能力并未归零，而是失去了令所有连接服从同一优先次序的中心。

\subsubsection{能力的地理：同一命令到达不同地方，会有不同结果}

长安、雒阳、河西、凉州、关东与江东不在同一张平面上。山口、河流、粮仓、市场、人口密度与季节，会让同一项征发、赈济或任命呈现不同速度。首都的近处并不必然最容易治理：宫廷信息拥挤，近臣竞争激烈；远方也不必然只是不服从：一座关塞或传舍可能比首都附近的乡里留下更清楚的执行记录。能力的地理不是中心向边缘逐渐变弱的直线，而是若干交通与资源节点能否在危机中继续联结。

西汉经营河西时，能力表现为在狭长走廊中维持水源、屯田、关塞和使节；东汉处理羌地与北边时，能力表现为能否在军费、迁徙和地方招募之间保持可承受的关系。两者都不能用一张疆域图衡量。疆域上的拥有，若没有沿线的粮、马、文书与协商，就只是随时可能失去的宣称。反过来，一项正式管辖之外的互市或地方盟约，也可能在某个时期比名义上的郡县更实际地维持通行。

\subsubsection{为什么临时制度会留下长久后果}

危机中的任命、赈贷、迁徙和募兵，常以临时名义开始。临时并不表示它没有制度后果。一次为边警而授权的筹粮，一次为流民而设置的安置，一次为继承而形成的辅政，都可能让新的人员、账目和保护关系固定下来。等到危机过去，原有的程序未必能完全收回这些关系。汉末州郡与区域中心的力量，正来自许多这样的临时连接在反复危机中被延长。

这也是评价制度时应避免道德捷径的原因。临时权力有时确实使一地免于饥荒或兵灾，不能仅因它后来可能被私用就否认其当时功能；它也不能因解决了紧急问题便免除后续检验。关键是公共责任、资源来源和退出条件是否仍可被追问。汉代材料常保存任命和结果，较少保存退出条件如何被讨论；这种不对称本身提醒我们，制度史不能只以设置一项机构为结尾。
