\section{综合：名分、宫门与区域中心}
\label{sec:synthesis-legitimacy-regions}

宫门内的一份诏书，必须有人送出宫门，才会成为郡县里的任命、赦令或征发。汉的皇帝名义因此有实际力量：它能规定官名，授予爵位，安排祭祀，也给竞争者一套必须争夺的语言。但名义从不自动造出粮食、军队和地方服从。两汉继承危机中反复出现的，不是皇权存在或不存在，而是禁军、尚书、外戚、官僚和地方使者能否把皇帝的名字同具体资源接在一起。

这使汉的政治史不能只沿着皇帝的次序来写。吕后临朝、霍光辅政、王莽居摄、邓太后与窦氏当政、何进和宦官冲突，表面上都是宫廷故事；每一次却都牵动诏令由谁起草、卫兵听谁调遣、地方官向何处报告、赏赐从哪里支付。继承不是血缘自然滑入制度轨道的时刻，而是各类接口被重新占据、被不同人承认为有效的过程。正因为接口可以维持秩序，也可以成为私门资源，汉的制度成就和脆弱性才来自同一处。

\subsection{长安的两种中心：宗室封国与朝廷的核验}

早汉的政治空间并不是一张郡县地图。关中仓储、旧秦郡县、功臣集团与宗室封国同时构成刘氏政权的支柱。封国为开国后的分配提供了可理解的形式，也让远离长安的王国能够调动本地人力、官吏和财富。它们不是天然的独立国家，也不是中央手中的空白容器；王国与中央之间的关系要靠人事、赋役、婚姻、宗法名义和军事安排不断处理。

七国之乱将这层张力推到可见的程度。朝廷面对的并非一群只因个人野心而起兵的王，而是已经拥有地方官属、兵粮和关东交通条件的政治中心。中枢削夺与诸王反应之间，涉及的是谁能决定兵员、谁能解释诏令、谁能先一步动用仓储。叛乱被平定后，中央压缩王国独立调兵的空间，强化对王国官署与继承的控制。它没有抹除关东的家族、市场和道路；它改变的是这些资源与皇帝之间必须经过怎样的核验。

这种变化不应被理解为中央从此能够看穿地方。王国被削弱，意味着更多事情要经过郡县、奏报、监察和人事程序；程序本身又提高了文书位置的价值。谁能把地方消息写成朝廷可接受的格式，谁能在京师解释一份奏章，谁就可能影响资源如何分配。国家能力增加的地方，同时也是政治竞争向内廷、尚书和近侍聚集的地方。制度并未消灭中介，它迫使中介以新的姿态出现。

\subsection{辅政不是空档：吕后与霍光的不同局面}

吕后与霍光都常被放进“外戚或权臣把持朝政”的概括里，但他们所处的资源与限制不同。吕后在高帝去世后进入的是一个尚未完全稳定的开国秩序：功臣、刘氏宗室和关中朝廷之间仍在重新排列，皇太后身份、宫廷亲属和任命权因而成为重要的支点。她可以借皇帝名义安排人事，却不能把宗室、功臣和地方势力当作不存在。后来的吕氏诸王安排之所以激起反应，恰说明名分的移动会触及军队与宗室关系的实际边界。

霍光辅政的背景则是武帝晚期的财政、边防和宫廷遗产。幼主继位使辅政成为必要的临时安排，但“临时”绝不等于无结构。霍光需要通过诏令、朝会、近卫与官僚程序维持决断，并在废立问题上让行动获得可被接受的形式。昌邑王被废的叙事保留了朝廷列举失德、群臣议论和权力转换的过程；这些材料最清楚地说明当时人必须用什么语言把非常行动安放进制度，较难替我们确证每一位参与者的私下动机。

将二者并读，可以看到辅政的双重作用。它在未成年、继承不稳或政策连续性需要保障时，提供一个不必立即撕毁皇帝名义的解决办法；它也集中禁军、诏令和人事的入口，使占据入口者能够比名义职位拥有更大力量。问题不在于辅政“合法”或“不合法”的二分，而在于它是否仍能受到宗室、官僚和公共程序的检验。若检验只能由同一网络内部完成，维护幼主的技术就会变成重分配权力的技术。

\subsection{王莽：文书能够命名新朝，不能替新朝建立通路}

王莽居摄到受禅，是理解名分如何依赖资源的一处关键场景。符命、劝进与礼制语言并非纯粹装饰：它们使官署、经学家和地方官能够把既成的权力重组写成有先例可循的交接。新朝必须用可辨认的仪式告诉官员，旧有职位、封号和行政命令从此如何被重新解释。就此而言，文本是行动的一部分，而不是行动之后才附上的粉饰。

但文本不能证明转移出于自愿，也不能替代地方执行。王氏长期占据辅政与人事的位置，已经使宫廷资源向其网络集中；新朝建立以后，币制、地名、爵制和行政改革触及的却是县乡、市场、豪强和地方官的日常协调。一项命令在长安被写得完整，不代表它能穿过多层地方关系而不改变含义。改革越多，越需要认识土地、人口、价格与地方权威的真实状况；而这些恰是中枢最难直接取得、也最容易在奏报中被整理过的信息。

新末动乱因此不能简化为“复古失败”或“民心抛弃”。不同地区的饥荒、水患、地方武装、旧有网络和交通条件并不相同。绿林、赤眉以及地方豪强的选择，既受到新朝政策的刺激，也受各地获得粮食、保护和信息的条件影响。更始、刘秀等力量能够使用“复汉”名号，是因为汉的官名和记忆仍提供了可动员的语言；但复兴若要在雒阳以外发生作用，还必须重新取得城邑、道路和簿籍。王莽的受禅与其后的崩解共同说明，名分能为权力重组开门，不能代替人和物通过门。

\begin{debate}[受禅文本能证明什么]
符命、劝进和诏册可以证明一套合法性程序被书写、朗读和使用，也能显示哪些经典语言在官署中具有权威。它们不能单独证明军队、粮仓、地方官或普通居民同意权力转换。对于新朝与后来的魏代汉，本节把仪式文本放回既有的人事、军政和道路关系中阅读。
\end{debate}

\subsection{雒阳重建：复兴首先要让人重新到达同一处}

光武帝定都雒阳常被写成东汉开端的一个地名选择。对于经历战争的人而言，定都意味着更具体的事：官员要有可办公的署舍，仓储要能接收粮食，道路要能让使者往返，地方需要相信新任命的郡守能够带来秩序而不是另一轮掠夺。雒阳比长安更靠近关东的人口与交通网络，这一空间条件使它适合成为新的中心，却也使朝廷更深地依赖关东的豪强、士人与地方中介。

建武度田显示复兴国家想重新看见土地和人户。度量不是一项中性的技术：被登记为谁的土地、谁要承担赋役、地方吏员怎样核对，都可能改变家庭与大户之间的利益。反弹和隐瞒不应被写成简单的“地方抗命”，因为它们也揭示簿籍如何在基层遭遇既有占有关系。朝廷的数字能够显示行政希望达到的规模，不能直接等同实际人口、耕地或每户负担。正是在这种不透明中，地方网络既可能帮助国家恢复秩序，也可能把可征发资源保留在自身保护之下。

东汉的复兴没有取消长安时代留下的制度语言。郡县、官名、儒学和皇帝礼仪都被重新启用；然而它们被接到新的区域重心。皇帝名义的连续性，使许多官员和地方力量有了合作的共同语汇；雒阳与关东的空间位置，则决定这种合作并非从旧都原封不动地移植。国家继承的是接口，不是一个可以整体搬运的器物。

\subsection{宫门的近处：外戚、宦官与尚书的位置}

东汉中期，外戚、宦官与士大夫的冲突，常被归结为人格的善恶。这种叙述最容易忽略宫门附近的制度地形。太后临朝时，外戚能够借亲属和禁军进入决策；皇帝成年后，宦官因接近内廷和传递诏令而可能成为反制力量；尚书等文书节点把皇帝意志、官僚意见与地方奏报接在一起。每一方的力量都来自占据一处不能由皇帝独自覆盖的接口。

党锢事件中，名士、太学生、地方声望与宫廷人事彼此牵连。将参与者一概说成“清流”或“奸党”，会把他们实际依赖的师承、婚姻、荐举和郡县评价抹去；反过来，把宦官写成一个整齐的集团，也会遗漏他们与皇帝、外戚、官僚之间随时变化的关系。禁锢和赦免的诏令能够改变谁有资格仕进，因而会穿透地方社会；但它们并不能立即消灭支持者的网络，也不能保证各地以同样方式执行。

石经、太学和察举在此显示另一面。它们把经典解释、师承和官员资格联系起来，使雒阳可以吸纳地方声望；同时，谁有资格解释经典、谁能举荐人才，也成为竞争的入口。知识制度不是宫廷斗争的背景板。它提供了跨地区交往的渠道，又让被排斥者更容易把自身处境组织成公共语言。制度所创造的共同尺度，可能加强中心，也可能让对中心的批评获得更广的回响。

\subsection{区域中心不是皇帝之外的空白}

汉末的冀州、许县、荆州、益州、江东与关中，不应被画成几位人物在空白地图上分割的色块。冀州的粮源与人口、许县周边接近皇帝的便利、荆州的江汉水网、益州的山川与盆地、江东的长江交通、关中的道路与战乱遗产，各自塑造了军队能否补给、流民能否安置、命令能否传递的条件。一个集团选择驻扎在哪里，不只是战略眼光，也是对这些既有连接的利用。

官渡之战使河北与河南的资源关系重新排列，赤壁则让长江水面、船只和沿岸网络成为政治结果的一部分。正史叙事可以帮助我们确认这些冲突在汉末权力格局中的次序，却不允许把兵数、每段航程或个人决策写成毫无疑问的事实。更重要的是，战役并没有马上清除区域社会的多样性：一地的豪强、坞壁、军屯和逃亡者，仍在不同集团之间衡量保护、征发与风险。

曹操奉迎献帝尤其说明名义与区域资源的关系。把皇帝置于许县，使曹氏能够使用诏令、任命和朝廷仪式，把对手置于“奉汉”与“违命”的语言压力之下；这种优势若没有屯田、军队、仓储与北方道路作为支撑，就不会自行产生。相反，刘备在蜀地、孙氏在江东的立足，也并非只是宣布另一种名号，而是分别接合了地方行政、山川交通、部曲与财政来源。三个中心争夺的不是一件完整的汉室遗产，而是能否将不同接口编成自己的优先次序。

\subsection{二二〇年：诏册交接与尚未交接的世界}

曹魏受禅的诏册和礼仪能够让我们看见汉末政治如何把既成的军政优势转换为可书写的继承形式。仪式值得认真对待：它规定官员如何列位、称谓如何变化、旧朝怎样被叙述为可以终结的秩序。可是，受禅不能被误读成所有地方在同一天完成了权力转移。北方的官署与军队、蜀地和江东的选择、道路上仍在移动的人口，都不会因一份诏书而获得同一答案。

二二〇年因此既是本卷的终点，也是观察汉制度遗产的最佳位置。魏、蜀、吴此后仍会使用许多汉代官名、文书程序和合法性语言。这并不证明汉帝国仍然完整存在，恰好证明它留下的接口有足够价值，值得不同区域中心分别占有。皇帝名义曾让这些接口汇集于一处；当它不再能规定共同的优先次序时，继承便成为多方同时进行的实践。

\subsection{制度得失：把门打开的人，也可能把门变成私门}

汉的名分制度解决了一个真实问题：在跨区域的帝国中，任命、祭祀、赦令和继承必须有可被识别的形式。辅政、诏令、太学、尚书和郡县奏报，使人们能够在皇帝不能亲至的地方预期某种秩序。它们的成功不在于取消中介，而在于让中介暂时接受共同规则。

成本也在同一处发生。宫门越成为信息与任命的瓶颈，外戚、宦官和近臣越可能将公共入口转为自身资源；区域中心越能解决粮食和军队的紧急需要，越可能不再服从同一套中央优先次序。汉末的分裂不是制度凭空消失，而是同一批诏令、仓储、学校和地方网络被不同集团接去服务。读到二二〇年，我们不能只问谁“取代”了汉，还要问哪些门仍然开着，又由谁决定谁可以通过。
