\section{社会与宗教：编户之外的联结}
\label{sec:synthesis-social-religious}

一册户籍把人写成户主、口数、田地和应承担的责任，不能把人写成他或她全部的生活。两汉朝廷需要编户、度田、赋役和赈贷，才能把散布在不同地区的人口变成可供调度的资源；家庭同时还要依靠土地、宗族、市场、师友、庇护和迁徙来取得生计。把“编户”当成社会的全部，会把国家想看见的世界误作人们实际居住的世界。把豪强、宗教和地方网络当成国家之外的黑暗，也同样不准确：它们常常正是在官府征发、选官和治安无法单独完成时，提供保护、信息与声望的关系。

\subsection{一户人家在账簿中的位置}

《食货志》、诏令和户口数字让我们知道汉廷用什么尺度谈论民生：田地是否荒芜，赋税是否可征，灾年是否需要赈贷，人口是否足以支撑兵役。数字的力量在于使远方的县邑可以被放进同一张行政图表；数字的危险在于它容易让读者忘记申报、漏报和地方协商。一个“户”未必是大小稳定、资源均等的家庭单位。劳动力可能外出，成员可能依附他家，土地可能分散在不同水源与道路附近，战乱又会使名册比实际居住更快地留下旧痕。

早汉的轻徭薄赋叙述，反映新政权希望从秦末、楚汉战争后的破坏中恢复耕作与人口。它不能使我们逐家知道负担减轻多少，却提示国家理解自身稳定性与农时、仓储和地方安定相连。减轻当年的征收，也可能意味着地方官要在已经不足的账目中重新安排；赦免或赈济能够让部分家庭暂时留在原地，却不能消除土地集中、债务或亲族失去劳力的长期压力。制度的作用常在这里显出：它把风险暂时分摊，未必能从根本上消除风险。

武帝时期的财政与边防政策进一步把家庭接入更宽的物资网络。盐铁、货币和转运的变化会经过市场、工匠、运输者和地方征发，才可能成为中枢资源。对某些人而言，交通与市场扩大了交换机会；对另一些人而言，征发、价格波动与劳役更接近生活。没有材料可以让我们计算所有家庭的得失。较好的写法不是以一条“繁荣”或“困苦”覆盖全国，而是问同一项政策在矿区、粮道、都市和边郡分别需要谁承担什么。

\subsection{土地、保护与地方声望}

豪强并不是一个能用单一动机说明的群体。拥有较多土地、宗族关系、佃客或地方声望的人，可以替官府提供治安消息、捐输粮食、举荐人才，也可以吸纳逃户、隐匿劳役或把公共资源转为私门的恩惠。国家有时需要他们来维持秩序，有时又试图以度田、察举或法律限制其影响。二者并不矛盾，反而揭示郡县治理的实际条件：中枢无法直接认识每一块田、每一位流民，必须经由地方中介；中介的价值越高，国家越难完全控制它。

建武度田是这种关系的一处显影。东汉复兴后的朝廷需要重建土地与人户的可见性，才谈得上赋役、赈济和军政。度量本身却会改变谁被写进账簿、谁可主张某块土地、谁要为逃亡者留下的缺口负责。地方吏员、大户与普通家庭不可能以同样的方式面对这项命令。有关反弹的记载告诉我们，登记触及了切身的占有和保护关系；它们不能自动证明所有地区、所有家族采取同一种抵制，也不允许把国家的统计数直接当作实际社会结构。

这类紧张在战争与灾荒中更尖锐。人们离开原籍时，新的县邑要决定如何安置、编户和征发；地方大族可能提供短期庇护，也可能以依附关系收取回报。流民不是一群在地图上移动的数字，他们带着亲属、技能、债务和旧有冲突进入新的市场与乡里。史书常在“流民”“饥民”或“降人”的总称中压缩这种差异，我们应当保留总称的行政用途，同时不把它误作这些人的唯一身份。

\subsection{道路上的家庭：迁徙不是插曲}

汉的移动人口不只出现在大规模战争之后。边郡的戍守与屯田、内地的徭役、婚姻和市场、灾害后的逃散，都可能改变一个家庭与原籍的关系。河西和西域道路需要兵士、使者、商旅和传舍人员，沿线居民也要面对供给、凭验与治安；羌地战争和凉州动荡，则使迁徙与安置成为地方政治的一部分。国家有时把迁徙写成“徙民”或“实边”的成功安排，材料往往难以告诉我们人们离开故土的代价、途中死亡的规模或新旧居民如何分配水源。

因此，不能把屯田只看作军政技术。它同时决定谁在何处耕作、谁有粮食保障、谁必须承担守卫。曹操时期的屯田尤其显示，战乱中的安置、粮仓与兵员编制彼此相连。流民得到相对稳定的耕作机会，可能也进入新的管束与劳动关系；对竞争者而言，这种安排减少军队对即时掠夺的依赖，却不代表北方每一处都以同样方式纳入制度。家庭史在这里不是军事史的附录，而是说明军队为何能够持续、地方为何愿意或被迫服从的关键。

女性、儿童、老人和非户主的行动在传世史书中尤其难以连续看见。我们不应以想象填补他们的感受，也不能因为材料沉默就把“家庭”缩减为成年男子。赋役、迁徙、守丧、婚姻和宗族财产都会影响不同成员；墓葬、碑刻和零散文书有时让这种差异局部可见。它们不能代表全国，却足以提醒读者：国家名册的整齐，不应抹去家庭内部无法由名册说明的分工与损失。

\begin{sourcenote}[社会史的尺度]
《汉书·食货志》、诏令、户口申报和《后汉书》相关志传最能说明朝廷如何分类土地、人户与赋役；简牍、碑刻、墓葬和地方遗存让若干地点的生活条件可见。它们均不足以复原全国每一个家庭的收入、宗族控制范围或迁徙人数。本节据此讨论关系和机制，不把行政数字翻译成无误的社会总量。
\end{sourcenote}

\subsection{学校、师承与可以跨地区流动的名声}

汉代的社会联结也通过知识和资格展开。博士、太学、察举和地方学校把经典、师承与仕进连在一起，使一个地方士人可以借举荐和学习进入更广的官僚世界。这样的通路不是对所有人同样开放的；旅费、家产、亲属关系和地方声望都会影响谁能出行、谁有时间读书、谁的评语能被写进奏章。可是，正因为通路存在，雒阳不只是皇帝居住的城市，也成为来自各地的学生、官员、经师和文书汇合之处。

石经的刻立把经典置于公共可核验的形式中。它表达的并非一部文本从此消除歧义，而是朝廷试图让某种解释成为可以观看、抄录和传授的共同参照。石经残石、传世经学叙事和太学制度可以让我们讨论知识如何获得政治权威；它们不能告诉我们所有学生读到了什么，更不能把经学共同体写成意见完全一致的集团。经学在汉末之所以会与政治争论纠缠，正因为它既提供官员资格，也提供批评任命和礼制的语言。

鸿都门学的出现提醒我们，靠近权力的文化资本不止一种。辞赋、书画、尺牍和技艺可以形成不同于经师系统的声望途径。不能把它简单写成“文学压倒经学”，因为两种网络可能在同一位官员、同一座城市或同一项任命中交叉；但它确实表明宫廷有能力选择新的文化入口，而这种选择会重排谁能接近皇帝、谁的技艺被承认为有用。文化史在这里与制度史相连：资格的定义改变，地方与中央之间的流动路线也随之改变。

\subsection{祭祀、治病与可被共同实践的秩序}

国家祭祀、家族祭祀、地方祠祀和求福禳灾的仪式，并不构成彼此隔绝的几套世界。官方礼制希望把皇帝、天地、祖先与政治秩序关联起来；家庭和地方群体也通过墓葬、祠祀、供养和节令处理死亡、疾病、丰收与互助。仪式的力量不在于每个人都相信同一套理论，而在于它提供重复相遇、分配名望、表达承诺的场合。一次供养、一块碑刻或一座墓葬所能说明的，是特定人群在特定地点怎样投入资源；它不能直接给出全国信众或统一教团的规模。

楚王英案中出现的佛教供养语汇，是早期官方文字中值得注意的线索。它表明某些佛教相关实践和词语已进入王侯、官府可以识别的世界，却不能证明东汉各地已有同样密集的寺院或组织。后出的宗教传记可能为早期传播补充叙事，也往往带着证明祖师、寺院或教团古老性的目的。将它们与钱币、墓葬、题记和正史互读，可以让传播路径显得更具体；仍需承认，许多日常实践没有留下可以连续追踪的材料。

道教及相关方术、黄老传统和地方治疗仪式也应避免被写成单一的“民间宗教”。有人寻求养生、占验或治病，有人参与以经典、符箓或共同禁忌组织的活动，有人只是使用相近的词汇。官员、士人、地方首领和普通家庭可能同时处在多种关系中。将所有非儒家实践视为反国家，或将所有官方礼制视为压倒性的控制，都会失去两汉社会的实际复杂性。

\subsection{太平道与黄巾：共同语言何时成为共同风险}

黄巾起事之所以不能被缩减为“宗教叛乱”，就在于宗教语言在赋役、灾荒、地方保护和军事压力汇合时才获得大规模动员的力量。太平道的治病、忏悔、共同信念与组织方式，可能让分散的人获得解释灾害和彼此识别的语言；这种语言并不自动使所有参与者拥有同一目标，更不允许把所有信徒倒写成叛乱的预备队。起事发生在不同地区，其规模、地方回应和后续流向都有差异。

朝廷的反应同样不能只看作镇压命令。调兵、委任将领、允许地方武装自保、安置逃亡者和恢复县邑秩序，都会改变谁掌握武力与粮食。黄巾之后，地方社会中的保护网络和军政权力更容易结合，正是因为中央必须把原本集中在官署中的任务分散给能立即行动的人。宗教网络并非造成汉末分裂的唯一原因，却帮助我们看见国家之外的联结如何在危机中转化为政治条件。

\subsection{制度得失：国家需要看见人，人也需要不只被看见为数字}

编户、度田、学校和礼制，使汉廷能够把人口、土地和声望纳入共同秩序。它们解决了跨地区治理的现实问题：谁应纳税，谁可被举荐，谁在灾后需要安置，何种仪式能表达公共权威。没有这些接口，国家很难在战后重新组织道路、粮仓和人事。

代价在于，任何把人写进账簿或资格表的制度，都可能遗漏依附、迁徙、性别差异和地方保护的关系；任何试图统一解释和礼仪的中心，也会遇到多种实践的并存。地方大族、师承网络和宗教团体并非天然与国家对立，却能在国家无力提供保护时成为替代性入口。汉末危机的社会基础，正是在这些入口被战争、征发和流民重新接合时形成的。读者应看到的不是一个被动承受政策的“百姓”，而是许多在有限材料中只能局部看见、却不断调整生计与联结的人。

\subsection{王莽改制后的乡里：名目改变时，谁还愿意照旧交往}

新莽的改制把土地、爵名、官名和钱制一并推向新的称谓，最容易被叙事处理成王莽个人的奇异好恶。若从乡里与市场看，名目的改变还有更缓慢的后果。一个县吏要按何种名称立簿，一户人家要用何种钱帛缴纳或交换，一位地方有声望者要凭什么旧有关系替人担保，这些问题不会因为中央宣布新制便同时获得答案。传世史书尤其突出改制与覆亡的连贯性，因此要警惕把每项措施都预先写成失败的证据；但它们确实保存了禁令频繁、称谓改易和地方不安的轮廓。这里能讨论的，是行政语言改变如何提高了日常协商的成本，不能替乡里人物虚构一套统一的反应。

这种成本也会触及宗教与礼制的世界。符命、祥瑞和经文在朝廷中被用来证明新的秩序可被天意承认，地方的祠祀、墓葬和求福实践则继续处理死亡、疾病和家族的延续。两者并非一个“官方”与一个“民间”的整齐对立：同一批地方精英可能既需要懂得朝廷的正统语言，也需要在乡里组织祭祀、借贷与互助。问题不在于人们是否只信一套观念，而在于哪些名义能够把陌生人、亲族和官府暂时联结起来。当币值、官名和政治归属都反复改变时，已有的宗族、师承和地方声望更可能成为人们确认承诺的入口；这不是把它们浪漫化为反抗共同体，而是承认国家的分类从来需要社会关系来兑现。

东汉初年重建户籍、学校和礼制，也是在重建这种兑现关系。建武度田触及土地占有与人户责任，因而会遇到地方中介的反应；以诏令、赦免和任命重整秩序，同样需要有人把它们带入县邑。制度史不应只问哪一项规定写得更完备，还要问一项规定能否使不同身份的人预期下次会按同一尺度处理他们。这个角度使新莽与东汉复兴连成一段社会史：不是简单的混乱之后重归秩序，而是公共名义必须一次次穿过家庭、市场和地方名望才可能生效。

\subsection{洛阳的石经与地方的抄本：文本如何成为可用的资格}

熹平石经立在太学，不只是一项文化纪念物。石面上的文字把校定的经典安置在可以观看、抄录和比对的地方，使来自不同师承的学生与官员能够把一段异文、一个章句的解释带回讨论。蔡邕等人的参与和石经残石能证实这一工程的政治与物质轮廓，却不足以告诉我们每一位观看者如何理解它，也无法把洛阳的可见性等同于全国的阅读经验。石经并没有使经学从此只有一个声音；恰恰因为文本与仕进、礼制和评论官员的资格相连，哪些字可以被称为正，才会成为可以争执的公共问题。

文本要在帝国中发挥作用，还必须离开石面。学生、属吏、师友和宗族携带的抄本、讲授与评语，经过道路和人际网络抵达郡县；他们所能带走的并不总是一部完整经典，也可能是一套解释习惯、一次举荐或一段证明自身资格的文字。传世目录和人物传记较容易记住成名经师与显宦，较难留下抄写者、纸笔供应者或没有获得仕途者的轨迹。因而不能把“经典传播”写成一种无摩擦的文化流动。旅费、空闲、地方保护与官署需求，都决定谁能将知识变成声望。

党锢时期，这种声望又显出它的风险。太学生、官僚和地方名士被以结党之名逮捕、禁锢，说明评价人物的网络已经能够超出一处官署而产生政治后果。它不能证明所有经学共同体天然反对宦官，也不能把每位被禁者写成同一种政治理想的代表；《后汉书》的相关叙事带着后来为清议命名的视角。可是，禁锢的确使读者看见：文本、师承和品评不是脱离权力的书斋事务。当中央试图限制谁可被称为“名士”、谁的评语可以进入官场，它也在干预地方社会用以分配信誉的一种机制。

鸿都门学进一步说明，宫廷能够在经典之外扶植新的文化入口。辞赋、书画与尺牍并非因此自动构成对经学的胜利；许多参与者仍在官僚和家族网络中行动。改变在于，接近皇帝的技艺可以被重新定义，原有的师承与资格不再独占上升道路。到汉末，诏令、檄文、名士品评与宗教口号都要借书写和传递才可能越过一城一乡。文字不是抽象的思想云层，而是一种需要材料、读者、信誉和道路的社会行动。

\subsection{疾病、灾异与共同实践的界线}

汉代人并不把疾病、歉收和政治秩序完全分割。诏令中的赈贷与减免、墓葬和祠祀中的供养、方术和治疗实践，分别处理不同层次的不安。把它们概括为“迷信”会遮蔽当事人面对风险时可用的资源；把它们都解释成对政府的隐秘反抗，也会抹去它们与官府、家族和市场的交错。一次灾异被上报，可能推动朝廷调整礼仪或施行赦令；一场疾病的治疗，可能更多依赖亲属、地方医者或某个有声望的团体。材料很少允许我们追踪同一个家庭如何在这些选择间移动，因此叙事应保留实践的并行，而不替他们预设统一信念。

楚王英案中的供养语汇之所以重要，是因为它出现在王侯、官府和惩处相交的文本中。它让我们知道与佛教相关的语言已经能被东汉政治记录辨认；它不能证明徐州或全国已有整齐的信众组织。后出的《牟子理惑论》传本与宗教传记能够提出传播和辩护的线索，又需要防止把后来的护教目的倒投回永平年间。较稳妥的读法是：供养、黄老语汇与王国政治在一个具体案件中相遇，说明不同实践可以进入同一套官方分类，却不因此失去各自不同的社会路径。

太平道在中平前夕提供的则是另一种共同实践。治病、忏悔、符信和方主组织，使分散的人可以在灾害、赋役与地方不安中得到识别彼此的方式；这种方式为动员提供条件，并不等于每位参与者都把自己理解为同一场政治革命的成员。现存记载多由镇压者、后出的史家或敌对政治叙事保存，关于日常仪式与基层意见的沉默尤为明显。黄巾爆发时，能确知的是多州郡的军事与行政危机；不能据此替每一个信徒指定动机。保留这种界线，反而能使宗教语言如何在社会压力中变为政治风险显得更清楚。
