\subsection{史料争议：让证据的距离留在叙事中}
\label{sec:synthesis-sources}

汉史最有力量的段落往往给人一种亲历感：鸿门会中的言辞，白登的围困，霍光废立时的朝会，党锢的名单，官渡的粮道，禅代的诏册。可读不等于可以逐字复原。司马迁、班固、范晔、袁宏、陈寿和司马光的写作年代、政治位置与材料来源不同；他们的叙事相合，可以稳住某些年序和行动框架，不能自动证实兵数、密谈、情绪或群众反应。材料限度不是故事外的一条免责声明，它会改变我们怎样理解故事中的选择。

\subsubsection{人物叙事：动作可见，内心不可越界}

楚汉战争的《史记》与《汉书》都保存了刘邦、项羽及其盟友的行动，前者尤擅长将政治选择放进场景，后者则把西汉开国置入帝国史的框架。鸿门会的座次、言辞和戏剧性动作，不能被当作现场录音；联盟关系、关中与楚地的空间、继承与军粮的结构性后果，则可以由不同叙事互相校正。好的叙事并非把细节全部删去，而是在材料能确证的地点、行动者和顺序上落脚，不替人物补写未经证实的内心。

白登、漠北和汉末战争的数字亦然。战报、功绩叙事和后出的编年常以夸张兵数、斩获或行程显示胜利的规模；数字首先说明报告者认为何种规模值得宣示。它们很难直接给出伤亡、补给或实际参战人数的无误统计。将军队写回道路、草场、粮秣和季节，不是削弱战争叙事，而是避免让一个可能经过修辞的数字替代战争真正的物质条件。

\subsubsection{制度文本：说的是规范，不是执行的全景}

《食货志》、百官志、诏令和奏议保存了朝廷如何规定税役、货币、官署与边防。它们让我们看见国家想将什么纳入管理，也让我们追踪政策何时被宣布、争论如何被组织。它们不能单独证明基层执行。盐铁、均输、平准和五铢钱的条文或论辩，并不能直接推导出每个市场的价格、每个矿工的处境或全国财政总额。

《盐铁论》尤其需要两层阅读。它保留了贤良文学与官员围绕边费、商业和国家经营的对话，使政策的概念边界非常清楚；但现存文字经过整理，不是可以逐字还原的会议记录。读者不必因其有文学结构而放弃它，也不应把其中任何一方当成所有农民或商人的代言人。它最适合用来追问：远征的成本被设想由谁承担？国家为何担心商人和地区价差？批评者为何把运输与民生连在一起？

\subsubsection{简牍与遗存：局部的清晰，不是全国的缩影}

居延、肩水金关与悬泉置简牍使关塞中的传符、马匹、粮食、人员与文书流动变得可见。一枚简牍常比宏大史论更接近日常动作：何人到达，何物出入，哪一站应当供给。但它的出处也限定了它。关塞机构留下的是关塞机构需要记录的事，不能代替未登记的商旅、附近家庭或其他边区。将简牍与正史互读，可以校正“经营西域”或“守边”在具体地点意味着什么；不能把一组保存偶然的文书换算为帝国全部财政。

墓葬、碑刻、钱范、窖藏和城址同样如此。它们能照见物质实践、地方声望或某一条交通线，却往往难以给出使用者的完整身份与动机。考古材料不是传世文献的无偏见替身。不同材料因其保存方式而各有沉默，互相参照的价值正在于让沉默显露，而不是把它们拼成一张没有空白的图。

\subsubsection{族名与边地：行政分类不等于社会全貌}

匈奴、羌、鲜卑和西域诸名在两汉军政文本中反复出现。它们对于追踪朝廷的外交、战争和安置政策不可或缺，却不应被直接翻译成内部一致、跨世纪不变的民族实体。同一名称可能在不同年代指向不同部众、不同政治关系和不同地理位置；朝廷为了奖惩、征发和谈判而使用的分类，也会改变被分类者的处境。正史较擅长记录使者、将领和朝廷的语言，较难保存各部众内部的争论、妇孺的迁徙经验和地方中介的选择。

\subsubsection{仪式与受禅：文本记录了形式，不能独占原因}

王莽受禅、东汉复兴和曹魏代汉都留下符命、诏册、劝进和礼仪材料。它们能够证明政治行动被放进某种可识别的程序，也能显示经典、官名和仪式如何为权力转换提供语言。它们不能证明全国同意、军队自愿服从，或权力仅凭一份文书便完成移交。王氏此前对人事与辅政的占据、光武重建道路与官署的努力、曹氏对北方军政和屯田的控制，都是理解仪式何以有效的必要条件。

\begin{debate}[仪式不是现场民意]
受禅诏册能告诉我们谁以何种称谓宣布转换，不能告诉我们所有地方如何理解它。对二二〇年的叙事，诏册应与献帝朝廷、北方军政、区域中心和后续魏蜀吴的不同选择一同阅读；把仪式当作唯一原因，会误以为文本可以替代粮仓、军队与道路。
\end{debate}

\subsubsection{让分歧改变读法}

材料相互不一致时，最差的做法是挑选最生动的一种，写成没有争议的事实；另一种同样不好的做法，是因为存在争议便放弃叙事。不同版本常能共同确认最小的时间、地点和主体，而在数字、言辞、动机或精确路线处留下差异。叙事应把确定的行动放在前面，把真正影响解释的差异写在读者需要作判断的地方。这样，证据限制不会中断故事，反而使读者看见史家、官署和后世编者各自怎样参与了我们今天所读的汉史。

\begin{sourcenote}[材料的分工]
《史记》《汉书》《后汉书》《后汉纪》《三国志》与《资治通鉴》维持年序和主要行动；表、志、奏议、盐铁材料与简牍处理制度和局部执行；碑刻、墓葬与宗教材料校验物质和地方尺度。没有一种材料可以独立承担数字、路线、动机和社会反应的所有判断。保留这一分工，是为了让连续叙事更准确，而不是为了以来源标签替代叙事。
\end{sourcenote}

\subsubsection{编年骨架与后出的解释}

编年材料的长处是维持先后。帝纪、纪年、表与《资治通鉴》能帮助读者确认一项任命在何时发生、一次战争大致先于哪一次迁徙、某种政策是在何种继承危机前后被提出。它们的连续性不等于每一个细节都有同等强度。编年作者常把分散材料压缩进年、月、日的秩序，也会依据后来已经知道的结局安排因果。将事件放回年序，是为了避免把相隔数十年的制度或人物意图直接相连；不能因此把编年的简洁语句视为完整的现场记录。

《后汉纪》和《资治通鉴》尤其适合帮助读者追踪东汉宫廷、边地与地方战事如何彼此接续。它们是后出的整理，不能替代《后汉书》志传、奏议或简牍；同一事件在不同文本中的次序相合，也不能自动消除兵数与动机的疑问。读者可把编年骨架理解为一条河道：它使不同材料能够在同一时间中相遇，却不决定每一条支流携带什么泥沙。

\subsubsection{正统叙事为何特别需要反问}

《汉书》以东汉完成的帝国秩序回望西汉，《后汉书》又从南朝作者的处境书写东汉，陈寿的魏纪、蜀书、吴书各自处理三方的继承位置。正统叙事不是应当被抛弃的偏见清单；它保存了制度名称、朝廷判断与政治语言，正因如此才值得细读。问题在于，胜者或后继政权最容易把结果写成早已注定的道德结论，把对手的失败归为失德，把自身的资源优势包装为天命。

王莽、黄巾与汉魏禅代的材料都带有这种压力。王莽传以新莽覆亡后的眼光整理其改革，既能保存改制的名目，又倾向于把复杂的地方危机汇成失政的证明；黄巾记载让朝廷得以把大规模动员归入叛乱名目，却较少留下参与者的家庭经历；受禅文书把魏的取得写成可以礼仪化的交接，不能覆盖不接受交接的区域。反问正统不是预设反面一定真实，而是追问每种叙事为何在那个位置需要这样安排责任。

\subsubsection{沉默不是许可虚构}

历史材料最容易诱使作者补足的，往往是最能让场景显得鲜活的东西：将领在夜里的犹豫，迁徙者的具体对话，一项政策在每个村庄造成的相同结果。没有材料支持时，这些补足会使读者误以为知道得比实际上更多。本卷宁可让一段道路、城门、诏书、传符或粮仓承担开场，也不以虚构心理填满沉默。可见的物与行动能够带出结构条件；不可见的部分应当保留为问题。

沉默也不等于什么都不能说。若正史、简牍和考古都指出某处关塞长期需要供给，我们可以讨论远距经营依赖道路与中介；若度田诏令与反弹记载同时存在，可以说明登记触及地方占有关系；若受禅文书与军政控制相邻出现，可以分析仪式如何利用既有资源。推断必须说明自己从哪些可见事实出发，不能把合理性变成确定性。

\subsubsection{同一事件的多重时间}

一项政策有宣布、抵达、执行、反弹和被后人叙述的不同时间。武帝朝的盐铁政策在诏令和制度叙述中有明确节点，但矿山、市场和边郡对它的回应不可能在同一日完成；东汉度田有朝廷的行动时间，也有地方重新协商土地和户籍的较长时间；黄巾起事有爆发的年份，却在之后的招募、逃亡和地方自保中留下更长的社会时间。编年体若只保留第一种时间，会把制度误写为瞬时生效；若只谈长期结构，又会失去行动者为何在某个时刻必须选择。

因此，本卷在场景中标明年月，并不是为了让年份取代解释。年份把读者放回可核验的顺序：轮台诏在什么远征之后，建武度田在什么复兴压力下，曹操的屯田在什么战争与流民条件中出现。接着才问短期命令如何遇到道路、农时、地方关系和资源限制。时间不是一条自动生成因果的线，而是让不同原因、触发和后果不被混作同一件事的尺度。

\subsubsection{地图与路线：空间证据也有边界}

古代战争地图常以箭头给人一种精确移动的错觉。传世史书有时能确定军队经过的大区域、城邑与关口，较少能够稳定给出每一日的宿营、每一支分队的路线或所有补给点。河西、西域、羌地和长江沿岸尤其如此：山口、水源、季节和可通行的渡口会改变行动，后世地名变化又增加复原难度。叙事可以把会盟、救援、迁徙和远征落实到城邑、河流、道路与粮秣，不能把合理的推测画成精确无误的行军图。

空间材料的价值，是让国家名号重新落到可通行性上。某一绿洲能否供水，一座关塞能否换马，一条江面能否运输粮食，都会限制战略选择。考古发现、地理研究与文献地名可以互相照亮，仍需要说明哪一段是可证实的地点关系，哪一段只是较可信的复原。疆界尤其应被视为约略的政治与军事关系，不是现代国界式的实线。

\subsubsection{数字：行政雄心与社会总量之间}

户口、田亩、军队、斩获和钱粮数字具有强烈的权威感。它们常来自申报、赏功、征收或后来的志书整理，最能显示国家和叙事者希望丈量或宣示什么。数字不应因此全部废弃：不同年度的变化可能提示战争、灾害、迁徙或行政重建的压力。不过，口径、覆盖范围、漏报和政治目的不明时，数字不能直接变成精确人口、财政收入或伤亡结论。

在读者层面，谨慎不必变成一串技术术语。只要说明数字是朝廷申报还是战报，是特定地点文书还是全国性志书；说明它可以比较何种趋势，又不能承担何种总量判断，数字就能留在故事中而不冒充故事的裁判。对一户被迁徙的家庭而言，宏大数字从不等于全部经验；对治理者而言，正是这些不完全的数字塑造了征发与救济的决定。

\subsubsection{现代研究如何进入而不取代材料}

现代研究帮助我们提出传世史书没有提出的问题：货币政策如何通过地区市场运作，边疆分类如何随军政关系变化，墓葬和简牍怎样改变我们对家庭与行政的尺度，礼制文本怎样服务正统叙事。它不能代替古代材料，更不能把研究者之间的分歧写成已经解决的事实。读者需要的不是一长串书名，而是知道某一解释为何从哪些材料出发，在哪一点仍有不同判断。

本卷让研究方向与具体问题相连，而不把它们当作权威装饰。讨论河西，就需要道路、绿洲与边塞行政的研究；讨论度田，就需要土地、户籍与地方社会的研究；讨论楚王英或黄巾，就需要宗教文本、地方遗存与政治动员的研究。这样，现代解释能够扩大问题的视野，却不会覆盖古代材料本身留下的裂缝。

\subsubsection{王莽的改制材料：失败叙事怎样安排因果}

讨论王莽时，材料的距离会直接改变因果的写法。《汉书·王莽传》保存诏令、官名、币制和符命等丰富名目，因而是追问新朝如何把改制说成正当的不可替代入口；它同时由新莽覆亡后的汉代史家编排，容易把频繁改制、天灾和地方起事连成一条走向失败的道德链。读者既不能因其后出便放弃其中的制度信息，也不能把传记的收束当作当时所有人已经看见的结局。某项钱制是否被接受、某个地名是否立刻照新称呼使用、一个地方反叛是否只由一项政策引发，都需要停在材料允许的范围内。

符命尤其如此。它们可以证明有人以经文、祥瑞和劝进的形式为权力转移制造可识别的语言，却不能证明这种语言单独产生了服从。王氏既有的辅政位置、中央人事的控制、地方秩序的松动和交通中的信息传递，都是符命能够被接收的条件。把它们列为条件，不是另造一套必然性：某个地区如何理解新名号，许多时候仍没有连续材料。更好的叙事会让诏书的措辞与它尚待兑现的官署、钱币和人户并置，使“受命”既有文本的声音，也保留执行中的不确定。

王莽钱制是检验这种读法的一处具体地点。禁令与新币名称说明朝廷希望建立何种交换秩序；《汉书》所述私用五铢的情形提示这种秩序遭遇不信任。二者不能让我们绘出全国价格或交易量，却足以阻止一种过于轻快的说法，即国家只要颁布名称就能制造价值。数字、名目与禁令在这里更像行政雄心的痕迹；它们需要与出土钱币、钱范和不同地区的保存情形互相参照，才可有限地讨论流通范围。遗存也不会自动替代文献，因为窖藏保存的原因未必是正常使用。材料的互证并不消除空白，而是让“货币失信”从一句道德评语变成一个可追问的过程。

\subsubsection{宗教材料的缺口：能看见被命名者，看不见全部实践}

两汉宗教史最容易被几个醒目的名字牵着走：楚王英、石经、张角、黄巾。它们各自留下的材料性质却完全不同。楚王英案中的诏书语汇来自王国案件和朝廷处置，能说明官府如何在永平八年识别某些供养与黄老相关的实践；它不能把案件文本变为寺院名册，也不能给出信众的地域分布。后出的护教文字和传记补充了早期传播的故事，同时也有为传统建立古老谱系的需要。若把两类材料直接缝合，叙事会获得整齐的起源，却失去最该保留的年代距离。

熹平石经的残石、传记和太学叙事提供的是另一种证据组合。石面能使某种校定行动具有物质可见性，残片也使它不只依赖后世作者的称颂；但是残石不会告诉我们地方学校是否按同一版本教授，更不能替人们的阅读经验发言。相反，材料的价值正在于让我们区分：朝廷希望哪一种文本成为资格的参照，哪些解释可能通过师承和抄写继续流动，哪些读者根本没有留下名字。这样的区分防止把“儒家国家”写成一部文本完整压倒社会的故事，也防止把石经缩成无关政治的文化陈设。

太平道与黄巾的情况更需要克制。关于组织、口号和起事的记载，大多在军事镇压、朝廷报告和后来的史书中保存；它们足以确认一八四年危机的广泛性与若干动员形式，却难以连续记录仪式如何在村落中被理解，或参与者在失败后的不同去向。宗教语言可能使灾害、治病和政治不满获得共同的解释框架，这是一项有根据的分析；把每一位参与者的心理写成对王朝的自觉革命，则越过了材料。正是这种不对称提醒我们，国家档案最擅长命名威胁，却未必能听见被命名者如何称呼自己。

\begin{debate}[黄巾材料为何不能替参与者说话]
《后汉书》帝纪、皇甫嵩传与《后汉纪》能够把一八四年的州郡响应、征调和战事放回先后次序；它们主要从平乱一方记录危机。太平道的组织语言因此可见，普通参与者的家庭处境、具体信念和离散后的选择却很少留下同等材料。叙事可以分析宗教实践怎样成为动员条件，不能把官府的“贼”名或后世的革命语言直接安到每一个人身上。
\end{debate}

\subsubsection{财政记录的真与不真：数字先说明谁必须交代}

汉代财政数字常被期待回答一个现代问题：帝国究竟有多少钱、养了多少兵、负担是否已经超过极限。传世志书、诏令和奏议很少以这种方式形成一份可彼此核对的总账。它们来自征收、赏功、政策辩论或后来的编纂，首先说明某个官署或作者认为何种数目应当被报告。以盐铁、均输、平准或军费为例，制度文本可以确认朝廷把哪些资源视作可经营的对象；它不能单独告诉我们运输途中损耗多少、地方是否照办，或某项收入是否真的抵达同一口径的国库。

边塞简牍提供了看似更坚实的数字：日期、券书、谷物、马匹、到达者和经手人的姓名。它们的精确性来自具体的岗位，也正因此不能被放大为全国财务表。居延、肩水金关和悬泉置文书让我们追踪一处机构怎样以核验和交接维持道路，却不能代表没有保留下文书的郡县，更不能以少数年份外推两汉四百余年的军费。把宏观志书与微观文书放在一起，不是让后者纠正前者为一个“真实总数”，而是比较中央的制度语言如何在具体关塞变为可记录的物与人。

这种分工也改变我们理解财政可信度的方式。国家有时需要夸示斩获或储备来证明赏罚有效，有时则需要承认劳役与运输的困难来调整政策；两类数字都带有行动目的。读者不必因此把它们一律当作虚构。若能辨认数字来自战报、申报、制度论辩还是一站的交接簿，就能知道它适合说明规模的宣示、行政的目标或局部的执行，而不让它越界成为精确社会总量。谨慎的结论不是“什么也不能算”，而是承认每一个数目都带着产生它的岗位和压力。

\subsubsection{受禅文本与区域的沉默：形式完成不等于过程结束}

从王莽到曹丕，受禅材料都倾向于把权力的转换写成名分、诏册和劝进能够安置的过程。这些文书很有价值，因为它们显示参与者必须用怎样的经典、官名和礼仪让转换变得可宣告；它们也有明确的限度，因为一份诏册不能记录所有州郡、军队和家庭如何重新安排服从。二二〇年的魏受禅尤其如此。献帝朝廷在许县的存在、曹氏对北方军政与屯田的掌握、刘备和孙权所控制区域的不同选择，构成仪式之所以能在一部分地方有效的条件。把条件写在诏册旁边，不是否定礼仪，而是不让礼仪独占原因。

《后汉书·献帝纪》《三国志》魏纪和后出的《资治通鉴》对年序与仪式提供可以互读的框架，彼此相合仍不能使“自愿让位”的感情成为可证事实。魏、蜀、吴后来的正统位置不同，也影响它们保存和解释汉室终结的方式。读者应当看到的不是三份材料中哪一份最能替历史盖章，而是同一场转换怎样在不同政治共同体中需要不同叙事。区域的沉默本身也有意义：没有被诏册详细写入的军粮、迁徙和地方谈判，并未停止塑造谁能接受新的名义。

史料争议因此不是正文结尾的一层雾。它迫使我们在每一次宏大判断前问一句：此处说的是朝廷希望被承认的形式，还是某一站文书所能核实的动作，还是后世史家已经知道结局后的解释？问法不会使汉史失去连续性。相反，它让白登后的关市、河西的粮道、新莽的钱制、洛阳的文本和许县的屯田各自回到不同材料的尺度中；读者由此能看见，一座帝国既由可传递的命令维持，也由命令无法完全记录的人、物和迟滞构成。
