\section{辽与西夏：草原、城镇和河西的不同时间}

\begin{textwindow}{两种材料密度不能互相吞没}
《辽史》给出帝系、改元与对外行动的骨架；黑水城文书则把西夏的法律、寺院和行政实践留在局部地点。前者不是辽境各地的透明窗口，后者也不能代表整个河西。
\end{textwindow}

\subsection{九〇七--九三八年：从汗位到多中心的契丹政权}
耶律阿保机取得汗位后，面对的是潢河流域部众、营卫关系和可通往东北、燕地的道路。\eventanchor{LIAO-0907-EVENT-026}{阿保机取得汗位}\eventanchor{LIAO-0916-EVENT-027}{称帝建国}将部族首领的权威改写为皇帝名号，但没有消除诸部、后族与驻防之间的协商。灭渤海后设东丹，\eventanchor{LIAO-0926-EVENT-028}{攻灭渤海并置东丹}又把东北城镇、人口和道路接入新的政治安排；太宗继位，\eventanchor{LIAO-0927-EVENT-029}{耶律德光继位}显示这种接入仍依赖继承秩序。

九三六年辽支持石敬瑭，\eventanchor{LIAO-0936-EVENT-030}{援石敬瑭立后晋}十六州及其城镇、农田和通道遂成为北方政治的资源。两年后幽州为南京，\eventanchor{LIAO-0938-EVENT-031}{幽州升为南京}并非简单迁都：它让南部城市腹地同上京一带的营卫网络相连，也使供应与防守跨越更长的距离。

\begin{causalchain}{燕云为何不是一块可以一次性占有的土地}
辽的选择以军队能沿道路抵达、城市能供给、地方官与部族关系可调度为条件。九三六年的联盟提供入口，九三八年的南京经营试图把入口制度化；其后每逢宋军北伐，城镇、河流和补给线又暴露这种整合的成本。官修纪传能够确认大体先后，不能量化各地被征发的程度。
\end{causalchain}

\subsection{九四七--九八六年：抵达开封不等于守住开封}
辽军入开封后撤，\eventanchor{LIAO-0947-EVENT-032}{入开封而后撤}让南下远征的补给和秩序问题显形。景宗、圣宗相继即位，\eventanchor{LIAO-0969-EVENT-033}{景宗即位}\eventanchor{LIAO-0982-EVENT-035}{圣宗即位与萧太后摄政}摄政和军政安排必须在不同中心之间取得承认。宋军在高梁河受挫，\eventanchor{LIAO-0979-EVENT-034}{高梁河击退宋军}以及雍熙北伐中的辽方应战，\eventanchor{LIAO-0986-EVENT-036}{雍熙北伐的辽方胜利}不是“骑兵天然取胜”的证据，而是前线道路、城防和调兵条件的结果。

\begin{turningpoint}{宋辽冲突从夺城转为管理边界}
九七九和九八六年的战事没有给任何一方一条直通燕云的道路。其效果是把边界守备、使节和供给变成常态制度；这也为后来澶渊的协商留下现实约束，而非由一纸盟书单独决定。
\end{turningpoint}

\subsection{党项与西夏：河西文书不只是宋方叙事的注脚}
党项李氏在定难军旧有的军政资源上经营河套与河西的水源、城镇和商路。\eventanchor{XIA-0982-EVENT-049}{党项李继迁起兵}是这一长过程的可定位节点；宋方和边地记录应并读，不能据此把党项社会写成单一的“叛服”。黑水城出土的西夏文、汉文、藏文和回鹘文材料，所见的是行政、宗教与书写实践在特定保存环境中的痕迹；它们使西夏成为行动者，也限制我们对其他地区的推断。

\begin{sourcenote}{辽与西夏材料各能看见什么}
《辽史》本纪、志及宋人使辽记录可追踪辽的年序；契丹与汉文碑刻、墓志和城址提供不同的地点和身份线索。黑水城文书让西夏的行政、宗教与书写实践进入视野，却不能代表全境。辽方连续档案缺失，西夏本国国史亦未存，因此战果、族称、疆界和制度覆盖范围须在每一项材料中分别限定；细目见\hyperref[app:sources]{“来源与史料说明及读法索引”}。
\end{sourcenote}
