\section{秦：在西部边缘积累另一种力量}

从镐京向东望去，秦在春秋的最初位置并不显眼。它守在关中西部，面前是渭水流域的耕地和聚落，西北与西南则是山地、河谷和被中原文献笼统称作“戎”的许多群体；向东，才是诸侯会盟、婚姻和战事最密集的道路。这个位置既不是孤立的边缘，也不是后来战国大秦的雏形。它要求秦同时处理周人名分、边地交往与土地开垦，所得的每一点空间都须以驻守、征发和结盟来维持。

\begin{event}{公元前770年前后}{护送平王东迁，秦获封岐西}{传统年表较可靠}{关中与洛邑}\eventanchor{SA-0770-QIN-ENFEOFF}{春秋·秦获封关中}
镐京秩序崩解后，平王东迁的队伍离开关中；传统叙事把秦襄公的护送置于这一危局之中。周王室许以岐山以西，条件却很严厉：那里不是一块可以交割的熟地，而是要由秦自行收复、经营的区域。与\eventref{SA-0770-EAST}{春秋·东迁}相连的这项许诺，因而既给了秦诸侯的名分，也把西部失地、边防和安置的成本留给了秦。

这改变了秦与周的关系。它不再只是为王室供役的西方力量，而可以以东周封国的语言主张关中的经营权；但它也不能像东部大国那样只靠会盟来扩大影响。渭水及其支流两岸的田地、可供通行的谷口和城邑之间的道路，必须在反复的冲突、协商与迁徙中一点点接入秦的控制。所谓“戎”并非一个统一国家，后出文献却常把复杂的邻近社群压缩成同一名称；秦的西进不宜被写成单向度的征服。

秦襄公所得不是一张保证未来强盛的诏书。它首先提供了一种可被援引的政治资格，使秦在同晋、郑、齐、楚相连的春秋秩序里有了自己的席位；其直接代价则是长期把人力和军力留在关中。后来战国秦的腹地，并非从这一次封许中自动长出，而是由此开启的经营、冲突和吸纳所累积的结果。
\end{event}

秦穆公在位时，这个西方诸侯开始更频繁地出现在中原政治的近处。他曾与晋结亲，也参与重耳返晋的局面；\eventref{SA-0636-JIN-WEN}{春秋·晋文公即位}后，秦与一个重新凝聚的晋国之间，既有旧日的婚姻和援立关系，也有通向东面的地缘竞争。关中不是一只向中原伸出的拳头，而是一处要从多条方向供给、调兵并守住出口的盆地；秦穆公的选择正在这层约束中展开。

\begin{event}{公元前627年}{殽之战，秦军东进受挫}{可靠纪年}{殽山一带}\eventanchor{SA-0627-XIAO}{春秋·殽之战}
秦军原拟乘郑国局势有变而东进。按《左传》的叙事，郑商人弦高在途中以犒师的方式传递郑已有防备的讯息，秦军遂未攻郑，回师时在殽山一带被晋军截击，孟明视、西乞术、白乙丙等将被俘。无论这些人物言辞和临场机锋能否逐句复原，前627年的交战及秦军失利有可靠的编年位置。

这场失败把通道的性质显露得很清楚。秦军要越过关中东口，不能只计算一座郑城的虚实，还要穿行于晋国可动员的区域，并把补给、侦知和退路维系在狭窄而起伏的道路上。晋襄公选择截击，也是把\eventref{SA-0632-CHENGPU}{春秋·城濮之战}以后所取得的联盟声望和近邻优势转为军事行动。秦的计划一旦失去郑这一落点，归途便成了对方最容易下手的时刻。

《左传》将蹇叔哭师、弦高犒师和晋廷争论写得极有戏剧张力，正好让读者看见信息、劝谏与复仇如何进入战争；但它不是当日的军中记录。能较稳妥地说的是：秦为一次远征付出了沉重代价，晋则展示了控制崤函通路的优势。不能据此断言秦从此放弃东进，或把一场伏击解释成后来秦晋全部敌对的唯一原因。
\end{event}

殽山的损失没有取消关中向外发展的压力，反而使秦更须问：在东面出口受晋牵制时，怎样使西部的土地、人户与道路成为更稳的资源。此后秦与晋仍有战争和交涉；与此同时，秦穆公的名声在后世叙事中愈发同“霸西戎”连在一起。

\begin{event}{公元前623年}{秦穆公用由余之谋，西向扩张}{传统纪年较可靠，规模与细节有争议}{关中西部及陇山以西}\eventanchor{SA-0623-QIN-WEST}{春秋·秦穆公西向扩张}
《史记·秦本纪》系秦穆公三十七年，称穆公任用由余以伐戎，“益国十二，开地千里”，并说秦遂霸西戎，周天子遣召公过致贺。这个日期可放在穆公晚年与殽之战之后的脉络里；叙事所指的方向，也契合秦把军力和经营重心转向关中以西的事实。

但“十二国”“千里”不能当作一幅可精确着色的疆域图。由余的来历、进言和离开戎王的经过，主要见于《史记》及相关后出叙事；“霸西戎”尤其是用春秋霸主语言回望西方关系的概括。现存材料不足以使我们逐一确认被并入的政治体、战争的路线，或周王庆贺的全部仪节。较可把握的，是秦在穆公时期确实加强了对西部通道和资源的控制，并把与邻近人群的战争、结盟、迁徙和吸纳，逐渐转化为本国的空间能力。

这不是一条只由国君意志推动的扩张线。新得的谷地和牧地要有人耕作、放牧和守卫，旧有贵族与新附群体都要被纳入赏赐、役使和军事关系；边地的收益要变成国家的积蓄，仍须经过城邑、道路和征发的日常运作。穆公的西向经营因此可以看作一种使能条件：它没有立即制造统一天下的机器，却使秦在东面受挫时不至于只剩一条危险的出口。
\end{event}

\begin{sourcenote}[从《左传》的战场到《史记》的西戎]
殽之战以《春秋》经文和《左传》僖公三十二、三十三年的叙事为核心，年代和战争骨架较坚实；《左传》的长篇对话则应作为经过编排的历史叙事来阅读。秦穆公“益国十二、开地千里”的完整说法，主要依赖\sourcebook{史记·秦本纪}，其成书远在事件之后，并带有统一帝国回看早期秦史的视角。雍城遗址、秦公墓地及关中西部的考古研究能提示秦的聚落、祭祀与贵族资源如何扩大，却不能为《史记》的每一项数字或人物情节作直接证明。
\end{sourcenote}

秦在春秋不是战国秦的缩小版。它有过东进的挫败，也有西向经营的收获；它的强弱取决于关中农业、边地关系、道路和国君—贵族之间能否把人力组织起来，而不是一条预定的统一路线。到\eventref{WQ-0356-SHANGYANG}{战国·商鞅变法}时，改革能够在关中取得特殊效果，正因为它面对的是已经由数代经营积累的土地、人口、军事经验和相对受山河保护的腹地；改革同时又把这些遗产改造成更严密、成本也更高的国家能力。

\begin{turningpoint}[制度得失：边缘位置如何变成战略资源]
西部边缘给秦的是一份带条件的资产：较大的整合空间、渭水流域的生产潜力和向西发展的余地，换来的是边防、开垦、运输与安置的长期支出。秦穆公的时代解决了部分空间与声望的问题，却没有解决东面强邻和持续动员的问题。春秋秦积累的不是“必然统一”的结局，而是一座能够被后来的制度重组放大的关中资源库。
\end{turningpoint}
