\section{四个材料现场：结论为什么必须有边界}
\label{sec:synthesis-source-casefiles}

跨期综合最容易犯的错误，是把不同问题的材料都变成同一种“证明”。以下几个材料现场并非要把本卷再写成史料目录，而是让读者看到结论怎样随证据的形状而变化。每个现场都从可以相对稳妥地说出的事开始，再说明不能越过的界线。这样做不是退缩；只有知道界线，迁徙、制度、宗教和边境才不会被一条过于漂亮的故事吞没。

\subsection{现场一：一条诏令到不了每一里}

北魏均田令与三长制的颁行，是可以由《魏书》等年序材料确认的政治行动。诏令的条文显示朝廷试图把土地、家户、租调和基层责任结合起来；这本身就足以改变我们对北方统一的理解。它表明政权不满足于战场胜利，而要建立能重复运作的征收和治安框架。

从这里再迈一步就需要谨慎。条文并不列出每一县的丈量、每一户的受田，也不记录所有地方中介如何与强宗、寺院和流民协商。某处文书、墓志或考古线索若显示制度的痕迹，可以帮助确定某种执行在某地可能发生；它仍不能证明整个北方同时、同量地执行。将诏令与局部材料对读，得到的不是“制度成功”或“制度失败”两个总答案，而是执行密度因地而异、中央意图必须经过地方中介这一更可靠的结论。

\subsection{现场二：一座石窟不等于全社会}

云冈、龙门、炳灵寺及北齐造像提供了难得的物质证据。石窟的位置、造像的形制、题记中的年号和供养人，能让我们确认某种营造、信仰表达与资源投入曾在具体时间地点相遇。它们还能纠正一种只看宫廷的宗教史：佛教不是抽象观念，而需要石材、工匠、道路、施舍和能够留下姓名的组织。

可是，一座石窟的宏大不等于附近所有人都同样信仰，题记中的施主也不等于所有资助者。石材从何而来、工匠怎样获得、工程有多少人和多久完成，常无法仅凭遗物回答。把石窟当作国家或社会的总人口普查，会把最可见的部分误作全部。较好的写法是让它证明它确实能证明的事：某个空间被长期投入、某些人选择以此留下功德与身份；其余问题则同文字、文书和城市材料并置。

\subsection{现场三：墓志中的郡望不是迁徙总数}

南渡和北方流动常常通过墓志变得可感。一方有纪年的墓志可能写出死者旧籍、仕宦、婚姻和葬地，让我们看到某个家庭如何在新的地区安置自己。它能够把“迁徙”从一条大箭头还原为有人名、亲属和社会位置的生活。对照侨置州郡与正史任命，它还可说明政治身份与实际居住如何交错。

正因为墓志如此鲜明，越要防止它成为代表所有人的捷径。立碑者大多有一定资源与记忆能力，文本会特别强调郡望、德行和官职；没有墓志的流民、佃客、奴婢、短期旅居者与途中死亡者不会因此消失。我们可以说此类材料证明迁徙者并未切断旧籍记忆，不能据它统计南渡人数或断言江南社会整体如何欢迎、排斥他们。材料的偏向不是缺陷，而是决定我们应当把问题问到多大的提醒。

\subsection{现场四：一篇城市记忆不等于城市档案}

《洛阳伽蓝记》将寺院、城门、坊里和异闻写成北魏洛阳的繁盛图景，又以毁乱后的回望使这张图景带上哀伤。它能够帮助读者理解寺院如何进入城市空间、政治展示和跨区域想象；与城址和造像对照，还能为某些地点提供更丰富的解释。它的文学性不是可以忽略的外壳，而是作者让失去的城市继续存在于读者眼前的办法。

也正因为如此，它不能直接充当户口、地籍或工程清单。东魏作者的处境、传本的距离、神异与怀旧的叙事，都会影响其选择何物、何人和何种景观。若读者知道这一点，就不会在“全信”与“全疑”间摇摆：文本既是有立场的记忆，也是研究城市、宗教和政治失落的重要入口。它照亮的是洛阳如何被书写和悼念，不是所有居民在所有时间的生活。

\begin{causalchain}[从材料到解释的正确尺度]
先确认可相互支持的最小事实：制度被颁行、造像被营造、墓志写于某年、城市记忆形成于某一失都之后。再问这些事实能怎样改变对迁徙、治理、宗教或城市的理解。最后明确不应越过的边界：诏令不是执行普查，题记不是信仰普查，墓志不是人口普查，文学记忆不是市政档案。这样获得的解释较小，却更耐久。
\end{causalchain}

\subsection{为什么材料之间的冲突有价值}

不同材料的冲突不总能被消除，也不应立刻被判为谁“真假”。正史可能强调一场战争的合法性，地方题记只留下施工的年号，墓志记住一个家庭的仕宦，后出的文学作品则保存失都后的感情；它们各自将世界切成不同大小。冲突有时指出日期、称谓或路线需要校正，有时则显示同一事件对不同人有不同意义。把后一种冲突强行压平，反倒会失去历史的社会维度。

这也是为何本卷不以精确兵数、人口数字或固定疆界制造确定感。数字若有明确来源，可以说明是谁如何估算；没有交叉支持时，应保留“史书称”或“难以确证”的距离。疆界若是示意，可以让读者看道路、城镇与大致政治关系；不能把短期驻军或名义臣属画成现代国界。材料责任不是每段都附加警告，而是在数字、地图、族称和动机真正承担解释重量时，拒绝用不稳的证据支撑过大的结论。

\begin{debate}[后出的材料是否一定较差]
后出的编纂、回忆和文学作品确有时间距离，却常保存更早材料的引文、旧城的记忆或后人怎样理解前代的证词。它们不能被当作现场录音，也不应因“晚出”就全部弃置。关键在于说明它的成书位置，并让它回答适合的问题：例如《资治通鉴》用于追踪编年取舍，《洛阳伽蓝记》用于理解失都记忆，而不是让它们替代同时文书或考古。
\end{debate}

四个现场最终指向同一条阅读纪律：让证据的强度决定叙事的声音。能够确定的地方可以清楚叙述，不能确定的地方不必靠虚构细节掩盖。这样，读者既能跟随两晋南北朝的时间推进，也能看见这个时代为何只能以多种、不完全重合的材料被重新接近。
