\section{晋：中原霸权与卿族的影子}

重耳在前636年回到晋国时，带回来的不只是一个流亡公子的名分。骊姬之乱以后，他在北方诸国、齐、楚、秦之间辗转多年；沿途得到的庇护、婚姻和随从，未必能逐项还原为后世故事中的场景，却使他熟悉了诸侯间如何交换人情、粮秣与承诺。秦的支持帮助他越过归国的最后一道门槛，晋国内部的权力重新合拢到这位新君手中。于是，\eventanchor{SA-0636-JIN-WEN}{春秋·晋文公即位}不是传奇的收场，而是一次把流亡经历转化为国家资源的开始。

晋的地理使这种转化尤其有力。它据有山西高原与汾、河谷地，既能向太行以东通往中原，也能在北方腹地征发车徒。可是君主不能独自把这些道路、田邑和兵卒带到战场；随从公族与卿大夫掌管的封邑、宗族和部伍，才是动员落到实处的关节。晋文公所面对的选择，因而不是在个人恩怨与“霸业”之间二选一，而是把这些分散的关系编进一个能行动的联盟。

宋国受楚压迫时，这张网经受了检验。晋援宋，齐、秦等国加入，楚及其盟友则不愿轻易放弃通向中原的门径。前632年的城濮，便发生在这种相持之中。\eventref{SA-0632-CHENGPU}{春秋·城濮之战}所留下的结果很明确：晋军取胜，晋文公得以主持践土之会，晋成为中原诸侯不得不计算的组织者。至于《左传》写晋军为兑现旧诺而“退三舍”，则把战前机动编排为守信获胜的伦理高潮；《春秋》的简略记载和《史记·晋世家》的后出叙述，都不足以替我们逐日复原军令。可以确认的是，胜利来自晋的军政动员、齐秦等盟友的加入以及楚方盟约的限度，不能只归给一位君主的声望。

城濮所建立的不是一座永不倾覆的高台。晋要维系盟主地位，便要反复出兵、赏功、安置盟国；这些事务也使掌兵的卿大夫在国政中愈发不可替代。前597年，楚庄王北上，晋军在邲失利。\eventref{SA-0597-BI}{春秋·邲之战}的《左传》叙事把荀林父等将领的进退分歧放到失败中央，后世很容易把它读成几个人一时失误的故事；从军政结构看，更应看到君命、军将和卿族权威之间本就难以无缝衔接。楚的胜利抬高了自己的中原影响，却没有消灭晋的兵源和盟友。它打破的是“城濮以后晋必胜”的想象，留下的则是两个大国轮番拉拢中原诸侯的均势。

这种均势把战争拖成长年累月的财政与人力负担。前575年，晋、楚又在鄢陵会战。\eventanchor{SA-0575-YANLING}{春秋·鄢陵之战}中晋军获胜，显示其组织能力并未因邲而消散；但一场胜利没有为晋换来足以终结竞争的疆界。对晋君而言，继续追逐决定性胜利，意味着更多征发与对卿族军权的倚重；对卿族而言，军功、赏赐和主持外交，正是把公共事务沉淀为家族地位的途径。鄢陵以后，晋的强大仍在延续，强大的归属却越来越复杂。

前546年宋大夫向戌居间奔走，终于促成\eventref{SA-0546-MIBING}{春秋·弭兵之会}。所谓弭兵，并非各国收去兵器，而是晋、楚在长期消耗后承认彼此都不能轻易排除对方，各自的从属网络可以暂时并存。《春秋·襄公二十七年》与《左传·襄公二十七年》保存了会盟的基本脉络，也保存了它的礼仪语言；将它称作持久和平，反而会遮蔽安排的限度。战场上的直接冲突有所缓和，诸侯仍须在两强之间周旋，晋国内部则少了一种能迫使各家迅速服从共同军事目标的外部压力。

此后，封邑的收入、家臣的依附、城邑的控制和军旅职位，能够在较少大规模对楚决战的岁月里逐层积累。国君仍要借卿族处理边事、会盟与国内政务，卿族也仍须借“晋”的名义取得合法性；二者并非立即断裂。只是资源一旦可由家族连续掌握，原先为霸业服务的分权军政，便会成为独立政治的材料。赵、韩、魏、智以及范、中行等卿族的消长，不是单由某家野心解释，而是长年将土地、兵员、官职和婚姻网络集中到少数家门的结果。

所以，后来\eventref{WQ-0453-ZHI}{战国·三家灭智}时，晋阳城下的联盟与瓜分并不是从平静中突然迸出的政变。城濮、邲、鄢陵和弭兵之后，晋曾以分担军政资源而获得应变能力；同一套安排也让这些资源逐渐有了家族的主人。霸权没有被一场败仗立刻毁掉，它是在维持霸权所需的长期动员、赏赐和妥协中，慢慢把未来分裂所需的人、地与兵准备出来。

\begin{sourcenote}[从流亡叙事到卿族资源，材料能说明什么]
重耳流亡、城濮的退三舍、邲与鄢陵的战场细节，主要见于《左传》，《史记·晋世家》又以更晚的整体叙事加以铺陈；它们尤其擅长用人物选择解释政治转折。前453年晋阳之役及三家分晋的完整故事，则更多依赖后出的《史记》《战国策》和《资治通鉴》。这些材料可以让我们看见当时人如何理解信誉、军令与家族竞争，却不应把其中的对白和动机当作现场记录。把它们与封邑、军政分掌及春秋后期卿大夫政治的研究相互参照，较能说明晋何以既强于动员，又终于不能把动员成果收归国君。
\end{sourcenote}

\input{figures/spring-autumn/chengpu}

\begin{turningpoint}[制度得失：分权军政的上升与终点]
晋以卿族分担征发、统兵和外交，换得了跨越山河、组织联盟的速度；成本是军功与封邑不断生成可继承的地方资源。弭兵后，外部均势暂时降低了共同作战的压力，却没有建立能把这些资源重新集中于公室的制度。韩、赵、魏后来成为战国诸侯，带走的正是晋霸留下的人口、土地、军事经验与政治网络。
\end{turningpoint}
