\section{收复、设省与海岛：边疆被重新安排}

1870年代的饥荒、军费和西北战争同时压迫清廷。左宗棠军收复新疆大部之后，设省、驻防、交通和筹饷并非战胜后自动出现的尾声，而是把军政占领转为日常行政的漫长过程。伊犁谈判与1881年条约又表明，边界要由战争、俄国外交、贸易和地方社会共同塑形。绿洲、牧区和城镇不会因为一个“收复”或一条边界文本而获得相同的赋役、司法与教育经验。

1876至1878年的大饥荒揭示另一种国家能力。奏报、募捐、价格和赈济记录显示官府、绅士、商人和传教团体确实形成救援线路；它们同时不能给出无误差的全国死亡数，也无法替沉默的灾民说明迁徙、借贷与家庭分离。国家的可见行动扩大了，覆盖的条件和地区差异却同样明显。

1885年台湾建省后，铁路、电报、矿务、海防和新式行政试图把岛屿纳入更紧密的财政与信息网络。预算、征地、施工和使用却是不同的步骤；平原、港口、内山与原住民社群承受的后果不应被“建省”二字压平。中法战争和朝鲜、琉球问题也说明海岛与边疆不是北京外交的附录，而是制度资源实际受限的地方。

\subsection{材料与争议}

清廷奏折和条约能够固定任命、建制与谈判程序；维吾尔、俄文、蒙古文、地方档案及灾区价格、教会与慈善材料分别限制国家叙事。军报、条约和赈务名册不能直接推出各地社会已经稳定、边界已经均质或救济已经覆盖所有人。

\subsection{迪化、伊犁与设省后的日常}

左宗棠部的军报和《清穆宗实录》可以把若干城镇的军事收复、任命与筹饷排成顺序；它们没有把吐鲁番、喀什噶尔、伊犁和北路牧地变成同一种历史。设省后的州县、驻防、屯垦和军台需要从甘肃、陕西等地转运银粮，也要在绿洲既有的水利、市场和土地关系中运作。1881年伊犁条约能确证谈判各方在文本中作出的安排，不能替代俄文、维吾尔文、蒙古文和地方档案对越境、贸易、税役与迁徙的记录。把“收复”“设省”“定界”分开，才看得见战争胜利之后仍由地方承担的行政和生计成本。

\subsection{台湾建省与海防的岛屿尺度}

1884年法国舰队封锁台湾附近海域、清军在基隆和沪尾防御，迫使官员同时计算港口、煤炭、粮运和电报，而不只是海图上的炮台。建省后刘铭传推动的铁路、电报、矿务和抚垦方案留下奏折、预算和工程记录；这些材料能证明项目的提出、拨款或某段施工，不能证明全岛均能使用其设施。淡水、基隆与台南的港市，平原移民聚落和内山原住民社群同国家工程的关系并不相同。台湾府县档、土地契约、工程档和日文、法文海军资料应分别检验征地、劳役、航线与武力接触，避免把岛上社会写成条约或省名的被动注脚。

\section{读者事件簇：灾区赈道与伊犁条约}

\eventanchor{EQ-1877-FAMINE-RELIEF-NETWORKS}{灾区赈济网络（1877）}把官府、绅商与传教团体送粮、募捐和转运的线路带进同一场危机。奏报、募捐名册和价格记录能分别看见一种救助行动，不能合成为无误差的死亡总数，亦不能证明每个村庄同样得到粮食。赈道抵达何处、家庭是否能够迁徙或借贷，仍是地方材料才能局部回答的问题。

\eventanchor{EQ-1881-SAINT-PETERSBURG-TREATY}{《中俄伊犁条约》（1881）}安排了伊犁归还、赔款和贸易条件；中俄文本与批准程序能够确定谈判作出的承诺，却不能替代绿洲、牧地和边境市镇的实际治理。赈济网络与伊犁谈判不是一件事，却都揭示晚清财政要同时经过商路、地方中介与跨境条约，任何一个文本或账目都不足以替全体受影响者发言。

\section{读者事件簇：丁戊奇荒中的粮路与迁徙}

\eventanchor{EQ-1876-NORTH-CHINA-FAMINE}{华北、西北饥荒（1876）}把旱灾、粮价、募捐和迁徙压在同一条脆弱的运输线上。赈务名册能留下送出过什么，价格记录能显示市场的紧张，却不能为每个失散家庭补出经历；灾区不是被动等待救济的平面，而是借贷、离乡和互助不断改变的社会。

\section{读者事件簇：收复新疆的饷道}

\eventanchor{EQ-1878-Zuo-ZONGTANG-XINJIANG}{左宗棠军收复新疆大部（1878）}，依靠的是从甘肃、河西到绿洲的长距离饷运，也面对阿古柏政权崩解后各地不同的行政与生计问题。军报的“收复”标出清军的行动次序，不能把吐鲁番、喀什噶尔、伊犁和北路牧地写成同时进入同一种治理。

\section{读者事件簇：马江的船坞与战时讯息}

\eventanchor{EQ-1884-FUZHOU-NAVAL-BATTLE}{马江海战（1884）}使福州船政、港湾防御和法国舰队的行动在短时间内相遇。船只的技术并不脱离训练、指挥、煤炭、港口和情报而独立发挥作用；战败后留下的不是一句“落后”，而是海防经费和沿海社会必须继续承担的选择。

\section{读者事件簇：台湾建省与岛内差异}

\eventanchor{EQ-1885-TAIWAN-PROVINCE}{台湾建省（1885）}把军防、行政与工程纳入新的制度计划。淡水、基隆、台南的港口社会，平原移民聚落和内山原住民社群同征地、劳役和新设施的关系并不一样；省名可以表示朝廷的安排，不能压平这些地点的经验。

\section{读者事件簇：甲午战场之外的朝鲜问题}

\eventanchor{EQ-1894-FIRST-SINO-JAPANESE-WAR}{甲午战争爆发（1894）}，源于朝鲜局势所引出的清日军事与外交竞争，随后迅速扩展到海陆战场。朝鲜方面的政治行动并非清日角力的背景板，辽东、黄海与港口的战事又各有不同补给条件；将战争仅写成一纸条约前的序幕，会丢失这些并行的区域时间。

\subsection{台湾割让后的地方抵抗：条约之外的海峡}
\begin{event}{\eventanchor{EQ-1895-TAIWAN-REPUBLIC-RESISTANCE}{台湾民主国与抵抗日军登陆}}{光绪二十一年（一八九五年）}{台湾地方社会、清与日本}{建国名义及抵抗发生可核；组织范围、地方选择和战事过程须以中日及地方材料互校}
《马关条约》的割让文字不能替代台湾各地面对登陆、撤离和组织抵抗时的选择。地方力量建立“台湾民主国”并抵抗日军，显示海峡政局在签约之后仍须经过港口、道路、城镇和补给来决定；“地方社会”也不是同一种意见的代名词。清廷、日本与地方材料各自的政治语言必须并置。

这段经历与\eventref{EQ-1895-SHIMONOSEKI-TREATY}{《马关条约》}之间有明确的时间承接，却不能把抵抗归结为条约自动产生的反应。有关条约文本、战报和地方记录能说明到哪里，读者可转至\hyperref[app:sources]{来源索引}。
\end{event}

\begin{event}{\eventref{EQ-1878-Zuo-ZONGTANG-XINJIANG}{收复新疆后的饷道与地方接收}}{光绪四年（一八七八年）}{清与新疆各地社会 · 河西走廊、吐鲁番、喀什噶尔及北路牧地}{清军收复大部与阿古柏政权崩解可核；战事日期、经费、人员和地方接收范围须逐件复核}
左宗棠部向新疆推进时，决定行动能否延续的不只是前线的胜负，还有从甘肃、河西到绿洲的银粮、牲畜、道路和递送文书。阿古柏政权崩解以后，吐鲁番、喀什噶尔、伊犁与北路牧地面对的也不是同一种“收复”：军队的到达、州县与驻防的设置、市场和水利的继续运作，各有不同的节奏。军事成功让清廷重新取得安排行政的机会，却随即要求它选择何处优先筹饷、怎样处理旧有地方关系、如何把远距离军需变成日常治理。设省和外交谈判因此不是战后装饰，而是这条饷道继续压在地方社会上的后果。

《清德宗实录》光绪四年条、军机处档、战事方略和地方奏报可互校部分调兵、筹饷和战况的顺序；俄文、维吾尔文、蒙古文及地方档案提供不可由京师文书替代的观察。军报的“收复”首先说明其机构确认的军事过程，不能证明绿洲、牧地和城镇已按同一方式服从或承担赋役。兵数、经费和人员伤亡也必须回到具体文书的单位与场景，不能由一项胜利叙述汇成无误差的新疆全景。
\end{event}

\begin{event}{\eventref{EQ-1894-FIRST-SINO-JAPANESE-WAR}{甲午开战与朝鲜、海陆补给的并行压力}}{光绪二十年（一八九四年）}{清、日本与朝鲜行动者 · 朝鲜半岛、黄海、辽东及港口网络}{开战及区域扩展可核；军事规模、责任和不同社会的经验不能由一方战报判定}
甲午战争的开端不能把朝鲜缩成清日竞争的一块背景板。朝鲜的政治行动、驻军和外交交涉先改变了危机的条件；黄海的舰队、辽东的道路和沿岸港口又把煤炭、粮食、情报和伤员运输带入不同的战场。清廷与日本都试图通过调兵、筹饷和文书把分散资源接到前线，但船只是否可用、港口能否补给和地方社会怎样应对，并不由北京或东京的一道命令决定。战争的直接后果是区域秩序的军事化升级，中期代价则由海防财政、边地居民和跨境贸易网络继续承担。

《清德宗实录》光绪二十年条、军机处档、战事方略及中日朝文和外文档案能相互校正部分交涉与战事的时间；它们都带着动员、宣传或追责的制度目的。因而，舰队兵额、战果数字、将领责任和民众态度不能从任何单一档案推得。把朝鲜、黄海与辽东并置，既能确认战争如何扩大，也避免将不同地点的行动者和后果压成一句“清日战争爆发”。
\end{event}

\begin{event}{\eventanchor{EQ-1883-SINO-FRENCH-WAR-BEGIN}{北圻的交涉变成战争：清、法国与越南的三重时间}}{光绪九年（一八八三年）}{清、法国与越南行动者 · 北圻、两广边路、海防与北京外交文书}{冲突升级为战争可核；开战的具体责任、地方控制与各方兵力不能由任一方档案裁定}
北圻的危机在一八八三年升级时，清廷面对的并不只是一份关于“宗藩”的外交文字。越南北部的城镇、红河水路、两广边路和海防港口同时决定人员、军需和消息如何移动；法国军政行动、越南地方与朝廷的选择，以及清方边将和中央的判断，也不在同一张时间表上。北京可以发出照会和调兵命令，却不能令边路的翻译、商路、驻军与地方社会立刻接受同一种风险计算。法国方面也必须把海军优势转成能在河口、城镇和补给线上持续的行动。战争因而不是两份外交声明的自然后果，而是多条道路和多组行动者在有限信息下相互挤压的结果。

《清德宗实录》光绪九年条、军机处档、战事方略和地方奏报能够确证朝廷如何接收战报、调度与表述冲突；法文外交、军政档案和越南材料须并读，才不会把北圻只写成北京的边缘。各类文书都服务于动员、谈判或归责，不能据此确定哪一方“首先”控制了全部局势，更不能将兵额、伤亡和居民态度化为精确统计。事件的直接后果是越南问题进入清廷的战争财政与海防安排；中期后果则是台湾、福建、两广的港口与军需被卷入同一压力，建省和新式工程也在这类不均衡的边疆成本中被重新估量。
\end{event}