\section{从关中到建康：统一是一串接收动作}
\label{sec:sui-curated-chronicle}

开皇元年二月，北周静帝的禅让仪式在长安完成；仪式之外，关中军政集团、北方边防和南方的陈朝仍是三种不同的现实。\eventref{ST-581-SUI-ACCESSION}{隋受禅（581）}杨坚得到的是可供调动的中枢，不是一张已经服从的疆域图。北方突厥压力使朝廷不能把南征当作唯一事务；对旧周官僚、州县和户籍的接收，也要先在纸面、仓廪和道路上成为日常工作。%
\footnote{受禅年序见《隋书·高祖纪上》《北史·隋本纪上》与《资治通鉴》开皇元年二月条。三者足以互校改朝的顺序，不能据仪文推定宫廷成员的真实意图。}

开皇八年，水陆诸军南下；次年正月建康陷落，陈后主被俘。\eventref{ST-588-SOUTHERN-CAMPAIGN}{隋军南下（588）}\eventref{ST-589-CHEN-CONQUEST}{建康易手（589）}长江防线被穿透，依赖的是北方整合、边防暂得缓冲和陈朝军政困境同时出现，而不是一个可以抽离粮道、渡口与地方接应的“北强南弱”故事。胜者本纪与《陈书》的亡国叙事都留下了宫廷画面；它们能确认行动的先后，不能把兵数、路线细节或江南人的态度写成确数。

\begin{turningpoint}{建康失守不是江南已经被接管}
城门的转换结束了陈朝的中央政权，却开始了新朝在江南登记户口、安置军民和重置州县的难题。开皇十年的江南起事\eventref{ST-590-JIANGNAN-REBELLION}{江南起事（590）}提醒我们：军事胜利与地方服从之间隔着差役、官吏、交通和暴力。
\end{turningpoint}

大业初年，运河工程把洛阳、江淮与北方军需接入更密的水路网络；它给粮运、人员与命令提供了新的通道，也把征发和地方负担推到更多家庭面前。\eventref{ST-605-TONGJI-CANAL}{开凿通济渠（605）}随后对高句丽的远征把边疆战争、转运与征役叠在一起。\eventref{ST-612-GOGURYEO-INVASION}{高句丽远征（612）}这里不宜用一条工程或一场战争解释隋亡；可见的是中央动员的规模扩大，地方承受与边地战略却未必同步。

\begin{sourcenote}{运河、远征与民变：材料能说到何处}
《隋书·炀帝纪》《隋书·食货志》与《资治通鉴》保存了工程和战争的年序；唐人修史常把它们编入亡国因果。条目、里程和军数适于比较制度语言，不足以量出每一县的徭役、死亡或反抗动机。敦煌、墓志与城址可补局部尺度，却不能替代全域账目。
\end{sourcenote}

\begin{event}{\eventref{ST-605-TONGJI-CANAL}{通济渠开凿与洛阳—江淮的调度}}{大业元年（六〇五年）}{隋与洛阳、江淮水路节点}{开凿与连通的年序可核；实际劳力、各段工期和家庭负担不能由工程叙事换算}
通济渠把洛阳同淮、汴水系接得更紧，首先改变的是命令、粮食和人员能够被送往何处，而不是凭空造出一支可以随意调用的运输队伍。朝廷选择在新的东都与江淮之间加密水路，是为了让都城、仓储和南北资源彼此可达；沿线州县则要面对征发、船只、堤岸和季节水位带来的不同负担。后来高句丽远征所暴露的，正是这种通道能放大动员，也会把供给的风险延伸得更远。

《隋书·炀帝纪》《隋书·食货志》与《资治通鉴》能够相互校读工程的时序和朝廷视角；运河遗存与地方材料只留下分段、分期的痕迹。它们不能让我们为每一段工程列出确切工数，也不能把唐人以隋亡为结局的叙述倒写成六〇五年所有参与者已经看见的后果。
\end{event}

隋的遗产由此是双面的：统一的行政尺度、交通和法律成为唐可继承的资源，而以远距离动员解决边防和财政问题的压力也留了下来。读到太原起兵时，可转向\eventref{ST-617-LI-YUAN-TAIYUAN}{太原起兵（617）}，看另一支关中军政网络如何接住这套未完成的设施与名义。

\begin{event}{\eventref{ST-581-SUI-ACCESSION}{杨坚受禅与关中的可调用资源}}{开皇元年二月（五八一年）}{隋与北周旧有军政集团 · 长安、关中和北方边防}{受禅年月可靠；仪式细节、参与者动机与各地接受程度不宜由官修叙事坐实}
北周静帝禅让在长安完成时，杨坚得到的首先是关中宫廷、禁军、官署和仓储的调度入口，而不是已经服从的广阔疆域。旧周官僚、北方防线和南方陈朝仍构成彼此不同的政治现实；新朝必须决定谁可留任、哪些命令可沿道路送出、哪些粮食须优先用于边防。受禅的即时后果是隋的国号和开皇年号成为可发布文书的中心，较长的后果则是关中资源被用来处理突厥压力、修订制度并准备跨越长江的战争。仪式的完成并没有替这些选择节省人力或风险。

《隋书·高祖纪上》《北史·隋本纪上》与《资治通鉴》开皇元年二月条可互校改朝的顺序。它们是新政权及其后继王朝整理的记录，能说明受禅被如何宣布，不能证明宫廷成员的真实意图，也不能把南方、边地和州县的服从写成同一速度。因而，隋的开端应读作掌握一组可调用接口，而非将后来五八九年的统一倒写成五八一年已经拥有的结果。
\end{event}
