\subsection{大兴城的印信：受禅之后，命令怎样离开宫门}
开皇元年二月的受禅仪式结束后，关中最先需要处理的并不是一张已经改写的王朝谱系，而是一批仍在流转的印信、文牒与粮簿。宫门以内可以在礼仪中宣布国号，宫门以外的仓门、驿站和州县却要知道：哪一种关防仍然有效，谁有权征发车马，旧周留下的官员能否继续署名。把\eventref{ST-581-SUI-ACCESSION}{隋的建国（581）}只写成杨坚登位，便会把国家最费功夫的部分留在画面外。受禅为中枢提供了新的名义；让名义变成可执行的命令，则要依靠关中既有的军府、吏员和运输节点。

大兴城附近的道路使这种转换格外具体。由西北与河东进入关中的人、马、粮食和消息，不能因为朝廷换了年号便自动改变方向。负责收受文书的人必须辨认来者，负责仓储的人必须估量存粮，地方首领则会判断新印信背后是否确有军队与赏罚。一个新政权在这时最需要的，往往不是宣称自己无所不能，而是让每一次征发、给付和任命显得有连续性。隋能迅速调动北周的遗产，并不意味着关陇社会已经没有疑虑；恰恰因为旧有关系仍在，朝廷才可以借它们把新的命令送出去，也必须受它们的条件约束。

《隋书》的帝纪把受禅放进一个整齐的政治序列，后来的《资治通鉴》又把它接入治乱相承的年表。这些材料足以让我们确认年、月与中枢的动作，却不允许我们看见每一份地方文书如何被接受。唐初官修史书尤其容易把后来的统一结果投回开皇初年，使开端显得比当时更稳固。因而，大兴城的印信可以作为理解国家生成的入口，却不能被写成一枚印落下、天下即刻改色的神奇物件。我们能确定的是中央权力已经有了新的出口；不能确定的，是多少地方在何时、以何种代价接受了这个出口。

北方的压力使这种行政接续带有军事的紧迫感。北周旧部与突厥关系并未因受禅而消失，关中朝廷若把全部注意力投向礼制整饬，便可能让边地的消息和人力脱离掌握。于是，官署的重新安置、禁军的控制和对外关系的处理不是彼此分开的三件事。一份抵达边州的任命书，既涉及谁来审理地方事务，也涉及谁能筹集马匹、守望烽火和向中央报告。隋初的强处正在于它能把这些不同的任务暂时放在同一套调度中；它的风险也从这里开始，因为一旦调度网络被战争或征役拉得过长，每一处看似细小的迟滞都会传回中枢。

新朝还需要面对城外的人。商贩关心关津与市场是否照常开放，服役者关心旧日差役会不会被重新核定，失去依靠的家族关心谁能为田地、婚姻和债务作证。正史很少将这些问题逐件保存下来，墓志也更多留下有能力立碑者的身影；这不是把普通人的经验虚构得格外悲惨或格外顺从的理由。相反，材料的沉默提醒我们，所谓“承平初起”只能说明朝廷逐渐恢复了命令的路径，不能说明所有人以同一速度获得了安全。大兴城里换过的印信，必须经过无数没有留下名字的手，才会成为一条社会关系。

因此，开皇初年的场景不宜从后来隋唐帝国的规模倒推。关中是隋可以发动再统一的基地，却不是一座能够脱离河北、江南与边地而独自完成统一的堡垒。朝廷要把北方防御稳住，要等待南方的机会，也要让关中本身的粮食、道路和官吏继续工作。受禅是一个清晰的事件；它之后的数年则是一段必须逐处接上的时间。读者若从一枚印信、一道城门和一条送往边州的道路开始，便能看见隋的统一并非突如其来，而是先把可用的关系重新编入新的名义。

\subsection{刑名落到县廷：开皇律令与一张没有留下的案卷}
开皇三年修定律令时，朝廷能够列出刑名、条目和减省的原则；真正使这些文字进入社会的，却是县廷里一张张并未保存下来的案卷。有人在里巷发生争执，有人因债务、田界或斗殴被带到官前，差役要找得到当事人，书吏要写得出姓名与口供，县令还要在上级催办、地方人情和条文之间作出判断。把\eventref{ST-583-KAIHUANG-CODE}{开皇律令（583）}称为“轻刑”，可以提示制度方向，却不足以说明一名被拘系的人在何处等候、家人如何筹措，或一位基层官员是否有能力按条文办事。

律令的效力首先取决于识别。县廷要知道谁属于哪一户、谁受谁担保、谁能为某段田界作证；而统一前后人口流动、旧政权的行政边界和地方豪强的影响，都可能使这种识别并不完整。条文越强调统一的刑名，地方越需要把各异的口音、籍贯、亲族关系和旧习惯翻译为可登记的类别。这里的“翻译”不只是语言问题，也是权力问题：被写进簿册的人更容易被征调、审问或保护；没有被稳定写进簿册的人，则可能在需要权利时无从证明自己，在需要承担义务时又被临时找出。

《隋书》的刑法志和制度叙述为后人保留了开皇法律的框架，适合用来询问朝廷希望什么样的惩罚与程序。它们却不能证明每一个州县都已拥有相同的书吏、监狱和审案节奏，更不能把唐代较成熟的制度实践回写到隋初。一部法典本身也不是基层生活的镜子：它记录国家希望纠正什么，往往不记录当事人为何走到官府门前。我们可以说修律改变了中央表述罪与罚的方式；至于乡里如何理解新法、何种案件真正进入县廷，只能在零散的文献与后出的制度材料之间谨慎追问。

从县廷看去，减省严刑也有它的行政成本。较少使用极端刑罚，不等于地方官无需处理冲突；相反，案件若要依照程序区分轻重，便需要更多登记、讯问、移送和复核。对一个新统一的王朝而言，这种要求既显示其秩序的雄心，也暴露其对基层能力的依赖。县令可以接到一部新法，却未必有足够人员核对户籍；书吏可以抄录条文，却未必能免于受地方势力影响。法律把国家的边界推进到日常关系中，同时也把日常关系的复杂性带回国家。

这类复杂性还关系到南北整合。北周、齐、陈旧地的行政习惯和官员来源不同，朝廷若希望用同一套刑名建立可预期的秩序，就必须处理人员、文书和地方知识的接续。所谓“统一法制”因而不是替换一块匾额，而是让不同地区的案件能够逐步进入同一种上报与复核的语言。其过程不可能处处一致：交通方便、旧有官署完整的地区或许较易衔接，战乱频繁、人口流动大的地区则更难。我们没有一组全国性的基层案卷来量化这种差异，正不应以制度条文填补它。

法律也让我们看到隋朝权力的另一面。军队与工程常以巨大规模出现在史书中，县廷却以细小、重复而必要的事务维系人们对秩序的判断。一个家庭是否相信新的朝廷，不只取决于它听到过什么宏大诏令，也取决于田界能否得到裁断、暴力是否有可申诉的去处、官府来征役时是否能辨认谁已经服役。开皇律令不能替我们回答这些问题，却让问题本身进入隋的编年。它说明再统一并不止于攻城和受禅，也发生在一间县廷里：一面新挂起的官府牌额，和一张无人保存的案卷之间。

\subsection{建康的仓门：灭陈之后，江南为什么仍然要重新接收}
开皇九年正月，隋军进入建康，陈后主被俘，南朝最后一个政权在都城层面结束。城门易手的速度很容易诱使人把江南想成一块已经被顺利接入的土地；可是城门以内外还有仓门、渡口、寺院、市场与州县，它们不会仅因一支军队入城就立刻改变运作。隋军首先要处理的，是如何让粮食不被抢掠、文书不致散失、旧官员与地方首领知道何处可以申报。正是在这些看似琐细的安排中，\eventref{ST-589-CHEN-CONQUEST}{灭陈（589）}才从军事胜利变成一项尚未完成的接收工作。

建康周围的水路使接收带有独特的节奏。江面可以输送军队，也可以把消息、逃亡者和商品带往不同方向；一座被攻下的城若没有稳定的渡口与仓储，胜者的补给仍然会紧张。对城中居民而言，最迫切的未必是听懂新朝的礼仪，而是判断粮价是否会上升、船只是否会被征用、旧日的欠赋由谁追索。对隋廷而言，允许市场与日常运输恢复，既可减少军队的供给压力，也能显示新政权并非只会索取。这样的选择包含风险：放松可能给旧有力量留下空间，强征又可能使刚刚占领的地区迅速反弹。

次年的江南起事表明，接收的困难不能被建康的陷落遮蔽。关于\eventref{ST-590-JIANGNAN-REBELLION}{江南起事（590）}，正史主要从镇压者的视角保存年序与将领行动，容易把各地的反应压缩为“叛乱”。但不同地点的人为何拒绝、观望或转而支持隋军，可能涉及旧陈官吏的去留、征役的恐惧、地方武装的关系、水陆交通和市场中断，不能归结为一种不愿服从的情绪。我们没有足以逐县复原的材料，也不能把所有行动都解释成同一目标；至少可以确认，隋需要再次以军队、任命和地方接触来完成它在589年未能一并完成的工作。

寺院和宗教网络也在这段时间进入接收的视野。寺院不是一个与政权无关的静室：它拥有或管理的财产、往来的僧人、施舍关系和地方声望，都可能在政权变动时成为信息与资源的通道。官修史书与后来的佛教叙事各有关注点，不能据此断言每座寺院扮演了同一种政治角色；然而若只看宫廷与军队，便会错过江南社会如何组织日常互助与地方记忆。新朝对宗教空间的态度，也会被居民理解为它是否愿意承认某些既有关系。

江南的接收还牵连到语言与行政分类。来自关中的官员要面对陌生的地名、道路、水网和亲族关系；本地吏员则要学习新的上报路径和新朝的术语。双方都不能只凭一纸诏书完成对彼此的理解。留用熟悉地方的人，可以使户籍、仓储和司法继续运行，却也可能使旧有权力关系借新朝名义延续；大规模替换人员则可显示控制，却可能让最基本的文书工作停顿。这不是“宽”或“严”二字足以概括的选择，而是一种在时间压力中进行的行政计算。

因此，江南起事之后的镇压不能只被读作隋朝强大或江南顽抗的证据。它暴露的是统一如何在不同水路和城镇被反复检验：朝廷能否辨认地方的资源，地方能否相信新的命令有稳定期限，军队能否在不摧毁税源与市场的情况下取得控制。建康的仓门在589年可以打开，江南的接收却要经历更长的岁月。后来隋唐的南北交通与财政，正是在这种并不平坦的接合上获得条件；而地方对征发和外来官吏的记忆，也会在此后持续影响人们怎样看待中央。

\subsection{洛阳的新街与旧地名：东都工程怎样改变一个人的地址}
大业元年营建东都洛阳时，工地最先改变的不是帝国地图，而是人的地址。被迁置的人要离开原来的田宅、邻里和祖坟附近的道路，工匠与差役要在陌生的市场和营地之间寻找食物与住处，官署则要把新来的户口、仓储与劳力写进新的簿册。关于\eventref{ST-605-EASTERN-CAPITAL}{东都营建（605）}，史书保存了皇帝、工程与迁徙的叙述，足以说明洛阳被提升为调度中心；但它不能把每一个迁居者的意愿、补偿和去向交代清楚。城址与工程遗存能提醒我们工程的物质尺度，却同样不能直接回答谁承担了哪些劳役。

洛阳的位置使它成为连接关中、河北、江淮与东部道路的枢纽，也使朝廷更容易把不同方向的资源集中在一处。这样的集中不是抽象的“中央集权”：粮食必须在何处入仓，木材如何进入工地，官员住在哪里，河道水位能否承受船只，都会决定一座新都能否运转。对朝廷来说，东都能缩短向东部发令和集结的距离；对沿线社会来说，它意味着新的需求、新的征发以及新的贸易机会同时到来。城市的扩张总会制造获益者和受压者，只是现存材料更容易记录宏大的宫室与诏令，而较少记录一户人家如何计算失去的耕作时间。

同年开通的通济渠把洛阳的规划接到更长的水路上。渠并非凭空产生财富，而是让粮食、盐、木料、军队与消息有了新的可能路线，也把维护堤岸、调节水位和安排船只的责任推到许多地方。沿线船户可能获得运输机会，也可能被征用；市镇可能因停泊而兴盛，也可能因军运优先而承受价格波动。运河遗存证明水道曾被开凿和使用，正史记录朝廷对工程的意图；二者都不能使我们安全地报出所有劳工人数，或把每一段工程的苦难写成同一幅图景。

大业三年的废州置郡，又从另一面改变了地址。一个地方的名称、上级和文书格式被改换后，地里、仓库、案件与赋役并不会停止；相反，越是在旧名新名交替时，负责登记的人越需要确认谁归哪个郡管辖，何处的公文该送向何方。我们常把行政改制当作中央发布的一行命令，却忽略了地方必须把这行命令变成路程、册页和人际关系。若上报路径变了，县廷与市场对“官府在哪里”的实际理解也会随之改变。

新街与旧地名并存的时刻，最能显示制度工程的双重性。它使隋朝更能看见、更能调集广阔空间中的资源，却也让更多人更频繁地被国家看见、登记和移动。对某些工匠、商人和掌握水路的人而言，东都与运河打开了新的机会；对被迫离开熟人网络、反复承担差役的人而言，它们可能意味着难以预期的风险。不能把这两种经验化约为一方“受益”、另一方“受害”，更不能用后来的崩解证明工程从一开始就注定失败。

洛阳工程留下的真正问题，是国家能否持续支付它所创造的需求。道路、仓储和官署一旦形成，便需要粮食、劳力、维修和可信的规则来维持。隋朝从这里得到更快的调度能力，也把财政和地方承受力更紧地绑在同一网络上。后来当边疆战争与内部不安叠加，东都不只是皇帝远离关中的象征；它还是一处必须不断供给、不断解释、不断由人去维持的巨大节点。读者从一条新街和一个被涂改的地名看去，便能理解国家工程为何总会进入人的住处与时间。

\subsection{河西的风口：吐谷浑战争与一条不能只向东都看的道路}
大业五年，炀帝到达河西，隋军进攻吐谷浑并设置西海、河源等郡。若只从洛阳看去，这像是一个向西推进的边功；站在河西的道路上，它首先是补给与季节的问题。队伍要穿过山口、河谷与干燥地带，马匹需要草料，随军者需要水源，消息要在长距离中保持可用。关于\eventref{ST-609-TUYUHUN-CAMPAIGN}{击吐谷浑（609）}，汉文正史提供了朝廷行动与郡县设置的线索，却主要从隋的制度语言命名对手和空间。它不应让我们把吐谷浑一方的移动、地方部落的选择或道路上人群的感受，简单收作中原王朝地图上的空白。

河西走廊不是一条平直的线。城镇、绿洲、牧地、河流与关隘各自限制队伍的速度，也提供交换、停驻和侦察的机会。朝廷在这里设郡，意味着希望把新的空间纳入文书、驻军与征收的范围；然而设立名称并不等于所有地点立刻获得同样的官府控制。边地的行政常依赖熟悉道路的人、地方中介和可以持续补给的市场，而这些条件未必由一道诏令制造。我们没有理由将后来各时期的河西秩序倒投到609年，也不应把短期军事进入误写为对整个高原边缘的稳定统治。

这一场战争与东部工程之间并非没有联系。二者都要求隋廷把粮食、人力、马匹和信息送往远离关中的地方；不同的是，运河可以把水路变成可反复使用的通道，河西的行军更受季节、地形与地方关系限制。一个能够同时调动两端的朝廷显得强大，但调动本身也会暴露其资源的边界。将河西的胜利直接解释为隋帝国达到顶点，同样会遮蔽问题：新设郡县需要谁来驻守，补给从哪里来，既有居民如何被纳入或绕开，战争留下的道路能否长期维持。

边疆材料的层次在这里尤其重要。正史给出朝廷能够看见的军政序列，地理与城址材料帮助我们判断道路和驻点的物质条件，外部传统与考古发现则可能提醒我们汉文叙述没有写入的行动者。它们彼此不能轻易替代。遗址的存在不证明某次军队规模，制度名称也不证明地方社会已完全改组；反过来，材料的断裂也不能被用来否认河西人群拥有自己的判断。最稳妥的写法，是让读者看见道路如何限制帝国，同时承认我们只能间接辨认道路上大多数人的声音。

河西的风口还使“边疆”一词失去单向性。对隋廷而言，这里是向西域与高原接触的前沿；对商旅、牧民、地方首领和使者而言，它可能是多条关系交会的中心。谁能控制一段水源、一个渡口或一处市场，影响的不只是军队能否前进，也影响信息和物资会落到谁手中。隋的军政行动会改变这些关系，却不能把它们全部创造出来。将吐谷浑写成隋朝远征的背景，便会重演正史的视角限制；把隋军的到来写成毫无效果的掠影，又会忽略新郡县和军队确实带来的压力。

609年之后，隋很快把更大的资源投入辽东。河西经验没有自动决定东征的成败，却显示了一个共同事实：帝国越能拉长道路，越需要承认道路不能只由中枢意志维持。边地不是地图边缘的箭头终点，而是补给、季节、当地关系与不同知识相互碰撞的场所。隋朝在河西获得了新的位置，也获得了新的维护负担；这些负担在史书的凯旋叙述之后继续存在，并与后来的财政、军事压力一同进入王朝的时间。

\subsection{黎阳的谷仓：从辽东战事到江都兵变的几次失去}
大业九年杨玄感在黎阳起兵时，谷仓与水道不是背景。黎阳靠近黄河与漕运网络，能够汇集的粮食和能被切断的路线，使这里成为争夺朝廷调度能力的地点。杨玄感选择在炀帝再征高句丽之际行动，正说明隋的兵力与注意力被拉向辽东时，内地的仓储和通道会立刻具有新的政治价值。可是把\eventref{ST-613-YANG-XUANGAN}{杨玄感起兵（613）}写成一个个人野心趁虚而入，也会遗漏仓吏、船户、守军、沿岸居民与被征发者各自面对的选择：谁愿意交出粮食，谁愿意守住渡口，谁相信中央援军会及时抵达。

辽东战争提供了起兵的时机，却不是一把可以解释一切的钥匙。612年的大规模东征在城防、疾病、风浪、补给与对手抵抗中受挫，史书中极其醒目的兵数和战果叙述需要谨慎对待；它们往往服务于失败、功绩或鉴戒的写法。我们仍可确定远征反复占用道路、军户和粮食，也可看见\eventref{ST-612-GOGURYEO-INVASION}{征高句丽（612）}如何把朝廷的资源配置推向紧绷。不能确定的是每一地区具体失去了多少劳力、每一户如何解释远征的代价。材料不足不许我们填造家书和哭声，却足以要求我们不把“全国”当成一支感受相同的军队。

杨玄感失败后，网络并未恢复到从前的状态。朝廷可以重新夺回节点，惩处或安置相关人员，却无法让已经中断的耕作、损耗的船只和变化的信任自动复原。613年的危机揭示，仓储之所以重要，不仅因为它储存粮食，也因为它让政权可以预期未来的行动；一旦谁能控制仓门变得不确定，军队、市场与地方社会都会重新计算。此后继续东征的决定，意味着中枢仍试图以军事行动解决边境与威望的问题，同时也意味着更多资源要经过已经显露脆弱性的道路。

雁门之围把这种脆弱性带到皇帝所在的城门。615年始毕可汗围困炀帝，勤王与外交共同构成解围过程；\eventref{ST-615-YANMEN-SIEGE}{雁门被围（615）}不能只被读作一场险些发生的宫廷悲剧。它显示边境关系、军队调动与消息传递可以在极短时间内改变中枢的安全感。城门内的人关心援军何时到达，城门外的地方则要判断是否供给、是否观望、如何保护自己。突厥一方并非专为证明隋朝失政而出现的角色；其行动有自身的政治目标与情报来源，汉文叙述所给出的名称和动机也需要与这一限度一同阅读。

到618年江都兵变发生时，隋朝仍拥有船队、宫室、官员和若干可以运转的行政资源，却失去了让不同节点共同服从的把握。骁果军杀死炀帝，既是军营内部关系的爆裂，也是在长期移动、欠给、战争与不确定性中形成的政治选择。我们不应虚构每位士兵的动机，更不能将兵变归结为一条简单的“暴政必亡”公式；正史多在唐初或后继政权的框架内书写这一结局，尤其容易给复杂的失序安排一个道德化的终点。能较稳妥地说的是，江都的军队不再相信原有命令能为其提供可预期的出路。

从黎阳仓门到江都军营，隋朝经历的不是一瞬间断裂，而是数次不同的失去：失去对远方战场的有效估量，失去对内地仓储与水道的独占把握，失去边境危机中稳定调动援军的能力，最后失去军队对皇帝与给付秩序的信任。每一次失去都在不同地点、由不同人感受，也都有可能在当时被视为可以补救。唐的兴起因此不能只写成隋亡的自然下一页；它接收的是仍然可用的道路、仓库和文书，也是被这些反复危机改变过的人群与地方关系。隋的末年留给后继者的，既有通向统一的基础，也有必须重新面对的戒心。

\subsection{辽河岸的回声：一场东征如何同时有两种战场}
大业八年东征开始时，辽河西岸首先是一处等待渡越的空间。军队、车马与粮秣要在河流、道路和营地之间排开，命令要越过层层传递才能到达前队；河对岸的高句丽守军则不是一张等待填色的地图，而是拥有城防、道路知识和自身政治目标的行动者。隋朝能把巨大的动员摆到辽东，并不等于它能让每一部分同时行动。远征的表面是向东推进，实际却不断被河流、天气、补给与信息差拉开。

\eventref{ST-612-GOGURYEO-INVASION}{大业八年的征高句丽（612）}在《隋书》和《资治通鉴》中留下了强烈的失败叙事：辽东城久攻不下，渡河后的部队陷入困境，后来的史家以伤亡与撤退说明炀帝的失策。这些文字让我们知道战事的基本顺序，却也把读者推向一个危险的简化，即把对手写成隋军失败所必需的布景。高句丽方面保存下来的材料与考古线索并不足以逐日补齐汉文记载，但正因为如此，叙述更应停止在可证的范围：我们可以看见隋军遭遇有组织的抵抗，不能替对方每一座城、每一位守将编造统一的谋略。

辽东城防的意义不只在于一道墙。攻城者必须把投送、粮食、伤病者和命令维持在相近的时间表上；守城者只要使这个时间表拖延，河西岸和后方的负担便会逐渐显露。史书关于兵额和损失的数字有明显的叙事功能，不能拿来精确计算每一日的消耗；但是数字难以核实，并不等于补给问题不存在。相反，风雨、疾病与长距离运输会在没有留下姓名的役夫、船户和军户身上留下后果，只是官修纪传很少让他们以自己的语言出现。

从辽河向西回望，战争也改变了中原的时间。家庭要等待被征者归来，地方官要应付新的征调，市场要承受军需与道路管制；这些变化在不同地区不会同样发生，也不能只由一场战役解释。山东的逃亡、河北仓储的紧张和江淮水道的军运，各有自己的前因，却在远征持续时被放进同一张压力网络。隋廷若继续要求道路和人力向东集中，便必须相信后方仍愿意、也仍能够承受这种集中。

辽河岸的场景因而不应只用来指控一位皇帝的远志。它让我们看见一种更具体的帝国问题：当中央试图把关中、洛阳、河北和辽东压进同一条军事时刻表时，任何一处延误都可能改变其他地方的选择。高句丽的抵抗、隋军的补给和后方社会的负担并非三条互不相干的线，而是彼此牵动又不能彼此替代的条件。隋的东征失败并不自动产生叛乱，却使本已紧张的调度更难恢复；这一点，比一幅从长安直指平壤的箭头更接近当时道路上的现实。

\subsection{长白山下的歌：起事者如何进入一部王朝史}
大业七年王薄在长白山起事，传世史书为这一节点保存了诗歌、名号与后续集众的轮廓。山名、歌辞和首领的名字使事件很容易被读成一幕已经完成的“民变开场”；但对在山东道路、村落与市场之间生活的人而言，起事首先意味着原有的安全与交换正在变得不可预期。有人会逃避徭役，有人会依附能提供保护的武装，有人会守住自己的聚落或试图继续买卖粮食。官府将不同人归为盗贼，后来的史家又把他们放入隋亡的因果链，两种分类都未必等于他们当时如何理解自己的处境。

\eventref{ST-611-WANG-BO-REBELLION}{王薄起事（611）}与运河、东征相近，却不该被写成它们的机械产物。山东有自己的水陆交通、盐碱与耕作条件、州县关系和地方武装传统；一条从朝廷发出的征调可能在这里遇到的困境，与江淮或关中并不相同。正史能够告诉我们起事者被看见、被命名以及军队如何回应，不能为我们提供一份完整的乡村社会调查。把每个参与者都描绘成饥民，或者把每个聚众者都描绘成有明确政治纲领的反抗者，都会越过材料能承受的边界。

长白山的歌之所以值得停下来，不在于它可以充当现场录音，而在于它显示语言怎样成为聚众与判断局势的工具。歌辞在后来的文字里经过记述、选择甚至修饰，不能逐句拿来证明作者的内心；它仍可能让人看见，当朝廷的年号、征役与远征不再能解释地方的风险时，另一种关于苦难、希望或共同处境的说法开始流通。谁传播它、谁相信它、谁只是借它来寻求庇护，材料未必能够区分。保留这些未知，比把一首歌变成全体山东人的统一宣言更接近史料的限度。

起事进入州县视野后，仓储、道路和人际担保都会改变用途。原本为征税、运输或治安而设的节点，可能成为招募、阻断或谈判的对象；熟悉渡口和山路的人拥有新的价值，原有的里正、豪强与官吏也不得不判断应靠近哪一方。这样的变动并不总以大战出现，却会使普通家庭的日程被重新安排：白日是否敢出门，粮食是否要藏起，亲属能否按原路来往。我们不能用想象替代这些家庭的细节，却也不能让他们完全消失在“群盗”这个便利的词里。

王薄起事之后，山东的局势并非沿一条直线走向瓦岗或唐军。不同首领、城镇和地方武装会结盟、分离或消失，朝廷的镇压与安抚也有不同效果。长白山下的场景提醒读者，隋末的崩解不是从中央向外均匀扩散的阴影，而是许多地方在不同时间对道路、粮食、暴力与保护作出的应急回应。正因为这些回应不能被一部以朝廷为中心的史书完全记录，我们更应避免把材料沉默误读为地方社会没有行动。

\subsection{江都的夜航：兵变之后，谁还在维持水道}
大业十四年三月江都兵变时，宫廷的秩序在军营中断裂，炀帝被杀，宇文化及等人挟持隋廷北返。它是一件可明确定位的政治事件，也是许多未必同时看见兵变的人必须立刻应对的地方危机。停泊的船只、沿岸的仓场、渡口的守卫和市场里的粮贩，不会因为皇帝死去便失去明天要如何开门的需要；相反，谁能够征船、谁来取粮、哪一道文书还算有效，都变得更加紧迫。将\eventref{ST-618-JIANGDU-COUP}{江都兵变（618）}只写成最后一名暴君的结局，会遮蔽水道两岸在结局之后才开始的艰难。

夜航并不必然是秘密的，也不必然安全。江淮水网曾使隋廷能够快速调动人和物，如今同一套水网让不同军队、逃亡者和消息以更难预测的方式交错。船户可能希望避开军队，也可能因没有别的生计而接受雇役；地方官可能试图维持仓储，也可能先求自保。我们缺少港口逐日账簿，不能替他们安排一个整齐的抉择顺序。可是基础设施不会自己选择主人这一点十分清楚：河道仍在，能否航行取决于修堤、掌船、付费与不被掠夺的人。

兵变后的江都还让“军队”这个词显出内部差异。骁果军有其驻扎、给养与迁徙的经历，不能被抽象成同一种愤怒；官员、近侍、随军工匠和城中居民面对的风险也不同。后出叙事常以人物品行组织这一夜的故事，使它看似只由少数人决定。更谨慎的读法是同时承认军营的行动确实改变了政权，而军营之所以能行动，也和长期的给付、远征、道路与权威关系的损耗有关。我们不能把这些条件写成单一动机，却可以把它们放回兵变发生时的实际空间。

北返的队伍与各地接收者之间，水路和陆路都成为风险。城门可能因传闻先闭合，仓粮可能被多方索取，原先相对稳定的交易路线要重新判断。江都周围的人并非只是等待唐军抵达的旁观者；他们已经在隋末群雄、军队移动和地方自保中形成新的关系。唐后来使用运河与江淮财赋时，面对的正是这种被战争改写过的社会，而不是一条原封未动的隋代通道。

江都的夜航因此为隋的结尾留下一个不那么整齐的画面：宫廷可以在一夜之间失去中心，河道、仓房与人的生计却仍要在次日继续。后继政权能够继承工程的物质部分，不能自动继承沿线人对命令的信任。把这一点放在兵变之后，才能理解唐初为何必须以减免、任命、安置和反复的地方接触来重建秩序。水道没有替隋保存王朝；它保存的是一项需要每一代统治者重新获得社会合作的能力。

兵变后的消息也有自己的速度。一封从江都北送的急报，要经过愿意接力的驿站、可通行的渡口和未被军队截断的道路；它抵达某座城池时，城中的人或许已从商旅、逃兵或传闻听到另一种版本。朝廷的消息一旦不再具有排他性，地方就不得不在多种说法之间作出临时判断。关门、藏粮、留守、出逃，都可能先于正式命令发生。正史通常把这种混乱浓缩为政权覆亡前后的几项大事，而地方的时间更像一连串迟到、误传和等待。

这也解释了为什么唐的接收在一些地点表现为谈判而非单纯占领。新来的旗帜可以宣告国号，却仍要让守门者确信投降不会立刻招致报复，让仓吏确信交出的粮食有收据和给付，让居民确信道路不会再度被无期限征用。所有这些判断都很少留下完整记录，不能被写成一个均匀的“民心归附”过程。可正是这些不完整、各自为政的决定，使隋末的多条道路没有全部化为废墟，也使后来新的统一得以沿着旧有设施重新展开。

从这个意义上说，隋末并非只有一个终点。对朝廷，它终于江都的兵变；对一座沿河的城镇，它或许始于某次船粮被征、终于一名新官员重新打开仓门；对离散的人家，它可能延续到多年以后仍未找回的户籍与亲属。编年叙事应当保留这些不同的时钟，才不会让一项宫廷日期替代整片社会经历过的缓慢变动。

\subsection{从江都到长安：同一条水路不能保住同一个朝廷}
618年三月，骁果军在江都发动兵变，\eventref{ST-618-JIANGDU-COUP}{炀帝被杀}。这件事的顺序可靠，遗诏、责任和宫廷细节却被唐初的亡国叙事反复加工。与其追逐那些难以核实的细节，不如停在江都的船、仓和军营之间：一支长期驻在南方的军队为何要北返，沿河的粮食、船只和官吏又将听谁的命令。运河原本把江南、洛阳和关中接进同一调度网；政变发生后，水路仍在，能够调度它的中心却裂开了。

对沿线州县而言，军队北返不是抽象的改朝。船户会被征用，仓吏要决定粮食交给谁，军属和商人则要猜测下一处城门是否还会承认原来的文书。我们没有连续的地方账簿，不能替每个家庭写出同一种恐惧或选择；但正因为材料只在军队移动和城池易手时偶尔照见他们，才更应把“江都兵变”放进交通与供给的时间里。隋末的断裂不是运河失去作用，而是它继续把兵、人和消息更快送向互相竞争的中心。

五月，\eventref{ST-618-TANG-FOUNDING}{唐建国}的受禅仪式给关中一个新名义。仪式不能把江都、洛阳、河北和江南已发生的破裂收回。李渊首先接手的是不完整的仓簿、会变动的军队和需要逐地恢复的道路。唐能继承隋的行政与运输遗产，正是因为仍有人愿意守仓、驾船、传递公文；唐也必须用较低的立即索取来换取这种合作。隋唐之间的过渡因此不是一扇宫门关闭、另一扇开启，而是许多地点在不同月份重新决定谁的凭证可以换到粮食和保护。
