\section{东都、运河与名目的整齐}
\label{sec:sui-institutions-canal}

开皇三年修定律令时，新朝首先需要的不是一部悬在京师的理想法典，而是一套能让不同官署、州县和案件使用共同术语的办事语言。减省死刑条目、重整刑名，留下了后来唐律可以继承的规范资源；但《隋书·刑法志》《北史·刑法志》与《通典》记录的是颁行、追述和分类，不能使每一处审判自动变得一致。条文到达地方后如何由官员、书吏与诉讼者理解，仍须由个案文书来检验。%
\footnote{开皇律令见账本 ST-583-KAIHUANG-CODE，核心依据《隋书·刑法志》《北史·刑法志》《通典·刑法》。这些文本适于说明规范的形成，不足以量化州县执行。}

604年杨广即位，关于夺嫡和文帝死因的精彩叙事大多出自唐初修史的亡国框架；较稳的事实是继承完成后，朝廷把资源迅速投向东部。605年营建东都洛阳、迁置人口仓储与官署，同时开通通济渠，正把两件常被分写的事接在一起：都城须有可持续的供给，水路也须有能够指挥征发、储运和转运的行政中心。遗址与运河调查能约束宫城尺度、河道分期和线路的想象，却不能证实史书所称役夫数或死亡数。%
\footnote{杨广即位见 ST-604-YANGDI-ACCESSION；东都与通济渠见 ST-605-EASTERN-CAPITAL、ST-605-TONGJI-CANAL。依据《隋书·炀帝纪上》《隋书·宇文恺传》《隋书·食货志》及隋唐洛阳、通济渠考古报告；徙民和役夫数字须保留官修叙事的夸饰可能。}

大业三年废州改郡，表面上是整齐的行政名号，实际却不能替代地方的财政边界、官员网络和服役关系。郡名改变未必让粮食更快到仓、命令更快到乡里；唐初复州，也提示制度名目本身不能解决统治成本。把东都、运河与郡制连在一起，才能看到隋朝试图把关中、关东与江淮放入同一套调度框架时所付出的代价：工程、名册、仓储与人力被同时要求，成就了跨区域运输的能力，也留下了新的征发压力。%
\footnote{郡制改革见 ST-607-COMMANDERY-REFORM，见《隋书·炀帝纪上》《隋书·地理志》《通典·州郡》。诏改可确认，地方权力和财政是否同步变化则不可由名称倒推。}

\subsection{交叉阅读窗口一：运河工程与一首晚眺诗}

把东都和通济渠放回材料的交叉处，才能避免把工程只读成炀帝的功或罪。《隋书·炀帝纪》《食货志》给出营建、徙置和河道的朝廷序列，《通典》的食货、州郡门把它放进较长的漕运与行政分类；洛阳城址、运河考古和可断代的墓志则能校正道路、仓储和官员活动的若干位置。前两类文本是唐人及后世的制度性整理，后两类材料保存又极不均匀，故它们能共同说明国家把人、粮与文书接入水路，却不能算出全国役夫数，更不能代替被征发者的声音。%
\footnote{可对读《隋书·炀帝纪上》《隋书·食货志》《通典·食货》《通典·州郡》以及隋唐洛阳、通济渠的考古材料。墓志所见任官与迁徙多属有条件立碑的家庭，不能充作劳役名册。}

王绩《野望》写道：“树树皆秋色，山山唯落晖。”这是一首五言律诗，传统上置于王绩退居东皋的初唐生活，具体作年并不可靠到可以钉在605年的某一工段上。它的文学力量不在提供运河劳役的事实，而在以暮色、树木和无人相识的视角，抵抗都城、河道与户籍所制造的整齐尺度；一位退居文人的孤寂，也绝不是河工或船户的普遍感受。钱穆关于制度“得失”所追问的，正可在此变成具体问题：水运怎样使中央能够看见并调度更远的地区？吕思勉所提醒的社会经济长线，则要求继续问这份可见性由谁以征役、运输和地方关系的成本承担。诗只能开启后一问，不能回答它。
