\section{西部边疆：王室为什么越来越难守住关中}

宗周向西北望去，先看见的不是一条安静的边线，而是河谷、原野和通往山口的道路。车马要从这里出去，粮食、甲兵和役夫也要从这里出去；王命若要越过关中，便须靠封国、贵族和沿途聚落一次次接力。玁狁、诸戎以及后世概称为戎狄的名称，在不同文本中并不必然指同一群人，更不能把它们想成一个边界清楚、永远不变的“敌国”。但这些名称反复出现，仍留下了一个难以回避的事实：西北方向的冲突、戒备和交涉已经成为王室调度资源的日常成本。经历\eventref{WZ-0841-GONGHE}{西周·共和}之后，这笔成本尤其沉重；恢复王位的名义，未必等于恢复了能够随时征发的兵力和供给。

\begin{event}{康王时期说（具体王年未定）}{一只鼎所留下的北方战争}{器铭所记行动可靠；敌名、规模与地望有争议}{王畿以北的通道及其周边；王室、受命贵族与铭文所称“鬼方”}\eventanchor{WZ-KANG-GUIFANG}{西周·康王与鬼方战争}
西周早期的西北，并不是到宣王时才忽然出现的难题。\sourcebook{小盂鼎}把一次军事行动、俘获和赏赐铸在器面上，使后来的人仍能看见王室如何把武力的结果转成贵族可在祭祀中反复陈述的功劳。铭文因此是接近行动的一种证词：它至少说明受命、征伐、俘获和赏赐在王室政治中彼此相连；但它不是行军日记。器文没有给出足以复原战场的连续日期，也不能让“鬼方”自动成为一个领土、族属和组织都已确定的单一国家。

这点限制恰好关系到边疆的读法。周原卜辞和西周金文中可见的田猎，提示王室会在移动中检验车马、随从与贵族协作；它兼有祭祀和训练的面向，却不能被倒推成这次战争的预演。小盂鼎所保存的，是一次胜利如何进入王室分配秩序，而不是一张北方已被永久安定的地图。战争中的俘获、器物上的奖赏和宗族祭祀能够稳固服务关系，也意味着这种关系仍要通过一次次可见的动员来维持。

后出的\sourcebook{史记·周本纪}、今本\sourcebook{竹书纪年}以及\sourcebook{穆天子传}又把穆王与犬戎、徐戎等方向的征伐联系起来。这些文本使“王者西行”的记忆格外鲜明，却形成较晚、层次并不相同；王年、敌名和战事先后都不足以逐一坐实。它们最多提示，西北的道路、牧业边缘与安全竞争长期进入王室叙事，不能据此把数次接触拼成一场不断推进的征服，更不能把后世的泛称投回早周。到\eventref{WZ-XUAN-REVIVAL}{西周·宣王中兴}，同一片方向上所见的是另一种、更沉重的征发问题。
\end{event}

\begin{event}{前828年以后}{宣王、料民与西北边防}{即位年较可靠；战事与行政细节有争议}{宗周、太原及西北通道}\eventanchor{WZ-XUAN-REVIVAL}{西周·宣王中兴}
前828年，\eventanchor{WZ-0828-XUAN-ACCESSION}{西周·宣王即位}。后来的叙事喜欢把这次继位安放在“中兴”的起点：一度受挫的王室重新发号施令，北方的威胁受到了打击，朝廷似乎又有了向四方伸展的气力。这个轮廓并非全是后人虚构。传世材料确实把宣王同对玁狁的军事行动、对南北诸方的用兵和朝廷秩序的修补连在一起；青铜器铭文所见的册命、赏赐与贵族服务关系，也提醒我们，王权仍能把若干政治网络召集到宗周的名义之下。

然而，一支军队能被召集，正说明它先要被凑齐。\sourcebook{国语·周语上}把宣王晚年的一项举动记作“料民于太原”，并借仲山甫之谏说“民不可料也”。它写的是一场带有政治寓意的君臣争论，不是留存在案的户籍簿；“太原”的具体地望、料民发生的确切王年，以及料的是户口、壮丁、军役还是可以承担赋役的编户，皆不能由这段话单独定论。即使如此，“料”这个动作仍值得停在读者眼前：中心试图把分散在地方的人口与劳力重新看清、登记或核验，使其能够成为征发和防卫的资源。它不是近代意义上制度完备的人口普查，更不能据此算出宣王治下的总人口；它所暴露的，是在边防和财政压力下，王室需要重新确认谁能出役、谁应供给，而这种确认本身也会触及地方既有的权利与负担。

同一层紧张感流进了诗歌。\sourcebook{诗经·小雅·六月}以尹吉甫率师北伐的胜利姿态收束篇章；\sourcebook{小雅·出车}铺写整车出发、凯旋入朝的节奏；\sourcebook{小雅·采薇}却说“靡室靡家，玁狁之故；不遑启居，玁狁之故”。车辚辚地离开宗周时，在朝廷的语言里它可以是威仪和战功，在久戍者与其家人的生活里却是不得归家的年日。把两种声音并列，才看得到边防不是单纯的战略名词：车马损耗、粮食转运、劳役离乡和封国协作，都会落到具体家庭与地方共同体身上。

诗篇却不能替我们把战争画成一张精确的作战图。《六月》《出车》《采薇》现存于《诗经》的编排和传世文本，保存了不同层次的宫廷颂扬、军旅经验和后来的诠释；其作者、初作年月、各章是否同属一次战事，并无一件同时代档案可逐条验证。它们可以表明玁狁之患与戍役的记忆足以进入诗歌，不能让我们断定每一句都出自某一次宣王出征，或据“薄伐”“来归”复原行军路线、兵额和歼敌数。相反，正是它们的体裁差异——祝颂者的胜利修辞与戍卒视角的离家感——使我们有机会看到国家动员的两面，而非得到一份无遗漏的边报。

从现存材料看，宣王所作的选择不是在强盛与衰败之间简单二选一，而是在有限的征发能力内维持王室仍可保护、赏罚和动员的可见性。对玁狁和诸戎的用兵，可能暂时打开或守住了若干通道，也使服务王室的贵族获得战功与赏赐；料民则试图把人力重新纳入可计算的秩序。它们是对压力的回应，也是把成本向地方摊开的办法。若各地对征发的承受已不均衡，越是频繁地校核人口、调集车徒，中心越难仅凭一道命令取得旧日那种稳定的服从。

所以“宣王中兴”应被当作一种有材料依据、却带着限度的历史描述。它指向王室在共和后的重新集结和若干可以记住的军事、礼制行动，并不证明国家能力已经回到\eventref{WZ-CHENGKANG-CONSOLIDATION}{西周·成康巩固}时期的强度。后出史书和诗歌把胜利保存得格外鲜明，而料民的争议、边防的持续耗费和地方协作的必要性，也保存在同一组材料的阴影里。它或许延缓了危机，却没有取消危机的条件；到\eventref{WZ-0771-HAOJING}{西周·镐京陷落}，继承冲突、申侯联盟与西部军事压力终于在关中交会。二者之间不应被写成一条预定的直线，但宣王时期留下的现实很清楚：王室还能调兵，却越来越难以低成本地维持那张调兵的网络。
\end{event}

\begin{event}{宣王时期说（具体战年与地点多有争议）}{鼎、簋、盘怎样把边务拆成日常事务}{器铭可靠；受命者、战地、敌名与战果的对应多有分歧}{王畿西北及相关通道；王室、受命贵族与来袭者}\eventanchor{WZ-XUAN-DUOYOU-DING}{西周·多友鼎与北方来袭}
如果只读凯旋诗，边防仿佛由一次出征便可收束；几件礼器留下的画面却更零碎，也更接近日常。多友鼎记述玁狁侵扰时的反击功劳，不其簋保存受命抵御来袭而获赏的关系，至少可以相互照见前线告急、贵族受命和事后酬功这几个环节。它们不能使我们确定冲突发生在同一年、同一地点，甚至不能据器名把玁狁的活动范围画成一条清晰边界；但“来袭”与“抵御”进入各自的器物记忆，说明压力可能已逼近王畿交通所系的地带。

更不应把边防只想成战场。兮甲盘所涉戍守、贡纳和马匹管理，使人看见军功之外的登记、转运与责任分配。关于其条款的性质，研究者仍有不同解释；无论它是完整的行政规程还是一次具体事务的记录，都不能拿来推出一套无缝覆盖西北的官僚制度。较可靠的结论是：长期驻守需要人、马与物资能被识别、交接和核验。王室的军事能力正是在这些并不壮阔的环节中被消耗或维持。

虢季子白盘所记奉王命征伐、献俘，又把另一端的链条露了出来：远征者的战果须回到王命和祭祀的语言中，才成为可继承的荣誉。其王世和敌名尚有争议，不能强行编入尹吉甫某次北伐的路线；《六月》所塑造的尹吉甫也不应被当作器铭的注脚。诗歌、盘铭、鼎簋各自保留的是行动者、献俘或受赏的片段。把它们并置，能够看到王室仍有召集贵族、颁奖和书写胜利的能力；把它们硬接成一场全胜，则会抹掉材料之间的缝隙。
\end{event}

\begin{event}{宣王晚期传统（绝对年代、地点与敌名待考）}{“千亩受挫”的反向记忆}{后出叙事较晚；败绩、地望与参与者不可确证}{传说中的千亩及西北方向；王师与材料所称姜戎等}\eventanchor{WZ-XUAN-JIANGRONG-SETBACK}{西周·千亩受挫的后出记忆}
中兴叙事并没有把失败逐出记忆。\sourcebook{国语·周语上}和今本\sourcebook{竹书纪年}保存了王师在千亩或相关西北战事受挫、并与姜戎相连的说法；\sourcebook{史记·周本纪}又把晚西周的危机组织进一条王朝下滑的脉络。它们都不是现场军报，文本形成的年代、地名的指认、敌名所指和败战规模不能彼此补足。尤其不能因为后世叙事需要一个转折，便把长期的戍守、资源紧张和政治摩擦压缩为一场足以解释一切的败仗。

但这种反向记忆仍有解释价值：它与料民、器铭所见的受命防御和诗歌中的久戍相邻，提醒我们宣王的军功并不等于风险消失。一种谨慎的理解是，持续动员可能已使王室的余力愈发有限；这只是由多类材料交会提出的结构性判断，不是对某次战役机制的确证。随后幽王时期的继承冲突让地方集团与西部武装力量进入同一场危机，最终通向\eventref{WZ-0771-HAOJING}{西周·镐京陷落}。西部边防是其中的使能条件之一，却不能代替继承、联盟和王畿政治本身来解释西周的终局。
\end{event}

\begin{sourcenote}[料民、铭文与诗歌各能说明什么]
\sourcebook{国语·周语上}所叙料民带有劝谏君主的论说结构，\sourcebook{史记·周本纪}则以汉代本纪的方式排列宣王政事；二者都不是可供直接统计的人口档案。小盂鼎、多友鼎、不其簋、兮甲盘和虢季子白盘能够帮助观察受命、俘获、赏赐、戍守与物资责任，却各以器主和功劳为中心，不能串成没有空白的战况总表。至于《诗经》相关篇章，最适合用来辨认军役、凯旋与离家的语言及其社会感受；把它们与金文、传世史书和西北历史地理并读，不能把任何一种材料误作完整战报。
\end{sourcenote}

\begin{debate}[“中兴”不是国家能力的温度计]
“中兴”首先是后世为恢复性政治叙事所使用的概括。研究者可以从宣王时期的征伐、册命与诗歌记忆中看到王室仍具行动能力，也会从料民、战事和对地方协作的依赖中看到这种能力的边界。材料不足以给出一条可量化的国力曲线；较稳妥的理解是，王室确曾努力重新组织资源，却未能消除西周晚期的边疆、财政和控制难题。
\end{debate}
