\section{户籍、书写与区域国家：三国社会的持久条件}
\label{sec:three-kingdoms-households-culture-statecraft}

魏、蜀、吴并立不只意味着三位皇帝和三条战线，也意味着三套把家庭、道路、文书和地方精英接入国家的尝试。二二〇年魏定都洛阳，将尚书、禁军、北方仓储和中原交通重新联结；城市遗址可以帮助判断旧都空间的延续，却不能由此复原宫城重建节奏或人口规模。魏拥有较广的华北征发区域，并不表示每一处郡县都以相同方式向洛阳输送粮食、兵员和文书。都城是调度的节点，不是把地区差异消失的机器。

\subsection{益州、南中与山道的资源}

蜀汉以成都、益州和汉中为腹地，最大的困难在于如何把山地、盆地和边缘地区变成持续的供给。二二五年诸葛亮南征，重置益州郡、永昌等地的统治关系；南中铜铁、赋役、人力和西南道路因而重新进入成都的计算。南征事实与大致结果可靠，孟获、七擒、部众归附和具体改置则多经由后出、层次复杂的材料传下，不能被写成地方社会完全接受的剧本。南中地方首领、夷帅、郡县官和成都官府的关系仍在行动以后不断协商。

二二九年取得武都、阴平改善汉中西北屏障，二三〇年至二三一年曹真、诸葛亮各自遇到栈道、山雨、粮运与关隘的限制，李严因转输问题被罢。将成败归结为某一将领忠奸，会遮住蜀汉长期面对的结构：从成都向汉中、陇右调运的成本，使小国不可能把所有财富同时变成前线兵力。二四七年姜维趁陇西羌胡起事出兵，也不能将地方部众自动写成蜀汉盟军；魏郡县、羌胡各部与蜀军各有目标，边地政治正由这种不完全重叠的关系构成。

\subsection{江东的水路、簿籍和城市网络}

孙吴的力量来自长江下游和水路，而长江并不是天然的无成本防线。二二二年孙权暂受魏册封以牵制刘备，二二九年称帝、迁都建业，二三〇年遣舟师求夷洲、亶洲，均显示江东政治必须在长江、海面与上游之间调节。航海军民多病死的记录提示海上动员的限度，夷洲、亶洲地望、航程和人员绝不可据后世地名断定。二五三年诸葛恪围合肥新城，疫病、补给和守城使远征撤退，又说明江东的水陆能力必须在具体季节、城池与粮道中实现。

走马楼吴简所见长沙临湘的户籍、田租与吏役，使孙吴的社会不再只剩建业宫廷。它可以提示基层行政如何记录家庭、土地和役务，却只是特定地方和机构保存的文书，不能替吴境全体居民说话。将文书同《三国志》吴主传、地方城址和交通材料对读，能提出更准确的问题：哪些人被登记，哪些劳役可被征发，文书之外的流民、山越和沿海人群又如何进入或逃避国家。文书的价值不是补全一张完整人口表，而是让国家能力的局部实现变得可见。

\subsection{辽东、高句丽与多重边缘}

二三二年公孙渊与孙吴相通，次年杀吴使、转向魏，说明跨海册封无法替代陆上援助和近距离军事压力。二三八年司马懿攻襄平，魏结束公孙氏的割据，仍不能把“平定”写成辽东社会立即稳定；道路、暴力、官员与地方居民的重新安排需要更长时间。二四四年至二四五年毌丘俭深入高句丽、攻破丸都城，魏军未由此建立长期直接统治。中韩文献、山城考古和魏方传记对地点、路线和纪年各有边界，正好抵制将边缘地区只写成魏国地图空白的倾向。

二六四年钟会在成都兵变，降附军民与魏军共同卷入混乱，显示吞并蜀汉并非立刻取得西南人力与文书；二六九年羊祜经营襄阳屯戍和招纳，二七二年西陵危机又暴露江汉、三峡与武昌之间的地方联络仍足以左右大局。二七九年至二八〇年晋军沿江、荆州、淮南并进，孙吴降附，统一接收的是州郡、官民与地区性的制度惯性。水军胜利解决了最高政权归属，却没有把江南家庭、税役和市场瞬间改写成北方尺度。

\subsection{石经、墓葬与文化的不同时间}

魏在洛阳太学立三体石经，使古文、篆、隶并列校写；石刻能提供文字、学校和官方公共空间的物证，不代表所有地方读书人都使用同一文本。二八一年汲郡墓出竹书，朝廷整理、讨论先秦魏国材料，又说明墓葬、传本与宫廷知识可以意外相遇；出土文本的原始年代、埋藏时间、整理过程和后来解释必须层层分开。所谓三国文化并不是战乱之外的装饰，而是国家、家族和地方社会如何保存、校验与利用文字的过程。

《三国志》以魏纪年为轴，蜀吴材料的称谓、篇幅和视角并不对称；裴松之注保存丰富异说，不能与正文置于同一证据层级。《晋书》、走马楼吴简、三体石经、汲冢竹书、丸都山城和区域考古分别照亮都城、基层、文本和边缘。它们共同要求我们把三国理解为区域国家竞争的社会条件，而非仅由英雄、战役和禅让组成的连续戏剧。
