\section{燕：北方边缘国家的复仇与短暂胜利}

燕的都城蓟在中原诸侯的北面，向南要经过易水、河间和一连串城邑才接入列国争衡的道路，向北又须应对边地人群与漫长的守备线。这样的地理并不注定燕国弱小，却使它很难像齐、魏那样凭近处的富庶和交通即时调兵。它更容易在邻国失序时受人摆布，也更需要把一次屈辱留在朝廷与军队的记忆里，慢慢换成可征发的粮食、可依赖的将领和可用的盟友。

\begin{event}{公元前317年}{子之之乱撕开燕国的门户}{可靠纪年}{燕}\eventanchor{WQ-0317-YAN}{战国·子之之乱}
燕王哙以让国名义把国政移交给相国子之，\eventanchor{WQ-0317-YAN-WANGKUAI-ABDICATION}{战国·燕王哙授政子之}，王室、相国与太子一系的权力因而互相重叠；子之取得印信、赏罚与军政的说法，\eventanchor{WQ-0317-YAN-ZIZHI-REGENT}{战国·子之掌控燕国军政}，主要来自后出的国别叙事，不能当作逐日政务实录。传世史书对授受名目和交战细节的叙法不尽相同，但宗室与旧贵族围绕军政资源的争夺，\eventanchor{WQ-0317-YAN-NOBLES}{战国·燕国宗室贵族争夺军政资源}，使内乱失去收束，是各家材料可以相互印证的主线。对远在临淄的齐宣王而言，这既像一块突然露出的北方空隙，也是一场可以借“救乱”或“伐乱”取得声望和土地的机会；对燕地城邑而言，则意味着外军将沿着内战已经破损的道路进入。

《史记·燕召公世家》与《资治通鉴》都把前316年至前315年前后的“让国”置于危机起点，\eventanchor{WQ-0315-YAN-ABDICATION}{战国·燕王哙让国于子之}，但它究竟是实质让位还是非常授权，不能由后来的名目倒推为一套完整制度。至于子之如何逐项掌握印信、赏罚和军政，以及太子平、将领市怎样被排斥，主要见于国别史叙事；这些细目可以说明冲突触及军政资源，不能当作逐日留存的政务记录。
\end{event}

前317年至前315年的几条编年，能让这场危机的社会尺度稍微清楚一些。让国、相权扩张和宗室受排斥，\eventanchor{WQ-0317-YAN-WANGKUAI-ABDICATION}{战国·燕王哙授政子之}\eventanchor{WQ-0317-YAN-ZIZHI-REGENT}{战国·子之掌军政}，使燕地旧贵族、太子一系与城邑守备各自寻找依靠。前314年前后子之被杀、燕王哙死于乱中，\eventanchor{WQ-0314-YAN-ZIZHI-END}{战国·燕廷内乱终局}；齐将匡章入燕和占领期间的逃散、粮食压力，\eventanchor{WQ-0315-QI-KUANGZHANG-YAN}{战国·齐军入燕}\eventanchor{WQ-0315-YAN-REFUGEE-PRESSURE}{战国·燕地逃散与粮压}，则是传世材料虽不能量化、却不能略去的代价。燕人诛子之、太子平承继王位的具体先后说法不一，不能画成一套无缝的政变流程；危机损毁了守备、征粮和君臣信用，才是昭王后来重建必须面对的基础事实。

\begin{event}{公元前314年}{齐军入燕，复仇的记忆开始累积}{可靠纪年}{燕}\eventref{WQ-0314-QI-YAN}{战国·齐伐燕}
反对派杀子之，燕王哙亦死于内乱，\eventanchor{WQ-0314-YAN-ZIZHI-END}{战国·子之被杀与燕王哙死于内乱}；死亡细节不宜随传世叙事坐实。齐将匡章继而率军进入燕境、击破子之集团，\eventanchor{WQ-0315-QI-KUANGZHANG-YAN}{战国·匡章入燕}。前315、前314之间的行军与继承先后在材料中并不整齐，匡章的进军路线和兵力更无可靠同时代记录；但齐军利用燕内战扩张的轮廓可以确认。齐军迅速控制燕地的一部分城邑，可是军队能穿过内战的裂口，并不等于能替代原有的统治：城邑的反抗、逃散和粮食压力逐渐上升，\eventanchor{WQ-0315-YAN-REFUGEE-PRESSURE}{战国·齐占燕时期的城邑压力}，列国也警惕齐的扩张，齐军终于撤出。这个结局在《孟子》中已被置于齐是否应当取燕的政治争论中；《史记·燕召公世家》则把它纳入燕国由乱而复的长线。两种文本的目的不同，却都提醒我们，前314年的要点不仅是齐军一度获胜，而是一次干预留下了难以消散的破坏、猜忌和国耻。

《孟子》保存的是“取燕”应否的论辩，不能代替齐军占领与撤离的军令档案；燕地反抗、诸侯非议和占领无法转成稳定统治，才是两类材料能够相互校验的结果。太子平复位、继位为昭王的传统叙事，\eventanchor{WQ-0315-YAN-TAIZIPING-RESTORE}{战国·太子平复位为燕昭王}，正试图把内乱打断的继承链重新接合；昭王于前311年恢复国政，\eventanchor{WQ-0311-YAN-ZHAO-ASCEND}{战国·燕昭王恢复国政}，则是较可依循的王年节点。他不能只许诺复仇：北方的城防、田赋和征发必须重新接续，受损的宗室与旧臣也须重新安置，才可能让一支远征军离开燕境。齐的撤军给了燕复国的空间，齐所留下的记忆则给了昭王动员的语言；前者是使能条件，后者是政治资源。
\end{event}

\begin{event}{公元前312年至前279年间}{燕昭王重建国家并延揽乐毅}{王年可靠，细节多为后叙}{燕}\eventanchor{WQ-YAN-ZHAO}{战国·燕昭王蓄力}
昭王在位的年月很长，足以把临时的危机处置变成较持久的国力准备。现存材料让我们看见的，是一个逐渐把赵、秦、韩、魏等国的关系纳入计算的燕廷，也是乐毅进入其军政核心的过程。昭王以师礼待郭隗、借“千金买骨”公开招纳外来人才，\eventanchor{WQ-0311-YAN-GUOJU-INVITATION}{战国·燕昭王尊郭隗招贤}；故事主要来自《战国策》的修辞，不能逐日复原招贤过程。乐毅出身的中山背景、他与赵国的关联，以及燕廷如何取得其信任，显示人才并不是被一座“黄金台”召来便自动归国；将领的选择同样取决于宗族网络、爵禄、君主信用和一国能否供给军队。

《史记·燕召公世家》《乐毅列传》与《战国策》极爱铺陈昭王卑身求士的场景。它们保存了燕必须以求贤和雪耻塑造新政治的事实，却多为后出的叙事，不足以逐句复原昭王与郭隗、乐毅的对答。“黄金台”尤应看作后世概括招贤政策的政治记忆，遗址、建筑和年代皆无从坐实。较稳妥的理解是：燕在此期完成了足以参加大联盟的外交和军事准备；它没有因而摆脱边缘位置，只是学会在列国关系最有利的时刻使用它。
\end{event}

\begin{event}{公元前284年}{乐毅统率五国军，齐国防线崩解}{可靠纪年}{济西、临淄及齐地}\eventref{WQ-0284-QI}{战国·燕破齐}
机会出现在齐闵王已同邻国关系紧张之时。传世叙事把燕、赵、秦、韩、魏合为乐毅所统的五国军，\eventanchor{WQ-0284-FIVE-STATES-YAN}{战国·乐毅统合五国伐齐}；燕还须协调各盟友的攻齐路线与有限战利，\eventanchor{WQ-0284-YAN-COALITION-DIVISION}{战国·燕协调伐齐盟军利益}。五国参加联盟的大势可信，个别军队的实际到场程度和分工仍有考证分歧，不能据此画出一条无间断的进军路线。乐毅率诸军渡济水、齐军在济西战败，\eventanchor{WQ-0284-LEYI-JISHUI-CROSSING}{战国·乐毅渡济水破齐}，《史记·乐毅列传》与《资治通鉴》保存了这一主线；济西战场的位置仍不能定如地图上的一点。盟军本各有盘算，未必愿把兵力长期留在齐地，但它们共同造成了齐在外交上难以求援、在军事上不得不分头应对的局面。昭王多年准备固然重要，五国同时愿意压向齐国，才是这场远征得以发动的直接条件。

盟军后来多已撤回，乐毅率燕军继续深入。临淄失守，齐闵王出奔，齐地一时只余莒、即墨等少数据点仍在抵抗；燕军在多数齐城设置守将、征粮并面对地方离心，\eventanchor{WQ-0284-YAN-QI-OCCUPATION}{战国·燕军占齐后的治理困境}。传世叙事又称乐毅下齐七十余城，置为燕郡县。“七十余城”是用以显示胜势的传世数字，不等于一份能够复原辖境、守将和降附先后的城邑清册；临淄破城后的杀掠、财物数字也多带有胜利叙事的夸张。城数、设郡的具体范围和各地降附的速度，仍须同《史记》偏重名将功业的写法相互校读，但占领的广度并无疑问。燕军把前314年的屈辱倒转为胜利，却也从越过齐境的那一刻起，面对一个与攻城完全不同的问题：怎样让新降的城邑缴纳、服从，并在原有齐人社会中维持命令。
\end{event}

乐毅能将五国军推过济水，\eventanchor{WQ-0284-LEYI-JISHUI-CROSSING}{战国·乐毅渡济水}，靠的并不是燕单独拥有一支无穷军队。赵、韩、魏、秦对齐各有有限目标，联军必须分配道路、围城与可能的战利，\eventanchor{WQ-0284-YAN-COALITION-DIVISION}{战国·五国分配攻齐}；盟友撤后，燕军还须在齐地留守、征粮、安排守将，\eventanchor{WQ-0284-YAN-QI-OCCUPATION}{战国·燕军占领齐地}。这是占领难以维持的物质背景。前279年昭王卒、惠王继位，\eventanchor{WQ-0279-YAN-ZHAO-DEATH}{战国·燕昭王卒}\eventanchor{WQ-0279-YAN-QIJIE-APPOINTMENT}{战国·惠王易将}，乐毅出奔赵国；“田单反间”的说法虽有叙事加工，军权更替确实把远方占领区同燕廷的信用切断了。

\begin{event}{约公元前279年至前278年}{惠王易将，田单收复齐地}{年代细节有争议}{齐与燕}\eventref{WQ-0279-TIANDAN}{战国·田单复齐}
昭王于前279年去世，燕惠王继位，\eventanchor{WQ-0279-YAN-ZHAO-DEATH}{战国·燕昭王卒与燕惠王继位}。乐毅仍在远方的占领区，君臣围绕齐地占领、功劳和军权的关系逐渐恶化，\eventanchor{WQ-0279-YAN-LE-YI-SUSPICION}{战国·燕惠王与乐毅失和}；这种变化不能只归结为传记中极具戏剧性的猜忌。《史记·田单列传》叙述田单利用燕廷对乐毅的猜疑施行反间，惠王遂以骑劫代将，\eventanchor{WQ-0279-YAN-QIJIE-APPOINTMENT}{战国·燕惠王以骑劫代乐毅}，乐毅出奔赵国，\eventanchor{WQ-0279-LE-YI-TO-ZHAO}{战国·乐毅出奔赵}。反间具体怎样传达、惠王何时下定决心，难以从后出的叙事中逐日坐实；但易将与乐毅离燕、齐军转守为攻之间的先后关联，是理解局势逆转不可略去的人事转折。

即墨的守军和齐地居民由田单组织起来，逐城驱逐燕军，复国过程遂同\eventref{WQ-0279-TIANDAN}{战国·田单复齐}连在一起。莒、即墨所能容纳的士卒、宗室和粮食并无可用统计，不能把传世叙事还原成完整的难民名册；田单由低阶军吏升为统帅的过程和职位称谓，也主要见于列传。火牛出击是后世最熟悉的画面，未必能承载漫长收复战争的全部细节；火牛装饰、夜战等细部高度传奇化，它至多把地方动员、夜袭和燕军军心的松动集中到了一个强烈的场景中。真正决定燕国败退的，是占领区本就脆弱的服从关系又遭后方易将切断：军队曾能攻入齐腹地，却没有建成能越过君臣猜忌、吸纳齐地社会的治理网络。
\end{event}

\begin{sourcenote}[乐毅书信与燕国故事]
《史记·乐毅列传》所载《报燕惠王书》以乐毅自述功业、解释去燕的理由，极能把昭王、惠王与乐毅之间的断裂写得悲壮；正因如此，它不能直接充作前线往来的一封原件。该文的真实性长期受质疑，可能经过后世拟托或改写；关于其文体、语汇及传抄位置的讨论，至今也没有使问题完全终结。它适合被当作“后人怎样理解乐毅与燕惠王决裂”的史学文本，与《史记》叙事和《战国策》的说辞互相参照，而不宜据此补足当事人未留下的内心和对话。
\end{sourcenote}

\subsection{北境的边战与合纵}

燕的北方位置并不只意味着同齐之间可以隔海、隔河相望。它还意味着南面的易水道路、代地周边和赵燕边境必须长期驻军；昭王时代能够把复仇嵌入多国利益，不等于其后继者可以免于同赵争夺边地。前318年燕已参加过\eventref{WQ-0318-HEZONG}{战国·五国合纵攻秦}，但联盟的统帅、粮运和攻守节奏难以统一，这类限制并未因前284年的大胜而消失。

\begin{event}{公元前251年}{燕南攻受赵击退}{可靠纪年；斩俘细节有异}{赵燕边境}\eventref{WQ-0251-LIANPO-KILLS-LIFU}{战国·廉颇破栗腹}
前255年燕孝王卒、燕王喜继位，\eventanchor{WQ-0255-YAN-XI-ASCEND}{战国·燕王喜继位}；晚期王年虽有异说，伐齐失败后的北方防务已持续耗力。燕试图趁赵经历长平之战和邯郸之围后兵力未复而南下，燕将栗腹为赵军击败，\eventanchor{WQ-0251-YAN-LIFU-ZHAO}{战国·栗腹南攻为赵所败}。关于斩栗腹、虏卿秦的细节，《史记·赵世家》与《廉颇蔺相如列传》的叙事重心不同，不必把它们扩展成一份完整战报；较确定的是赵保住北部边界，燕昭王时代留下的扩张计划在此受挫。乐间在败后出奔赵，\eventanchor{WQ-0251-LEJIAN-EXILE}{战国·乐间出奔赵}，其直接责任和在赵待遇不够清楚，却显示将领网络仍在两国之间流动。此后北境的胜负并未消除防务成本，反而把两国都锁在易水、代地道路的相互戒备中。
\end{event}

\begin{event}{约公元前242年至前240年}{燕赵边战消耗北方兵力}{约年；战场和战果不全可定}{赵燕边境}\eventanchor{WQ-0242-YAN-JUXIN-ZHAO}{战国·剧辛攻赵}
剧辛攻赵而受挫，传世编年对战败年份和战场地望并不一致；不宜据零散记载编造一条连续的攻守线。约前240年赵又继续攻燕，\eventanchor{WQ-0240-ZHAO-ATTACKS-YAN}{战国·赵继续攻燕}，双方都试图利用对方的君臣和将领更替重夺边地城邑。可以把握的后果不是某一方取得永久边界，而是北方互耗压缩了两国可用于抗秦的兵力。前241年燕虽再参与\eventref{WQ-0241-HEZONG}{战国·五国再度合纵}，联军仍未突破函谷关，诸国随后各自回到本国防线。
\end{event}

前255年燕王喜继位，\eventanchor{WQ-0255-YAN-XI-ASCEND}{战国·燕王喜即位}；前251年栗腹南攻而败，乐间出奔赵，\eventanchor{WQ-0251-YAN-LIFU-ZHAO}{战国·栗腹攻赵失败}\eventanchor{WQ-0251-LEJIAN-EXILE}{战国·乐间出奔}。这不是昭王时代“求贤”政策忽然失效的证据，而是北方边战中将领、城邑和朝廷信用都不断消耗的结果。赵在随后数年继续向燕施压，\eventanchor{WQ-0240-ZHAO-ATTACKS-YAN}{战国·赵军攻燕}；到秦破赵前，燕已没有一条能免受秦军波及的北方走廊。

燕的这一次大胜没有使北方格局从此改写。齐虽恢复，元气和主动权已不同于战前；燕则失去最能经营齐地的将领，复仇所换来的疆土几乎尽数归还。两国各自留下的，不是一则“强者必败”或“奇计必胜”的寓言，而是联盟、占领与继承三种压力在同一场战争中先后显形的经验。

约前233年，秦将桓齮战败后传称出奔燕，\eventanchor{WQ-0233-HUANYI-FLEES-YAN}{战国·桓齮传称出奔燕}。桓齮是否即后来刺秦叙事中的樊於期、出奔路线为何，至今没有定论；这条不稳的传闻至多说明，赵北战场的秦将失利会把流亡者、燕赵关系和秦军战略再度牵在一起，不能替后来策划刺秦预先写好因果。

\begin{event}{公元前227年}{刺秦事败，秦军东向燕境}{可靠纪年；行军路线有争议}{易水与燕境}\eventanchor{QIN-0227-JINGKE}{秦·荆轲刺秦失败}
秦破赵后，燕直接面对东进威胁，太子丹遣荆轲刺秦王，行动失败。樊於期在燕自刎、以首级作为荆轲接近秦王的凭证，\eventanchor{WQ-0227-FANYUQI-HEAD}{战国·樊於期献首}；他与桓齮是否同人、自刎场景的细节都带有列传修辞。荆轲又携燕督亢地图与首级入咸阳，\eventanchor{WQ-0227-JINGKE-DUKANG-MAP}{战国·荆轲携督亢图入秦}，地图卷轴既表示割地也被叙事写成藏匕的媒介。仪式、地图和当事人对话主要在《史记·刺客列传》《战国策》的戏剧化叙事中展开，不能据以补出未存的谋议。能够较稳妥地说的是，刺杀没有延缓战争，秦军继而跨易水攻燕，\eventanchor{QIN-0227-QIN-YAN-CAMPAIGN}{秦·荆轲事败后攻燕}；军队由赵北部战场怎样延展至燕境、实际渡河与部署的路线仍有争议，不应把后世熟悉的易水意象化作一张精确行军图。
\end{event}

\begin{event}{公元前226年}{秦破蓟，燕廷退守辽东}{可靠纪年}{蓟与辽东}\eventanchor{QIN-0226-YAN}{秦·破蓟}
到秦展开统一战争时，燕再也没有昭王时代可以联结五国的余地。刺杀失败后，燕在蓟北与辽东方向只能一面迟滞、一面退守，\eventanchor{WQ-0227-YAN-EASY-WATER-DEFENSE}{战国·燕在易水后迟滞退守}；守军部署与行军路线有争议，不能把这项选择描成完整的防御方案。可以较确定地说，秦军东进，王翦于前226年攻下蓟，燕王喜与太子丹退走辽东。蓟城被破后，燕廷档案、仓储与工匠落入秦军，\eventanchor{WQ-0226-YAN-JI-ARCHIVES}{战国·秦破蓟夺取燕廷资源}；数量与处置细节无从核实。《史记·秦始皇本纪》《燕召公世家》把这次失都记作燕国覆亡的决定性一步：都城、粮道和朝廷一并失去，残余政权只能依靠辽东的距离延缓结局。燕王喜后来杀太子丹并献首求和，\eventanchor{QIN-0226-YAN-DAN}{秦·燕王喜杀太子丹献首}\eventanchor{WQ-0226-YAN-LIAODONG-COURT}{战国·燕廷退辽东求和}，显示燕廷试图切割刺秦责任以换取残存空间；献首的动机、过程和求和条件仍有异文，且秦军并未因此停止进攻，不能把它写成确有成效的外交交易。
\end{event}

荆轲入咸阳所携督亢地图与樊於期首级，\eventanchor{WQ-0227-JINGKE-DUKANG-MAP}{战国·督亢图入秦}\eventanchor{WQ-0227-FANYUQI-HEAD}{战国·樊於期自刎}，在《刺客列传》中既是外交信物又是刺杀叙事的装置；地图卷中的匕首、席间动作和告别歌辞都不应补作现场实录。行动失败以后，秦军渡易水，燕在蓟北、辽东之间作迟滞和退守，\eventanchor{QIN-0227-QIN-YAN-CAMPAIGN}{秦·秦军东伐燕}\eventanchor{WQ-0227-YAN-EASY-WATER-DEFENSE}{战国·燕守易水}。前226年蓟城档案、仓储与工匠的去向难逐项复原，\eventanchor{WQ-0226-YAN-JI-ARCHIVES}{战国·蓟城失陷}；燕廷在辽东保存残余朝廷、献丹首求和而未获结果，才使前222年的俘王成为一段数年退守的终点，而不是一次立即消失。

\begin{event}{公元前222年}{秦军灭燕辽东残余}{可靠纪年}{辽东及燕地}\eventanchor{QIN-0222-YAN}{秦·灭燕}
数年后，王贲军至辽东，俘获燕王喜，\eventanchor{WQ-0222-YANWANGXI-CAPTURE}{战国·燕王喜被俘}，燕国至此退出列国。秦军对辽东燕残部与代地赵残部的先后进军、两战的具体路线和地方响应仍有争议，只能确认北方残余政权最终被一并清除。前226年失蓟与前222年灭其残余相隔数年，不应被压成一次瞬间的吞并；但两件事都已属于秦以连续进军、交通控制和各个击破完成统一的战争节奏。对燕而言，从受齐干预、借联盟报复，到在更强大的秦军面前退至辽东，正显示一个边缘国家可以凭长期积累取得惊人的一击，却仍难以逃脱更大规模国家竞争的最后收束。
\end{event}

\input{figures/warring-qin/yan-qi}

\begin{turningpoint}[制度得失：复仇能集中资源，不能代替治理]
昭王把国耻、人材和对外联盟接在一起，使燕一度获得超出自身常态的动员能力；乐毅的远征也说明，边缘国家并非只能被动挨打。可是，五国联盟只提供了破齐的窗口，不能替燕解决齐地城邑的税赋、服从与政治认同；惠王易将更暴露出占领事业对个人信用的依赖。燕的败退并非只因乐毅离去，而是远征规模超过了它能够稳定整合的制度容量。到秦军东来时，这个问题又以更严酷的形式出现：没有足以长期协调列国、守住都城与辽东通路的国家网络，昔日的复仇胜利终究不能成为抵御统一战争的屏障。
\end{turningpoint}
