\section{伊犁之后：征服不是均质的治理}

1755年清军进入伊犁、击溃达瓦齐，阿睦尔撒纳随后反清；1758至1759年，大小和卓的政权又在南路战争中覆亡。战争改变了天山南北的政治格局，却没有把草原、绿洲和城市装进同一种制度。伊犁将军、驻防、屯田和移民安置使旗人、满汉军人、蒙古人、商人和新来的农户进入不同资源关系；谁取得水源、军粮、牧地与贸易机会，谁承担运输、疾病和迁徙风险，只能在具体地点回答。1765年乌什事件提醒人们，驻防城的存在不等于地方认同或秩序稳定。

西藏、尼泊尔边境、缅甸和安南的战争也揭示同一限度。驻藏大臣与噶厦制度的调整、廓尔喀战争后的规条，确实重塑了清廷在高原上的机构位置；藏文寺院材料、地方政治和跨喜马拉雅贸易却不按照北京的行政分期运行。清缅战争、安南撤兵和台湾林爽文起事表明，山地、海峡和河口的军事行动总受补给、疾病、居民合作与外交礼仪限制。

广州一口通商与马戛尔尼使团则把这套帝国的外部边界推到港口。贸易集中、礼仪争执和行商制度不能被写成一个封闭不动的中国或一个已经开放的中国；它们是官员、商人、船只和外来使团不断协商规则的现场。白莲教战争的爆发，最终把高额军费、社会结社、山区道路与地方动员重新连在一起，昭示扩张年代积累的财政和治理压力并未消散。

\subsection{材料与争议}

满汉军机档、理藩院材料与方略最清楚记录清廷的任命、驻防和战争叙述；维吾尔、察合台文、蒙古文和藏文材料以及俄国、尼泊尔、缅甸档案使其他行动者不致消失。军报中的歼获、伤亡和“平定”是战争中的国家报告，不是可直接合算人口后果的统计。

\subsection{伊犁、喀什噶尔与绿洲的水}

伊犁将军衙门的文书把驻防、屯田和军台列为征服后的秩序；它们所能确认的是调遣、开垦或赏罚被报到北京。伊犁河谷的牧地、南疆城镇的渠水和商路却由不同人群在不同季节使用。阿睦尔撒纳、大小和卓、伯克、驻防官和商队并不共享同一种政治位置。乌什在1765年的动荡尤其提示，粮饷和驻军可进入一座城，未必能解决征税、劳役和地方权威的冲突。应把《平定准噶尔方略》的凯旋叙述同满文军机档、维吾尔／察合台文契约和俄国、中亚材料并读；前者给出清廷的战事次序，后者才可能局部追问水、地、贸易与迁徙如何被重排。

\subsection{拉萨、金川与西南山道}

清廷在拉萨调整驻藏大臣及相关规条时，面对的不是一块可由一纸章程均质管理的高原。寺院、噶厦、青海蒙古力量、廓尔喀使团和驿道上的运输者分别决定信息与供给能否越过山口。藏文寺院文书可显示当地的机构和捐施时间，清廷档案可显示驻军与任命；二者都不能单独代表整个高原。川西金川的情形更为具体：土司关系、碉楼之间的道路、民夫粮运和季节性疾病，迫使清军把财政与人力持续投入山地。所谓改土归流的结果，须按地方档、碑刻和迁徙记录检验土地、债务与官署究竟在何处改变，不能从战报中的“平定”推出村寨已经接受新秩序。

\subsection{广州、台湾与海上通路}

广州行商、海关官员、福建与广东水师、闽南商人与抵达的欧洲船只，在港口共同限定贸易与防务的边界；一口通商不是海岸社会停止流动的命令。1787年林爽文起事的军报记录清军收复城镇，台湾府县志、契约与平码材料则可把垦殖、租佃、渡海和地方武装放回具体地点。平原村落、鹿港等港口与内山社群承受的征发和接触不应被一个“收复”或“设治”概括。航海日志、海关与港口账册能说明某条航线或一次交易，仍不能代替原住民社群稀少保存的自述；海防命令也不能证明每一艘船遵从了它。

\section{读者事件簇：乌什的驻防与金川的山道}

\eventanchor{EQ-1765-USH-REBELLION}{乌什事件（1765）}发生在征服后的南疆驻防体系之内。军报中的镇压与重组能够标出清廷的处置次序，却不能把城内税役、劳役与地方权威的冲突化为一项抽象的“不服”。伊犁将军的文书、维吾尔和察合台文材料及跨境商路的记录各自只照亮一部分：军粮能进城，并不说明治理已被当地社会接受。

\eventanchor{EQ-1776-JINCHUAN-CONQUEST}{第二次金川战争结束（1776）}则把同样的限度放在川西山道上。攻克碉楼结束了一轮军事行动，夫役、道路、炮兵和四川及邻省转运所留下的负担却仍须由设治、土地关系和迁徙来承受。乌什与金川不是同一场冲突；它们共同阻止读者把驻防城或战报中的“平定”误读为绿洲和山地已经进入同一种秩序。

把两处行动空间放进\hyperref[fig:high-qing-frontier-ili-tibet]{伊犁—西藏空间图}，并由\hyperref[app:event-navigation]{事件导航}回到财政、远征与地方代价的其他入口。
