\section{把钱粮、命令与远征扣在一起}

雍正即位时，康熙晚年的财政、亏空、宗室和边务并没有随着改元自动结清。耗羡归公与养廉银试图把原先分散在地方附加征收中的收入和官员供给重新纳入可核的省级财政；军机房则为紧急军政文书建立更短的呈递线路。二者解决的并非同一个问题：前者要使钱粮与官员责任可计算，后者要使危机中的消息与命令可加速。它们都提高了中央协调能力，却不能保证县衙少取一分、边地命令即刻执行。

这种能力首先在西北受检验。青海、准噶尔和西藏的行动需要粮草、驼马、道路、季节和盟友；1731年的受挫表明，文书上的集结并不等于供给已到前线。乾隆继承的正是一套能跨区域调度、也被距离和地方中介限制的制度。金川战争尤其让成本显形：第一次战争以招抚和和议收束，第二次战争则将道路、夫役、炮兵和四川财政拖入多年消耗。战后设治和改土归流改变了行政名目，却不能把居民的土地、迁徙和债务写成即时恢复。

所谓盛世因此不是无成本的扩张。河工、赈济、盐政、矿务与漕运在同一时期反复要求户部和督抚调拨资源；八旗谱牒、出旗与民籍的调整又把供养资格、家庭生计和国家分类放在一起。国家能较有效地调动账册和军队，却也不断把地方社会推入征发、审计和身份重整的网络。

\subsection{材料与争议}

朱批奏折、户部奏销和军机档可以区分政策、批示和调度，不能直接证明执行结果。方略擅长保存战役和奖惩，地方账簿、道路记录、契约与社区材料才可能追问夫役、粮运与战后恢复。将耗羡归公或军机处概括为单线“集权”，会丢掉它们分别面对的财政、信息和地方执行瓶颈。

\subsection{交叉阅读窗口：“平定”二字之后的伊犁}

《平定准噶尔方略》以“平定”为书名，收纳乾隆二十年至二十四年（1755--1759）间的谕旨、奏报、战功与处分；它是朝廷战后编定的军政汇编，不是中立的行军日记。“平定”二字的修辞力量正在于把多年的分路进军、补给失败、联盟转折和暴力后果预先收束为一个完成式。将它同《清高宗实录》、军机处档和满文宫中奏折互校，能够追踪北京何时获报、怎样调兵和奖惩；伊犁的地方文书、道路与军需记录以及俄国边境报告，才为占领后的迁徙、贸易和消息差提供不完全的外部约束。

钱穆式的制度问题是：军机文书的加速究竟怎样穿过多语边地、季节和供给而成为行动？吕思勉式的社会经济问题是：牧地、劳役、粮运与新设驻防怎样分配扩张的成本？前者不能把朱批当作前线已经执行，后者也不能让零散的地方材料代替整个准噶尔。方略的兵额、俘获与“安辑”属于凯旋叙事中的国家主张；俄方报告又服务边境情报。把它们同读，能保留1755年的进入与1759年后长期治理之间并未消失的距离。

\subsection{禁令抵达哪里：天主教社群与地方官的不同问题}
\begin{event}{\eventanchor{EQ-1724-CATHOLIC-PROSCRIPTION}{扩大对天主教活动的限制}}{雍正二年（一七二四年）}{清廷与天主教社群}{限制政策可核；各地教民、传教士和官员的处境及执行程度差异很大}
一七二四年的限制把传教、地方教民和外来人员纳入治理问题，但禁令的文本并不等于它在每座城、每个村都以同一方式发生。地方官要在户口、治安、宗教关系和外来交涉之间选择处理路径；教会材料与官府文书也各自以不同语言记录冲突。将其中任一方的分类直接变成群体本质，会遮蔽这些中介环节。

这条线索与高峰时期的财政、边务并不相互替代：它提示帝国扩展的治理也进入礼仪、翻译和地方关系。相关多语材料和执行边界见\hyperref[app:sources]{来源索引}，不宜由一纸禁令推断全国性的宗教生活。
\end{event}
\subsection{伊犁将军与迁来的家庭：设官之后仍要供给}
\begin{event}{\eventanchor{EQ-1760-ILI-GENERAL}{设伊犁将军并展开屯田、驻防与移民安置}}{乾隆二十五年（一七六〇年）}{清与伊犁}{设将军及驻防安置方向可核；迁入人数、屯田成效与各群体经验不能由官文书直接量化}
伊犁将军的设置把驻防、屯田和交通编进新的边务机构，却没有使河谷立刻成为同一种社会。旗兵及其家属、绿营、屯田者、商人和既有居民在不同时间抵达或离开；他们能否取得土地、种子、粮饷与市场，决定了纸上的安置能否成为日常生活。边务由此不仅是军队的位置，也是家庭迁移与供给如何被组织的问题。

《清高宗实录》与军机处、边务档案能够说明中央怎样设官、调兵和发令；地方档案、碑刻与不同语文材料才可能补出有限的地方经验。它们不能把伊犁的复杂人群写成一张统一的屯田报表。
\end{event}