\section{从部族权力到多中心国家}

907年耶律阿保机取得汗位，916年称帝、建国号契丹，926年辽军攻灭渤海并设置东丹等安排。以《辽史》本纪来排列这些节点并不困难，困难在于不要把后来官修史中的“建国”写成单一中心已完全控制草原、东北与渤海旧地。营卫志、百官志、契丹文字碑刻、墓志和城址所保存的是不同层次的材料：它们可以帮助追问军政编组、家族、语言与城市网络，却不能由一块碑或一座墓推出整个社会。

927年耶律德光即位；936年辽支持石敬瑭建立后晋，十六州从此进入北方政治结构；938年又以幽州为南京，经营燕云城市与交通节点。这里的南京不是一个被动的“汉地附属物”。它把城池、农业区、商路和军事通道接入辽朝的多个政治中心。所谓北面、南面制度是分析官署和资源来源的入口，不能被当作两个内部完全同质、永不变化的社会。

947年辽军进入开封后又因补给与抵抗压力撤离，正显示远征的胜利不自动转化为持续统治。辽方、五代材料与后来的宋人叙述对于城中情形和撤军原因各有位置；比较稳妥的结论是，军队能到达开封，不等于能够稳定征收、供给和安置。北方政权之间的关系，始终由道路、粮运、城市与地方合作共同决定。

\section{边境和平是一项日常工程}

969年景宗即位，萧绰逐步取得政治作用；979年辽军在高梁河击退宋军，982年圣宗即位、萧太后摄政，986年又应对宋军多路北伐。这一串继承与战争的事实可由辽、宋本纪交叉确证，但兵数、将领功过和具体战场叙事通常服从战后表功或追责。萧太后的政治作用也不能被后世性别化评语压缩为个人传奇：摄政所面对的是军队、诸部、官僚与宋朝边防的共同约束。

1004年圣宗、萧太后南下至澶州，1005年宋辽订立澶渊盟约。银绢、使节和边市由此进入一套长期安排。宋方常以岁币、辽方以本朝礼制叙述，任何一方的称谓都不能自动证明单向臣属；更应观察盟约如何同堡寨、侦察、互市、道路和地方管控并行。1031年兴宗即位，1044年宋夏和议时辽的压力也影响三方关系，1055年道宗即位：边境稳定使政权可以分配更多资源于内部，却没有使多方外交失去张力。

\subsection{交读窗口：欧阳修笔下的“契丹”与澶渊之后}

欧阳修在北宋中期私修的《新五代史》〈四夷附录第一〉开篇写：“契丹，居潢河之北，本东胡也。”这部纪传史的附录以追溯族源、部落和中原王朝交涉来组织材料；它在文学上以简峻的叙事和分类语言塑造北方，在史学上却首先是宋人回望五代的立场。将它放到一〇〇五年盟约之后阅读，能提醒我们：即使停战、互市和使节已成为日常，宋代读者仍常以边界、族源和华夷类别来想象辽；这种想象本身就是关系史的一部分。

它不能成为辽的自我叙述，更不能代替盟约双方的行政记录。澶渊的宋方年序与银绢条款须与《宋史》《续资治通鉴长编》及《宋会要辑稿·蕃夷》相校，辽方则须读《辽史》本纪及有关礼制材料；边市、堡寨和使行能走到何处，还需地方碑志、城址和交通遗存约束。契丹大字、小字题记与汉文墓志可使一些官号、家族和宗教网络显形，但释读分歧、旧藏来源和地域集中，使它们不能被拉直为全辽社会。钱穆式的问题是，多中心政权如何把燕云、草原和使节网络接在一起；吕思勉式的问题则是，谁在边市、迁徙和赋役中实际承受这套秩序。欧阳修的句子因此照见宋人分类的力量，不证明辽人皆以其中的名称生活。

1094年天祚帝即位时，辽的政治网络仍跨越草原、燕云、东北与边市。辽朝的财政、宗教和地方社会不能只由《辽史》的中枢志书说明；契丹文字题记、佛寺和墓葬材料尤其重要，但其释读、出土与地域集中性都限制了外推。正是在史料不均处，才不应把契丹、汉人或渤海遗民写成固定且彼此封闭的集团。

\section{女真战争与辽的多重结局}

1114年完颜阿骨打起兵反辽，1115年金建国，1120年宋金结盟使辽面临南北夹击，1122年燕京失守。以辽的视角看，这不是一个“边部自然取代旧朝”的故事，而是东北关系、燕云防线、宋金外交与中枢资源同时失衡。敌对各方的战报将军数和控制范围写得过于整齐，实际控制仍须按城、路和征收分别辨认。

1124年耶律大石率部西行，为西辽形成提供条件；1125年天祚帝被金军俘获，辽朝在原有核心区域的统治终结。前者提醒我们，辽并未只以失败收束在北方；后者也不表示契丹人或辽代制度经验从社会中消失。将“灭亡”分解为皇室、城镇、道路、家族与区域网络各自的转变，才能看见多政权时代的延续。

\begin{event}{\eventanchor{LIAO-1124-EVENT-047}{耶律大石西行：辽的结局为何延伸到中亚道路}}{保大四年（一一二四年）}{辽与西辽形成中的诸部 · 北方草原、河西以西及中亚通道}{耶律大石率部西行可核；随行规模、路线与各地政治关系不能由后出叙事确定}
耶律大石离开辽的旧核心地区时，东北与燕云的战争已经使城池、粮道和皇室联络不断断裂。西行不是把“辽”完整搬到另一处：随行者要穿越草原、河西以西的道路与多重地方权力，寻找马匹、补给、盟友和可停留的城镇；沿路的部众与商路节点也会判断这支队伍能提供何种保护和交易。对大石而言，留在被金军压迫的旧政治中心未必还能维持行动空间，西行则把契丹贵族、军事经验和新的区域关系放进一场尚无定局的重组。它提醒读者，王朝在原有都城失去控制时，仍可能通过人、道路和政治语言延续为另一段历史。

《辽史》的相关本纪、志书及宋方材料能确认西行的基本脉络，宋使行录、契丹或汉文碑刻和考古材料提供不同观察位置；契丹本方的连续文书有限，因而不能凭单一文本判定队伍人数、具体路径或“西辽”在一一二四年已经具备完整国家结构。西行的直接效果是把辽末的行动者送入中亚政治网络；中期效果则是金、宋与西方诸政权面对的边界不再只在燕云。它的代价同样明显：任何新政权都必须在陌生的水源、城镇与联盟之间重新支付维持道路的成本。
\end{event}

\section{读者事件簇：东北起兵怎样改变燕云的选择}

\begin{event}{\eventanchor{LIAO-1114-EVENT-043}{完颜阿骨打起兵：辽的东北关系首先在城路与部众间断裂}}{一一一四年}{辽与女真 · 东北山水、部族驻地与通向辽东的道路}{起兵与初步胜利可核；战果规模、族称含义和制度覆盖范围不能由单方叙事互推}
完颜阿骨打起兵时，辽廷面对的不是一支从地图边缘突然出现的抽象力量，而是东北既有的征发、部众关系、城路和消息网络发生了倒转。女真军能在若干行动中取得优势，说明辽原有的控制接口已难以把命令、供给和保护稳定送到当地；阿骨打一方则要把战胜转化为盟友、马匹和可持续的聚集点，才能使起兵不止于一次冲突。对夹在旧关系与新军之间的人群而言，谁能保护居处、决定贡赋和保持道路通行，远比后来王朝名称更迫切。

《辽史》相关本纪、志书与《宋史》辽国传、同年本纪提供互相牵制的年序，宋使行录、契丹与汉文碑刻及考古材料可补不同位置。契丹本方连续文书有限，不能由这些材料判定每场战役人数或把“女真”写成内部毫无差异的集团。起兵的直接后果是辽失去对东北关系的单方面主导；它也迫使宋朝开始把河北边防和外交选择同这一新压力连读。
\end{event}

\begin{event}{\eventanchor{LIAO-1115-EVENT-044}{金建国：一支起兵军队要求新的政治名义}}{一一一五年}{辽与金 · 东北据点、部众网络与北方交通线}{金建国及辽失去主导权可核；建国仪式、统治范围和各地接受程度不能由后出官修史直接补足}
一年之后，阿骨打建金并非简单给既有战争换了一个国号。新的名义要依托已经聚集起来的军队、部众首领、补给点和可以传递命令的道路，才可能让不同地方把它当作可交涉的政治中心；辽廷则必须把原先的东北事务看作能牵动燕云和朝廷资源的正面竞争。金的建国使宋、辽之间原本相对稳定的边境计算失去旧尺度：一方能否维持城镇与通道，开始取决于第三方如何组织征战与承诺。

《辽史》与《宋史》相关本纪、辽国传保存金建国前后的对方观察，宋使行录、碑刻和考古材料提供不同的空间切片。官修史的正统叙述不能单独证明建国礼仪如何进行，亦不能把一处军事成功推出为东北全域服从。它的可见效果是把辽的危机转为多方竞争；一一一八年宋廷派马政经海道联络女真，正是在这一结构改变中作出的风险选择。
\end{event}

\begin{event}{\eventanchor{SYD-1118-LIAO-081}{马政海道使女真：宋廷把河北防务接到东北战争}}{重和元年（一一一八年）}{宋与辽、女真 · 河北边防、海路与东北使节通道}{遣使和治边诏令可核；海路细节、盟约实际条件、地方执行和各方动机须与异类材料互校}
宋廷得知辽与女真相持后，一面命河北治边，一面遣马政由海道使女真；两项动作放在一起，才看得见开封如何试图把远方战事转成自己的安全选择。海上使节须依靠港口、船只、翻译与接待才能把意图送到东北，河北的防务又需要州县、堡寨和军粮承担实际压力。宋朝并非只是旁观辽金之争，而是在讯息不完整的条件下，衡量是让辽继续挡在北方、还是寻找新的夹攻关系；每一种选择都会改变燕云道路和边民所面对的战争风险。

《宋史》卷二十一重和元年条与《辽史》同年条能确认遣使和治边的朝廷记录。它们主要保存宋廷的处置，不能据此断定马政走过的每一段航线、女真方面的全部考虑或河北防务已均匀落实。直接后果是宋金接触获得了可操作的通道，中期代价则是宋朝把自身的北方安全更紧地绑在一场尚未能控制的新政权战争上。
\end{event}
\section{从澶渊到临安的多政权接点}
\begin{event}{\eventref{LIAO-1005-EVENT-038}{澶渊盟约依靠岁币与使节续行}}{一〇〇五年}{辽与宋·澶州、河北道路和边市}{盟约可核；边界与民间往来不能由条文推出}
澶渊的岁币和使节须经驿传、仓储与沿边中介反复维持，谈判并未让河北道路失去军政意义。城镇由此可以预期较长期的和平成本，也将这种既定关系带入日后面对女真的选择。

《辽史》《宋史》同年条和使行录可核；不能画出精确边界。
\end{event}
\begin{event}{\eventref{XIA-1038-EVENT-056}{李元昊称帝，兴庆府重组边地资源}}{一〇三八年}{西夏·兴庆府、河套和河西道路}{称帝可核；控制范围与认同不能由国号推断}
兴庆府称帝要求把灌溉地、城郭和道路供给新的军队与官署。宋辽面对的不只是礼仪冒犯，而是贸易、使节和防务须在新竞争者面前重算；边地居民承担的则是征取和保护关系的重新安排。

《宋史·夏国传》、西夏文文书和城址材料可对读；不能证明制度全境落实。
\end{event}
\begin{event}{\eventanchor{SYD-1127-JIN-009}{金立张邦昌，开封占领寻找本地接口}}{一一二七年}{宋与金·开封宫门和黄河交通}{立楚可核；授权和城市服从不能确定}
金军立张邦昌，试图将城内官吏、文书和征发接到占领秩序。名号无法解决粮食、治安和道路问题，旧宋官员、居民与金军仍有不同风险；这种脆弱接收促使南方残余朝廷寻找新中心。

《宋史》卷二十三与《金史》同年条可核；官修立场不能证明自主性。
\end{event}
\begin{event}{\eventanchor{SYD-1141-JIN-023}{宋使北行，和议依赖可中断的通道}}{一一四一年}{南宋与金·淮河、驿路和使节路线}{遣使可核；条款和动机不能由短条补全}
刘光远等出使须穿过淮河、关津和军政控制区，沿途给食、文书与安全决定消息能否返回。使节并非和平已成，而是双方在军备、财政与边民压力之间争取时间的工具。

《宋史》卷二十九与《金史》同年条记遣使；不能由此确定谈判内容。
\end{event}
\begin{event}{\eventref{JIN-1211-EVENT-102}{蒙古攻金，北方防线的节点失灵}}{一二一一年}{金与蒙古·关隘、草原道路和城镇}{攻金可核；兵数和降附程度不能确定}
蒙古军冲击金北防时，关隘、牧地和道路决定部队与粮食能否相接。防线依赖驻军、征解和传讯节点，一旦失灵，城镇和将领会作不同选择；南宋加强边备也说明北方战争已改变多政权资源流向。

《金史》本纪、宋人编年与碑志材料可互校；不能绘成精确战场图。
\end{event}
\begin{event}{\eventref{YUAN-1276-EVENT-176}{元军入临安，都城接收尚未完成}}{一二七六年}{元与南宋·临安、钱塘江和江南漕运}{入城降服可核；江南控制速度不能确定}
临安降服只处理都城的一部分关系，钱塘江、仓储和州县仍要被新旧中介重新接上。南方抵抗、海路和流亡政权没有同时消失；元获得江南资源入口，也承担将征服转作治理的成本。

《元史》《宋史》同年条可核；不能证明全江南立即接受。
\end{event}
\input{chapters/liao/reader-depth-scenes}
\input{chapters/liao/institutions-religion-and-northeast}
