\section{辽：把草原、城郭与文字放在同一条路上}

\subsection{上京的帐幕与城门}

潢河上游的风并不因为九一六年改用皇帝名号而停下来。阿保机的营帐、诸部首领的随从、负责取水与放牧的人群，以及向城郭聚拢的工匠，都还在不同的季节里移动。称帝的礼仪为权力增加了一个可以传达给远方的中心，却没有把草场变成一张能够按州县分格的纸。辽初最难的工作，是让一支被召集的军队能够再被召集，让一次赏赐能够被记下，让从东北或燕地送来的物品能够在下一次集会时找到接收者。因而，\eventref{LIAO-0916-EVENT-027}{称帝建国}首先不是一个完成态，而是一项把人、牲畜、粮食和口令接到同一套时间表上的工程。

《辽史》的本纪把这种过程排成帝王即位、出征和改制的次序；营卫志则留下若干编组名称。两者都从中枢看出去。辽上京遗址的城垣、宫殿区和手工业遗存提醒人们，帐幕与城并非二选一：政治中心可以在会盟、行营与城内官署之间转换，城市也需要依赖周边的畜产、木材、道路和驻防。考古所揭示的是被发掘区域的物质安排，不能据此想象每一位契丹人都住在城中，或每一座城都以同样方式服务于朝廷；但它足以打断“游牧者不需要城市”的旧式判断。

城门之内，书写改变了命令离开说话者之后的寿命。契丹大字、小字题记与汉文碑志并置时，最先出现的并不是一份完整的双语国策，而是官名、祖先、功德、寺院和葬仪的碎片。它们说明不同文字在同一政治世界里被使用，也说明每种文字的保存机会不同。把一件碑刻上的姓名直接翻译成固定的族属，或把一处双语题记变成全辽“民族融合”的证据，都会越过材料本身。更可靠的读法是追问：谁有资源刻石，碑立在哪里，哪些关系必须以何种文字让后人看见。

\begin{textwindow}{“契丹”在宋人书中不是辽人的自称录音}
欧阳修《新五代史》〈四夷附录〉以“契丹，居潢河之北”为开端，使用的是宋人追溯北方政治来历的分类语言。这一句让我们看见中原史家怎样把河流、族源与政权关系编成叙事，却不能把它当作辽境居民共同的自我称谓。与契丹文字、汉文碑志和《辽史》并读时，它所照亮的是观察者的位置，不是一张能够覆盖全辽社会的身份表。
\end{textwindow}

辽朝把不同生活世界接到朝廷，并不等于由一个单向的制度把它们压平。北面官、南面官是后世读者最熟悉的名称，但名称本身不能代替实际办事的地点与人。燕云州县中的赋役、文书与城防，东北诸部的贡纳、军役和贸易，宫廷中的后族关系，常常在不同的官署和中介之间折返。一个被派往某地的官员要有翻译、书吏、马匹、仓储和当地愿意合作的人，才可能让诏令抵达；没有这些接口，制度史上的整齐条文便停留在首都附近。

\subsection{渤海旧地：接收不是把地图涂成同一种颜色}

九二六年灭渤海并置东丹，\eventref{LIAO-0926-EVENT-028}{辽军攻灭渤海并置东丹}在王朝年表中只有一行，却把东北的城镇、稻作地、山林、海路和既有精英网络推入新的谈判。辽军的胜利能改变最高层的名义归属，不能自动规定一座城的仓库由谁看守、当地人给谁运输，或旧有贵族怎样安置。东丹的设置尤其说明征服者需要一个可用的地方接口：从上京遥控每一处城郭既昂贵也不现实，保留、改造或重组当地的行政经验便成为更可行的选择。

渤海遗民在辽代材料里常以王朝更替后的对象出现，仿佛他们只在被接收时才有历史。墓葬、城址和陶瓷等材料能使这一图像稍稍复杂：它们显示居住、生产和丧葬方式在不同地区具有延续和变化，却不允许我们从器物风格直接推断政治忠诚。对一个家庭而言，改朝换代可能首先表现为粮食向何处输送、服役被谁征集、婚姻网络是否还能跨越旧边界。若没有地方账册，这些判断很难逐户重建；承认这一空白，比为每个人编造一份“认同选择”更接近史料。

东北还是通向女真诸部、高丽和日本海航线的空间，而不是辽朝的背面。山地河谷决定人、兽与货物的行程，边市和贡纳关系又让武装与交换交织在一起。宋人、辽人、高丽人的记录各自关心本国朝廷能否控制来使、获得情报或维持礼仪，因此同一件交往会有不同名称和不同沉默。阅读这些材料时，不能将“朝贡”轻易换成“统治”，也不能把一次互市写成平等贸易的证明；它们是多方在道路、季节和武力制约下寻找可继续往来的办法。

一一一四年前后的女真起兵，正暴露出东北接口可以倒转。辽廷原先依赖的贡纳、驻防、部众首领与交通线，不再保证命令能以原来的方式抵达。完颜阿骨打的力量也不是从空地突然长出来的：它要依靠能够聚集的战士、可供给的营地、愿意跟随的部众及对辽政权不满或另有所图的地方关系。史书喜爱以“兴起”“叛乱”概括这个过程，而\eventref{LIAO-1114-EVENT-043}{阿骨打起兵}真正改变的，是东北多处关系各自重新计算保护、贡赋与风险的条件。

\subsection{幽州的粮仓、寺院与双重时间}

九三八年幽州升为南京，\eventref{LIAO-0938-EVENT-031}{燕云经营}使辽的南部城市不只是进攻中原时的前沿。城墙可以关住一时的军队，却关不住为军队而来的粮食、柴薪、布帛、铁器和文书。幽州周围的农业区、运河与道路，把南京同河北、上京和其他中心相连；这种联系给辽朝带来较稳定的税源和补给，也使地方社会必须面对更多驻军、修城、运输和中介活动。所谓“占有燕云”因此不是一个瞬间完成的事实，而是每天都要由仓门、关津、驿传和人力兑现的关系。

南京的汉文碑志与寺院遗存尤其值得放在这一日常尺度中。碑文通常由有财力的家族或寺院留下，常以功德、官衔和亲属来安排记忆；它们并不替普通住户说话，却可以让我们看到一座城市里行政身份、信仰捐施和家族迁徙如何彼此相接。佛寺既是礼拜之地，也可能拥有土地、接待旅人、保存经卷并与地方精英交换声望。不能因为一座寺院有辽廷赐额，就断言其全部经济来源都来自国家；同样，也不能因为寺院存在就把城市生活浪漫化为宗教共同体。它所提供的是一个可观察的中介空间。

宋使进入辽境时，最在意的是仪注、接待、座次和所见军政，这些记录使南京的道路、馆舍和市场偶尔浮出水面。使者的视线带着任务：他们会把陌生风俗写得醒目，也会忽略自己不需要报告的日常劳动。正因如此，宋使行录不宜被读作辽社会的全景照片；它们更适合与城址、墓志、钱币和辽方制度材料相互限制。一个使团能否准时到达，往往比它的修辞更能说明制度：沿途需要翻译、马匹、食物、关卡放行和地方人员的协助。

辽、宋之间的边市也应放在这种双重时间里理解。对朝廷，它是谈判后可以写入条约的程序；对商人、车夫、翻译和沿边居民，它受开市日期、道路安全、物价和查验影响。边市不能被想象成没有权力关系的自由市场，但它让不同政权的居民在战争之外仍有必须处理的互赖。和平时期的互市和使节，反而使边界更加可感：一张通行文书、一处渡口或一次突然的禁令，都可能改变一批货物和一户人的安排。

\subsection{澶渊：银绢不是从国库直接走到另一位皇帝手里}

一〇〇四年辽军抵达澶州，\eventref{LIAO-1004-EVENT-037}{辽军南下澶州}令河北的城镇、河流与运粮线突然成为双方政治中心的共同压力。一〇〇五年的盟约经常被压缩成“岁币换和平”的一句话，但银绢并不会从一个抽象的“宋”自动移交给一个抽象的“辽”。它要由宋方仓储、转运与使团发出，经道路、渡口和边关到达接收处；辽方也要决定如何记录、分配和使这种往来与本朝礼仪并存。每一个环节都依赖地方官吏、役夫、护送者和能够处理两套语言礼法的人。

因此，\eventref{LIAO-1005-EVENT-038}{澶渊盟约的落实}不是战争的反义词，而是一种将战争风险改造成经常性财政与边政成本的选择。边防没有被撤去，侦察、堡寨、修路和对使节的戒备仍在继续。对沿边居民而言，较少的大规模战事可能意味着更可预期的耕作和交换，但也可能意味着持续的差役、税赋和市场管制。不能从中枢文书推断每一座边城都同样受益，也不宜把盟约写成任何一方天然“屈服”的证据。

\begin{causalchain}{澶渊之后，为什么边界没有消失}
长期战争使双方都知道夺城需要付出补给与守备成本；澶州前线把这种成本推到难以回避的程度。盟约提供使节、银绢和边市的固定接口，降低了全面战争的频率，却没有取消城防、情报和地方征发。它创造的不是无摩擦和平，而是一套必须反复支付、反复解释、也可能被新的联盟打断的边界秩序。
\end{causalchain}

辽朝内部的政治同样被这笔持续关系改变。能够处理宋使、管理南部财赋、维系宫廷礼仪的官僚与家族，和依赖草原营卫、部众关系的力量，并非两个封闭阵营；他们在皇帝、后族、军事与城市资源的不同组合中争取位置。后来的史书喜欢用北面、南面概括差异，读者却应看到这些名称背后不断移动的人和物。制度的稳定性不在于有无一个漂亮的二元模型，而在于当旱灾、继承、边警或财政压力来临时，它能否让不同中心继续合作。

\subsection{萧太后、摄政与宫廷外的军政}

圣宗即位时的摄政，经常被后世叙事收束为萧太后个人的才能。她的政治作用当然不能抹掉，但把一段长期摄政写成传奇，会遮蔽它必须处理的实际条件：皇室继承需要后族、重臣与军队的认可；北方战事需要调动营卫与城镇供给；对宋的谈判需要让礼仪、使节和边防能够并行。萧太后并非站在制度之外的“例外女性”，而是在这些关系中行动的统治者。关于她的言行，辽、宋及后出的叙事各有修辞目标，能够确定的政治结果不应被扩写成未经证实的内心戏。

宫廷的婚姻和后族关系，也不能只作为权力斗争的背景板。墓志、官衔和赐予记录显示，亲属关系常是调动资源、确认继承与联结地方的路径；但保存下来的材料偏向显贵，并不能给出所有婚姻的制度地图。女性在家产、宗教捐施、丧葬和迁徙中的位置，尤其常在男性官员的叙述边缘出现。与其把少数后妃的显赫经历推广为辽代女性的一般处境，不如承认不同阶层、不同区域留下的证据极不均衡。

宗教提供了另一条穿过宫廷与地方的线索。辽代佛教造像、经幢、寺院遗址和墓葬图像数量可观，说明功德、葬仪与政治声望彼此牵连；它们并不能证明每个居民都以同一种方式信仰，也不能由一座皇家寺院推论国家对所有寺院的控制。经卷的抄写、雕印与供养需要纸张、木材、工匠和捐助者，正是在这些具体环节里，信仰进入了城市与乡村的经济。多语题记中的佛教术语，更提醒我们宗教网络可以跨越文字和政权，而不必先被归结为单一族群文化。

\subsection{从天祚到西行：灭亡的不同速度}

道宗、天祚时期的辽朝不是一座等待被女真推倒的空楼。它仍有燕云城市、东北关系、草原部众和对宋外交组成的复杂网络；问题在于这些网络面对财政、宫廷、边防与新对手时能否继续互相支撑。女真军事行动、宋金接触和辽内部的调度困难相继出现，城池、道路和地方首领不可能以同一速度改变立场。史书把“亡国”落在一一二五年天祚被俘的节点上，这是王朝纪年的必要终点，却不是所有辽人生活同时断裂的日期。

一一二二年燕京失守，首先改变的是城防与南部政治接口；东北一些关系已在此前改变；草原与西部的部众则有自己的行程。耶律大石在一一二四年西行，\eventref{LIAO-1124-EVENT-047}{耶律大石西行}显示辽的政治语言、贵族网络和军事经验可以离开旧都城，进入中亚道路上的新组合。西行者需要寻找水草、补给、盟友和可停留的城镇，沿途政权也会衡量这批人带来的威胁或机会。它不是把“辽”原封不动地搬走，而是把辽末危机延长为另一场区域政治的开始。

留在原辽境的人们也不只是“被金取代”的背景。家族如何在新官府下保存田宅与官衔，寺院怎样重新取得保护，城市工匠和商人怎样应对征收与道路改道，这些问题比帝纪更难回答，因为材料很少逐户记录。墓志、寺院题记和后来的地方记忆偶尔给出一个名字、一处祖籍或一次捐施；它们应当被看作局部的幸存证词，而不是由此补成一幅整齐的辽遗民图。辽的终结由此不是一个句号，而是一串在不同地点、不同文字和不同制度中继续发生的转换。

\input{chapters/liao/reader-depth-scenes-continuation}
