\section{多场战争挤在同一条粮道上}

1851年金田起事后，太平军北上，1853年占领南京并建都天京。长江城市、粮道和税源随之成为战场；北伐、西征、上海小刀会、捻军扩展又把华北、江淮和租界城市带进不同的战争节奏。1856年天京事变削弱太平天国的协调能力，同年第二次鸦片战争开始，清廷不得不在内战与海防之间分配本已不足的兵饷和注意力。1858年条约、1860年北京危机不是内战的插曲，而是重新规定财政、港口和外交机构的压力来源。

危机的关键不只是“中央弱、地方强”。湘军、淮军、团练与地方筹饷是在训练、家族网络、绅商捐输、厘金和军需转运中形成的；它们提高了清廷在若干战区的作战能力，也让军队、税收和任命更深地嵌入省级关系。1864年天京陷落终结了太平天国的中心政权，却没有使难民、荒地、债务和地方驻军同时消失。1868年捻军主力被击败后，战争留下的筹饷制度仍在塑造国家。

1855年黄河改道尤能显示战争并非纯粹的军事故事。河道、堤防、迁徙、粮价与军队移动相互影响；铜瓦厢的一次决口既不能解释全部战局，也不能被放在战事之外。地方家庭要在征发、逃难、守土、借贷和重建之间作出有限选择，正是这些选择使省份成为战后政治的基础。

\subsection{材料与争议}

军机档、方略和实录可追踪任命、城池和清廷的军费命令；太平文献、地方志、契约、日记、租界报刊和传教士材料各有立场与地域限制。兵数、伤亡、地方支持和战争损失不宜接受任何一方战报的总计，应将军事行动与社会后果分层叙述。

\subsection{交叉阅读窗口：一篇檄文怎样把内战说成名教危机}

曾国藩1854年的《讨粤匪檄》说“礼义人伦，诗书典则，一旦扫地荡尽”。檄文是为动员士绅、团练与资源而写的战时公文，激烈的排比把太平天国塑造成足以毁灭文明秩序的敌人；它的修辞解释了湘军何以能以卫道自居，却不能说明所有募勇、捐输者或太平军参与者的动机。将它同《清文宗实录》、军机处调兵筹饷档、曾国藩奏折和湖南地方档案对照，可把朝廷命令、地方组织与作者的动员语言分开；县志、契约、难民记述、《北华捷报》以及传教士和领事报告，则给城镇、航道与外来观察者留下互不相同的断面。

钱穆的问题会落在中央名义如何同地方军政网络重新接合；吕思勉的问题则要求追问厘金、借贷、逃难、土地和家庭劳力怎样构成战争的实际社会史。实录和档案不等于湘军已在各处形成，檄文不等于“民心”，外国报刊也常把租界安全和本国干预当作观察中心。这个窗口只让文字成为检验动员与恐惧的线索，不把任何一方的道德定性改写为内战的完整因果。

\subsection{广州海面上的和战：谈判不能替代战区}
\begin{event}{\eventanchor{EQ-1841-CANTON-BATTLES}{广州周边战事与赔款谈判}}{道光二十一年（一八四一年）}{清与英国 · 珠江、广州周边}{战事和谈判并行可核；具体兵力、伤亡和个别协商内容须以多方档案核对}
广州周边的炮台、航道和商埠使战事与谈判无法分开却也不能互相替代。沿海交锋迫使清廷筹措军饷、处理地方防务，同时围绕赔款和停战反复交涉；一纸草约或照会只能证明文本和谈判位置，不能说明港口秩序已经恢复或各方接受了相同的条件。

这是一种由海面、城防和翻译共同塑造的危机。把它放回后续内战与财政重组之前，能看见地方军政为何不断寻找自己的资源渠道；中外档案与条约文本的语言和程序差异，可由\hyperref[app:sources]{来源索引}追溯。
\end{event}

\begin{event}{\eventanchor{EQ-1865-YAKUB-BEG-KASHGAR}{喀什噶尔易手：阿古柏集团如何进入天山南路}}{同治四年（一八六五年）}{喀什噶尔地方势力、阿古柏集团与清廷 · 天山南路绿洲、山口和商路}{阿古柏取得政治军事优势可核；伊斯兰历、俄历与清历的换算、地方控制范围和各方关系须分别核对}
阿古柏在喀什噶尔取得优势时，天山南路并不是一块因清军后撤便自动归属任何一方的空地。绿洲城镇要面对守城、征粮、水利、商队与山口的重新安排；地方势力、阿古柏集团和从中亚而来的观察者都在不同的信息条件下判断谁能提供保护或索取资源。清廷当时无力以稳定军队重新连接这些节点，才使新的军事—政治组合获得活动空间。它改变了南路的权力格局，也切断了北京原有行政名义在许多地点的实际着力点，为后来的西征提出一个比“收复失地”更具体的问题：军队抵达之后，如何重新处理城镇、市场和水源的关系。

《清穆宗实录》的新疆军报、俄国驻中亚档案，以及维吾尔文、察合台文地方文书和后出的编年各自保存了片段。清方称谓、俄方观察和地方文书的保存史服务的并非同一个政治目标，地名、人名和纪年也不总能直接相合。因此不能以任一材料界定全南疆的控制范围，更不能将绿洲社会写成接受同一种政权选择的整体。后续的清军西进须放在这类多中心的地方重组中理解。
\end{event}

\begin{event}{\eventanchor{EQ-1869-ZUO-ZONGTANG-WESTERN-EXPEDITION}{河西饷运西去：左宗棠为何先同道路和账目作战}}{同治八年（一八六九年）}{清廷、左宗棠部与西北地方社会 · 甘肃、河西走廊及通往新疆的驿路}{西征筹划和推进可核；驻地、行军日期、饷银到位与地方征发的程度须逐件以档案核定}
左宗棠部向西北推进时，前线能否继续前行取决于甘肃、河西走廊的银粮、牲畜、仓储、驿路和押运文书能否连续抵达。清廷的战略目标是重新取得新疆的军政入口，地方官、商人、运输者和沿线居民所面对的却是饷运、征购、劳役与治安怎样改变既有生活。西征因此不是一支军队从北京意志中直线伸出的过程；每一段补给线都要同缺水、距离、市场和地方中介协商。对清廷而言，能把军粮送向西方，才使一八六五年后失去的城镇获得被重新接近的可能；同时，长距离筹饷把战时负担深深压进甘肃和河西的财政与社会网络。

《左宗棠全集·奏稿》中的西征奏折、《清穆宗实录》军报、军机处档和甘肃、河西地方档案能确认筹饷与调度的若干环节。奏折首先说明将领的主张和呈报，不能证明银粮已经到位或地方征发顺利；方略的战果文字亦须由地方、俄文与物质遗存的有限证据约束。西征所创造的是可持续推进的条件，不等于各处已经被接收；一八七八年的军事结果以及其后的伊犁谈判，仍要面对这条饷道留下的财政和边境问题。
\end{event}