\section{重建不是回到原处}

辛酉政变和总理各国事务衙门的设立，为宫廷与外交提供新的处理渠道；它们无法替各省解决饷源、军械、难民与治安。上海的军火、租界网络和常胜军参与江南战事，说明外国人员、技术和商业关系已成为局部战争条件，却不能把清军胜利化约为外援。福州船政、江南制造、轮船招商和留学计划把军工、教育、航运接入战后重建；开办、购置、招生和长期运作应被分别衡量。

西北、西南的穆斯林社群、地方军队和官府卷入长期冲突。1865年后陕西、甘肃战事扩展，云南杜文秀政权的覆亡也伴随暴力、迁徙与市场破坏。将清廷档案中的“回”“匪”当成单一群体，会抹去宗教、地方权力、土地、贸易和税役交织的原因。1870年代的赈灾和盐政困境又显示，战后财政既需要新的收入，也需要面对社区、教会和绅商救济网络。

台湾、琉球和越南的交涉将同一问题推向海域：条约或军事登陆能声明权利，不能立刻决定岛屿、港口和边地的日常治理。省级军政网络使清廷在危机中重新取得行动能力，也使中央不得不借助那些网络来征税、谈判和改革。

\subsection{材料与争议}

总理衙门档、企业档案、预算和章程可证明机构的设立；实际产出、地方覆盖与劳动者经验需由地方账簿、报刊和具体案件检验。清、法、日、越南和台湾材料的地名、主权语言与战事叙述不应相互替代。

\section{读者事件簇：黄河改道与北京失守}

\eventanchor{EQ-1855-YELLOW-RIVER-COURSE-SHIFT}{铜瓦厢决口、黄河改道（1855）}把堤防、迁徙、粮价和华北运输推入一条新的水路条件。决口可以确定，然而河道改变并不能独自解释太平军、捻军或地方财政的全部走向；不同河段的灾情呈报和救济到达，仍须在地方账册与居民留下的材料中逐处辨认。

\eventanchor{EQ-1860-BEIJING-CAMPAIGN}{英法联军进逼北京（1860）}则使海路、天津谈判、京师防务和热河行幸在同一年相互挤压。圆明园遭焚掠与咸丰帝出走是清楚的节点，不能由此把京畿以外的战争、外交或地方反应收束为一个瞬间。黄河的水路与北京的危机没有共同的因果线，却都要求清廷在内战中重新分配有限的运输、军费和信息。

\section{读者事件簇：南京改名天京与长江税源}

\eventanchor{EQ-1853-NANJING-TAKING}{太平军攻占南京（1853）}，把一座长江大城改作天京，也切断并重组了漕运、商路和周边府县的筹饷关系。城池并非只是象征中心：谁能守住江面、筹到米粮、容纳难民并与乡村交换物资，决定新政权能够在多大范围内停留。

\section{读者事件簇：捻军扩展与淮北的移动战场}

\eventanchor{EQ-1855-NIAN-REBELLION-EXPANSION}{捻军活动扩大（1855）}，使淮北、安徽和华北的村落、堤防与商道进入另一种战争节奏。骑兵和地方团练不必等待太平天国的命令才行动；把不同战区合称一场“内乱”，会看不见各地为了粮食、避难、征发与守土所作的不同选择。

\section{读者事件簇：天京事变留下的信任裂口}

\eventanchor{EQ-1856-TIANJING-INCIDENT}{天京事变（1856）}在太平天国核心内部造成严重的权力冲突和杀戮。它改变了指挥与资源的分配，却不能单独解释后来每一处战场的走向；沿江军队、地方居民和对手所得到的消息各不相同，裂口需要通过军政、补给和人际网络才传到远处。

\section{读者事件簇：西北战争不能化成一个族名}

\eventanchor{EQ-1865-DUNGAN-REVOLT}{陕西、甘肃等地战事扩展（1865）}后，城镇、商路、宗教社群与地方军队卷进多年冲突。官府文书的分类服务于征剿与行政，不足以说明所有穆斯林、汉人或地方团体的目标；逃亡、报复、粮运和市场破裂须按地点与材料分别叙述。

\section{读者事件簇：天津教案的两种文书}

\eventanchor{EQ-1870-TIANJIN-MASSACRE}{天津教案（1870）}让城市谣言、教会机构、地方官处置和法国外交照会相互碰撞。照会能追踪国家之间如何提出责任，地方档案和教会通信则显示冲突在社区中如何被理解；任何一方的“保护”或“滋事”语言都不该取代对具体死亡与恐惧的检验。
