\chapter{东晋与十六国：南渡、多政权与北方重组}
\label{ch:eastern-jin-sixteen-kingdoms}

\input{figures/eastern-jin-sixteen-kingdoms/southern-court-northern-polities}
\input{chapters/eastern-jin-sixteen-kingdoms/opening-fracture-and-migration}
\input{chapters/eastern-jin-sixteen-kingdoms/eastern-jin-establishment-and-southern-society}
\input{chapters/eastern-jin-sixteen-kingdoms/post-zhao-and-chenghan}
\input{chapters/eastern-jin-sixteen-kingdoms/regional-society-texts-and-military-mobility}
\input{chapters/eastern-jin-sixteen-kingdoms/fei-river-and-liu-yu}

\begin{causalchain}[多政权空间的遗产]
淝水后的前秦瓦解没有交出一个可以由东晋接收的北方，反而让地方军政网络在不同城市和道路上重组。北魏的兴起、东晋末年军镇的扩大以及刘裕的受禅，都要在这一未被一次战争终结的空间中理解。
\end{causalchain}

\section{读者事件簇：淝水之后，北方不是一片空地}

\begin{event}{\eventanchor{JH-0386-TUOBA-GUI-RESTORES-WEI}{拓跋珪在牛川复建魏号}}{太元十一年（三八六年）}{北魏前身 · 牛川、代北与北方诸部活动空间}{复国、称代王和改魏号大体可靠；驻地、部众规模及利用前秦遗产的程度有争议}
淝水战后，前秦的瓦解没有把北方交给东晋，也没有留下一个等候接收的空白。拓跋珪在牛川重新聚合部众、称代王而后改魏号，必须先在代北的水草、营地、交通和相邻集团之间取得可停留的空间；名称的恢复因此是一项争取人马、消息和供给的行动，而不只是把旧国号重新写上旗帜。对离散于旧前秦秩序边缘的人而言，跟随、观望或另投他处，都取决于新的中心是否能保护道路并分配资源。

《魏书·太祖纪》《魏书·序纪》与《资治通鉴·晋纪》可核对复国和改号的基本年序。早期史料对于牛川驻地、部众数量和部落关系保存有限，不能将后来的北魏国家结构前置到三八六年。复建魏号的直接后果，是北方出现一个能与后燕等政权竞争的行动中心；它接住淝水后的分化，也给参合陂前的河北争夺准备了新的组织框架。
\end{event}

\begin{event}{\eventanchor{JH-0395-CANHEBEI}{参合陂之战：北魏夺得河北竞争的主动}}{太元二十年（三九五年）}{北魏与后燕 · 参合陂、代北至河北的行军通道}{北魏获胜、后燕损失严重可靠；伏击地点、双方兵数与伤亡数字均有争议}
后燕军向北推进时，参合陂附近的道路、渡口和冬季补给把一场政权竞争压缩成军队能否安全通过的难题。拓跋珪选择在这一通道上迎击，不只是在战场上争取一日的胜负，也在争夺谁能把代北的人马、河北的城镇和往来的消息接成持续的网络。后燕军受挫，使原先依赖南方都城与北方行军线的安排出现断裂；北魏由此获得向河北施压的机会，但仍须面对俘虏、粮食和城镇合作这些不会随一战自动解决的事务。

《魏书·太祖纪》《晋书·慕容宝载记》及《资治通鉴·晋纪》都保存参合陂胜负的主线。伏击细节和伤亡数常服务于军功叙事，不能换算成精确的两军规模。此役的效果在于改变北方行动者下一步的选择：北魏可以把复建的魏号转成更有分量的军事谈判筹码，拓跋珪也因此更接近以平城为中心重排统治的时机。
\end{event}

\begin{event}{\eventanchor{JH-0398-NORTHERN-WEI-MOVES-PINGCHENG}{迁都平城：从代北营地转向城郭行政}}{天兴元年（三九八年）}{北魏 · 平城与代北道路网络}{迁都和平城经营可靠；宫城格局、迁入人口和制度成熟程度不能由纪年材料断定}
平城的城门、仓储和可通往河北、河西的道路，使北魏不必只依赖代北的游动营地来组织命令。拓跋珪迁都于此，是在参合陂胜利后把军队、官署和新附人群拉到一个更便于集散的节点；官员、工役和供应者要在城内外重新安置，地方中介也要学习向何处送达文书与物资。迁都并非部落秩序忽然消失，而是让不同来源的资源开始围绕一座城郭重新被分配。它使北魏可以把前期的军事突破转为较持续的行政尝试。

《魏书·太祖纪》与《资治通鉴·晋纪》可证迁都和平城经营的顺序。二者不能复原宫城每一处布局、迁入者数量或制度在全境的执行深度，考古和墓志也只能补足局部。平城的直接作用是给北魏提供新的统治重心；中期后果则是北方多政权的竞争逐渐围绕城镇、官署与征发能力展开，而不再能仅由淝水一战的余波解释。
\end{event}

\section{从并州、洛阳到河西的六次断裂}
\begin{event}{\eventanchor{JH-0304-LIU-YUAN-HAN}{刘渊在左国城起兵，并州中介转向}}{永兴元年（三〇四年）}{汉赵与并州诸部·左国城和并州道路}{起兵可核；部众构成、族称和支持程度不能确定}
刘渊在左国城起兵时，八王之乱已使西晋难以稳定调配并州中介。五部与反晋力量不是一支可由单一族名解释的队伍，他们能否行动取决于驻地、道路、粮食及与郡县的关系；称汉王把分散资源接到新名义下，也让洛阳失去一处边地接口。并州裂缝随后沿军队和逃亡路线进入都城危机。

《晋书·刘元海载记》《资治通鉴·晋纪》《十六国春秋》辑佚记下起兵；不能用后出族称推断内部认同。
\end{event}

\begin{event}{\eventanchor{JH-0311-YONGJIA-FALL}{洛阳陷落，西晋中枢网络四散}}{永嘉五年六月（三一一年）}{汉赵与西晋·洛阳城门、伊洛道路和避难路径}{陷城可核；死散人数、暴行和全部逃亡路线不能复原}
洛阳失守时，崩解的不只是宫殿，而是将官吏、仓储、户籍和消息聚在伊洛间的装置。城门失守后，朝廷成员、居民和军人沿不同道路寻找渡口、粮食与庇护；汉赵的胜利既造成皇统危机，也迫使江南、关中与北方各地接收迁徙者。都城留下的行政空白，成为建康重建名义的直接背景。

《晋书·怀帝纪》《刘聪载记》《王衍传》《资治通鉴·晋纪》确认主线；数字不能作为完整灾情统计。
\end{event}

\begin{event}{\eventanchor{JH-0317-SIMA-RUI-KING-JIN}{司马睿在建康即晋王位，南方朝廷获得出口}}{建武元年三月（三一七年）}{东晋·建康、长江渡口和侨置网络}{即位可靠；南渡规模、地方服从和王氏作用比例有争议}
建康即晋王位把散落的西晋名义放到一座能接收奏报的都城。渡口、侨置官署和江东家族不会因仪式自动合并，却为安置官员、转送粮食和发布任命提供节点；北来流亡者与江南资源须经中介接到命令链上。它承接洛阳的离散而未消除南北不对称，东晋的北伐和财政都从此出发。

《晋书·元帝纪》《王导传》《建康实录》记载即位；侨置名目不能换算人口或服从程度。
\end{event}

\begin{event}{\eventanchor{JH-0407-NORTHERN-YAN}{冯跋在龙城建北燕，东北残余重组}}{义熙三年（四〇七年）}{北燕·龙城、辽西道路与高句丽方向}{建国可核；控制范围、部众与邻方关系不能由纪传定论}
冯跋在龙城重建政权，说明后燕崩解后的东北并非等待接收的空白。城郭、辽西道路及向高句丽的联系，使新集团能重新安排官号与求援；这些安排依赖地方中介而非国号本身。北燕迫使北魏在代北、河北和辽西之间持续分配资源，也让东北居民面对不止一个可能索取赋役的中心。

《晋书·冯跋载记》《魏书·冯跋传》《资治通鉴·晋纪》保存次序；疆界和部众不可作精确地图。
\end{event}

\begin{event}{\eventanchor{JH-0413-QIAO-ZONG-DEFEATED}{朱龄石入成都，谯蜀被接回东晋}}{义熙九年（四一三年）}{东晋与谯蜀·三峡、成都平原和蜀道}{攻灭可核；行军路线、兵数和成都社会反应不能精确确认}
朱龄石进入成都，要依靠三峡水路、蜀道消息和沿线据点的连续使用。谯蜀覆亡使东晋取得资源与交通中心，但接收还要安排官员、处置旧部与恢复赋役，绝非一次入城可代替；建康由此增加北伐后方，也需在遥远区域维持中介合作。成都的变化把江南军政能力与地方社会承受直接连在一起。

《晋书·朱龄石传》《谯纵载记》《资治通鉴·晋纪》可核对大意；奇袭和降附叙述不能代表全蜀。
\end{event}

\begin{event}{\eventanchor{JH-0439-NORTHERN-WEI-DESTROYS-NORTHERN-LIANG}{北魏攻取姑臧，河西进入接收难题}}{太延五年（四三九年）}{北魏与北凉·姑臧、河西走廊和西向道路}{攻取与覆亡可核；迁徙、破坏和接收速度有争议}
北魏军到姑臧时，绿洲、城郭和西向道路不会立即按平城节奏运转。胜利打开通向西域的要点，也要求处理旧政权官吏、军人、寺院与运输网络；任何一处失衡都可能让道路再度断裂。对当地居民，政权变换通过赋役、保护和信息入口首先显现。姑臧是军事占领转为区域治理时必须承担的成本，而非统一的句号。

《魏书·世祖纪》《沮渠蒙逊传》《资治通鉴·宋纪》确认事件；不能由此计算迁徙者或证明制度全走廊落实。
\end{event}

