\chapter{东西魏与梁末：都城分裂、军政集团和侯景之乱}
\label{ch:eastern-western-wei}

\input{figures/northern-southern-dynasties/northern-southern-courts}
\input{chapters/northern-southern-dynasties/eastern-western-wei-and-houjing}

\begin{causalchain}[从北魏裂解到新朝门槛]
五三四年孝武帝西奔关中，高欢在邺安置孝静帝；东、西两魏由此分立。它不是单纯的皇帝逃亡，而是关中、河北两套供给与军政网络无法再由洛阳协调的显影。侯景之乱同样使建康的寺院、市场、漕运和户籍受到破坏。北方的分裂与南方的崩解，在五五七年前后共同留下陈、北周必须接收的人口、文书和道路。
\end{causalchain}

\section{迁都之后：分裂初年的两套官署与仓储（五三四—五三七）}

\subsection{邺城由行台变为朝廷：河北文书与军镇的重新登记}

\begin{event}{\eventanchor{NS-LEDGER-017-3}{邺城受命：北魏分裂为东魏西魏后，河北官署怎样从头登记}}{永熙三年（五三四年）}{东魏 · 邺城、洛阳旧署与河北州郡}{高欢奉立孝静帝、迁都邺城可核；洛阳旧籍留存比例与河北州郡即时归附范围不能由帝纪径直换算}
洛阳的宫室、太庙和多数官署档案并未随皇帝一同西迁；孝武帝出奔后，高欢在邺城另立孝静帝，等于要求河北的州郡重新承认一个不在洛阳的朝廷。邺城原是高欢经略河北的军府所在，仓储、军械和归附的六镇余部已经聚集于此，比洛阳距离晋阳的军事重心更近；把皇帝迎入邺城，是把既有的军政资源同新朝的礼仪合法性合并到一处，而不是凭空建立一套秩序。迁都之举把选择摆在河北、河南州郡官员面前：继续向已经西行、实际控制不出关中的孝武帝一系效忠，还是就近向邺城的新朝廷申报户籍、缴纳租调；对多数地方官吏和坞壁豪强而言，这不是一次礼仪表态，而是决定下一季赋役、军粮向哪一方缴纳的现实选择。洛阳作为通都大邑的地位随之被削弱，其残存官署、图籍和工匠有相当部分被陆续迁往邺城，充实新朝的文书基础；未能随迁或选择留驻河南的官员和民户，则要面对东西两魏边境反复拉锯带来的赋役和征发压力。

《魏书·孝静纪》《北齐书·神武纪》与《北史》可以确认迁都邺城和奉立新君的时间与主要人物，但洛阳旧籍转移的完整程度、河南州郡最初归附比例，多由后来东魏、北齐的官方叙述追记，不能视作即时统计。分裂在此意义上首先是一次行政选择的强制展开：邺城由高欢的军府行台变为常设朝廷，河北州郡则从“支援前线”转为“供养朝廷”，赋役性质由此改变。
\end{event}

\subsection{同一年，两套户籍：邺与长安各自登记赋役}

\begin{event}{\eventanchor{NS-LEDGER-018-3}{高欢经营邺城军政：晋阳霸府与邺城朝廷的双重办公}}{天平二年（五三五年）}{东魏 · 邺城、晋阳与河北仓储}{高欢留镇晋阳、遥控邺城朝政可核；具体官员任免与地方执行细节多赖《北齐书》追记，须区分朝廷礼仪记载与地方实际运作}
高欢没有常驻邺城，而是坐镇晋阳，以晋阳为军事枢纽遥控邺城的朝廷运作；这种安排把东魏的最高决策同礼仪意义上的朝廷所在地分开。邺城负责接待朝贡、发布诏令、安置孝静帝及百官日常起居，晋阳则掌握军队调动、粮草分配和对西魏、柔然方向的军情判断。两地之间的文书往返、军令下达和粮秣转运构成实际的行政链条：一份诏令若要真正落地，须先经晋阳的军政幕府核可，再由邺城发出，最后送达河北、河南各州郡；地方官员因此需要同时应付礼仪上的朝廷和实权所在的霸府，任命、考课与军粮征发的最终决定权多集中在晋阳一侧。这套双重架构的资源基础是河北平原的农业产出和六镇余部、河北汉人大族提供的兵员与吏员；高欢须不断在两者之间分配赏赐、田宅与官位，才能维持军人和士族两个群体对新朝的支持。

《北齐书·神武纪》与《北史·齐本纪》详载晋阳幕府的军政运作，但这类史料出自后来北齐官方修撰，倾向于凸显高氏一系的正统性，对孝静帝一方的实际权力和地方官员的自主空间着墨甚少。可以确知的是，天平年间东魏的政令传递依赖晋阳—邺城—河北州郡这条链条，而不是单一都城的诏令直达；这也解释了此后侯景、高澄等人经营地方军政时，为何总须先取得晋阳一侧的默许。
\end{event}

\begin{event}{\eventanchor{NS-LEDGER-019-3}{宇文泰控制长安：关中军府怎样接手一座缺粮的旧都}}{大统元年（五三五年）}{西魏 · 长安、华州与关中屯田}{宇文泰拥立元宝炬、掌控长安军政可核；关中户籍、屯田规模和地方大族归附程度须以零星碑志与后续制度追记推断}
长安在西汉、曹魏之后久已不是全国性的政治中心，仓储和户籍规模都无法同河北平原相比；宇文泰迎奉孝武帝、随后拥立元宝炬时，接手的是一座需要重新充实的旧都，而非现成可用的行政中枢。关中军府的当务之急是把六镇余部、陇右和关陇本地的豪强、军户组织进同一套供给体系：田地需要重新分配给驻军屯垦，仓廪须靠关中及陇右的租调补充，长安周边的坞壁大族则须在提供粮秣、兵员与保持地方治安之间，选择支持哪一方军政势力。宇文泰选择把军政中枢放在华州、长安一线，而非退守更西的秦、陇，为的是尽量贴近同东魏对峙的河南、河东正面；这一选择的代价是关中要在战事频繁的年份持续承担粮秣转运和兵员征发，地方社会的赋役负担因而重于相对安定的陇右后方。

《周书·文帝纪》与《北史·周本纪》记录了拥立元宝炬和确立长安为西魏军政中枢的过程，但均出自后继北周对宇文泰事业的追认性叙述，对当时长安户口凋敝的具体数字、关陇豪强归附的先后顺序记载有限。可以确知的是，五三五年后西魏的制度演进——从后来的六条诏书到府兵雏形——都建立在这套以长安、华州为核心、须持续经营屯田和户籍的军政基础之上，而非一开始便拥有充裕资源的旧日帝都。
\end{event}

\subsection{乡里与坞壁：分裂初年谁来编定户籍}

东、西两朝各自立国的诏令传到州县，并不会自动带来一份可用的户籍册。北魏末年六镇之乱、河阴之变以来，河北、关中不少地方原本已由地方豪强以坞壁自守，官府的编户齐民一度让位于宗族、乡里内部的实际支配；东魏在邺城、西魏在长安重建朝廷时，都须重新面对这批未必愿意直接向新朝申报田产和丁口的地方势力。对邺城一侧而言，河北平原原有的士族大姓——如清河崔氏、范阳卢氏一类——多在六镇乱后依旧保有相当的乡里号召力，高欢须借重其入仕、联姻或军职任命换取地方对新朝赋役征发的配合，而非仅凭诏令强制清查；对不愿合作或态度暧昧的坞壁豪强，东魏一方也难以立即以武力全面清剿，多数情况下只能维持一种默许其部分自治、换取粮秣和兵员的妥协关系。长安一侧的处境更为紧迫：关中本地大族与随宇文泰入关的六镇、陇右军人集团之间原本互不统属，若不能尽快让本地豪族承认新朝在赋役上的支配地位，军府的粮秣和兵源便无从落实；宇文泰因而一方面延揽关陇士族出任地方守令，一方面把随军而来的军户就地编入屯田，两条线索都指向同一个目标——把原本分散于乡里、坞壁的人力和土地资源，逐步纳入可供朝廷调用的账目。这一编定过程延续多年，绝非五三五年一次诏令便告完成；此后西魏六条诏书专门就户籍清理、赋役均平立法，本身即说明数年之后这一问题仍未彻底解决。

《魏书》《周书》与《北史》对这类地方性的编户过程着墨有限，多数细节须借助墓志、造像题记中偶见的乡里、里坊称谓加以旁证，不能据正史帝纪径直判断某一地区归附的具体年月。可以确知的是，东西魏建国之初面对的不是两套现成的户籍系统，而是需要花费数年时间同地方大族反复协商、部分让步才能逐步建立的赋役基础，这也是此后双方在河桥、邙山、玉璧连续大规模用兵却始终难以给养超出预期的重要背景。

\subsection{寺院、粮仓与降人：邺、长安的物质基础}

孝文帝以来北魏都城和州郡兴建的众多寺院、僧团网络，并未随皇统分裂而立即瓦解；邺城承接了洛阳部分僧众与经藏的迁移，本已是河北佛教活动的重镇，迁都之后进一步集中了朝廷的礼佛资源和相应的寺产、劳力；长安一侧的佛教基础则相对薄弱，宇文泰须借助关中原有寺院和新迁入的僧团，逐步建立起同东部相当的宗教网络，作为笼络士人、安顿流民的辅助手段之一。寺院在这一时期不只是信仰场所：其占有的田产、依附人口和储粮，往往被地方官府视为可资借重或征发的资源，尤其在军粮紧张的年份，寺院储粮与劳力常常成为地方官员同僧团协商借贷或征调的对象。两魏都城的市场同样承担着调剂军需的功能——邺城的市肆聚集河北丝麻、粮食与军用物资的流通，长安的市场规模虽逊于邺城，却是关中同陇右、河西商货往来的枢纽；军粮不足时，官府有时须直接介入市场，以官价收购或强制征购粮食、布帛，这类干预会在短期内缓解军需，却也压低了民间商贾和小农的议价空间。

沙苑战后大量东魏降人和战俘被带入关中，其中不少被安置为军户或屯田劳力，也有相当数量的工匠、僧人和识字之人被留用于官府文书、营造和寺院事务；这批新增人口对本已紧张的关中粮储构成额外压力，却也充实了西魏此前较为单薄的技术和文化人力。反之，东魏一侧长期占据河南、河北的经济优势，使其在同一时期能够维持规模更大的营造和佛教活动，这也是此后北齐造像、寺院数量远多于北周的物质基础之一。两魏在这一阶段的物质条件差距，不能简单归结为统治者对佛教态度的不同，而首先是河北、关中两地农业产出、人口基数和既有城市建设水平的差异。

\subsection{均田从洛阳到邺、长安：分裂后谁来分配无主之地}

北魏孝文帝以来推行的均田制，本以朝廷掌握相当规模的无主荒地和逃户遗田为前提，按人丁授田、身死还田；六镇之乱及其后的连年战乱，一方面造成大量田地因战死、逃亡而暂时无主，另一方面也使地方官府原有的授田、还田文书大量散失或中断执行。东西魏分立之后，邺城、长安两地朝廷都须重新面对同一个问题：谁来核实哪些田地确属无主、可供授给新附之人，又由谁监督受田者按丁额耕种、按时缴纳租调。河北平原人口基数较大，无主荒地相对有限，东魏一侧的均田授受更多体现为对旧籍田亩的重新核实和微调；关中因战乱和人口迁徙造成的土地荒芜比例更高，西魏一侧反而有更多闲田可供分配给随军迁入的降人和屯田军户，但核实和登记的行政能力却相对薄弱，容易出现田亩登记与实际耕种脱节的情况。两地授田的实际执行程度，都严重依赖地方守令是否认真履职、乡里豪强是否配合官府核查，而非仅凭朝廷一纸诏令便可整齐划一地推行；对于普通受田农户而言，能否足额得到应授田地、能否在战乱波及时保住已耕田产，往往取决于当地官府的行政效率和自身同地方势力的关系，而非制度条文本身所承诺的授田额度。

《魏书·食货志》记录了均田制的基本条文，但北魏灭亡后东西魏各自执行的具体调整，正史记载甚少，多须依据后续北齐、北周相关田令的追述加以旁证；可以确知的是，分裂之后均田制并未因政权更替而中断，但其实际执行已从北魏盛期相对统一的朝廷授田，转变为东西魏各自根据本地荒地和人口状况反复调适的地方性操作，这也是此后北齐、北周田制出现若干差异的直接背景。

\subsection{沙苑之后：俘虏、屯田与户籍的重新分配}

大统三年（五三七年）沙苑一战，西魏击退东魏来犯之军，但胜利本身没有解决长安粮仓和户籍单薄的问题。战后处置俘虏、安置随军流民、把新附之众编入屯田或军户，是比战报数字更能决定西魏能否持续作战的工作。宇文泰及其僚属须在关中和河东之间分配新增人口：一部分被编为军户，补充府兵雏形所需的兵源；一部分被安置屯田，充实来年军粮；还有一部分流散于地方，须由州郡重新登记户籍，纳入赋役体系。这类安置工作没有统一的时间表，各地执行进度取决于当地仓储余裕、道路状况和地方官员的能力，不能设想沙苑战后关中立刻恢复到足以支撑长期战争的水平。次年（五三八年）河桥、洛阳方向的战事再起，正是这套尚未完全巩固的补给体系又被拉回前线检验的结果：西魏在河南方向的军事行动，须依赖沙苑战后重新组织的屯田和户籍所提供的粮秣与兵员，一旦供应不继，前线便难以持久驻守。

《周书》《北史》与《资治通鉴》记录了沙苑战事的大致经过和战后主要处置，但对俘虏具体去向、屯田分配比例和地方户籍登记的执行程度，仍主要依据后世制度追记加以推断，不宜视为详尽统计。

\subsection{郑白渠故道：屯田为何离不开水利}

沙苑战后大批人口被编入屯田，能否落实为可靠的军粮，还取决于关中平原本身的灌溉条件。自秦汉以来，关中即以郑国渠、白渠等引泾水灌溉的水利系统闻名，但历经汉末以来长期战乱和都城东迁，这套渠系多年缺乏系统整修，渠道淤塞、堤堰失修的情况在西魏立国之初相当普遍。要把沙苑俘虏和随军流民安置为可持续供粮的屯田人口，宇文泰一方须同时组织人力疏浚旧渠、修复堤堰，而不能仅凭分配田亩了事——旱地屯田若无灌溉保障，一遇干旱便可能颗粒无收，反而使新编屯田户成为需要官府另行赈济的负担，而非稳定的军粮来源。这类水利修复工程本身又需要额外调发劳力和粮食供给役夫食用，短期内可能与其他军需征发相冲突，须由地方官员权衡缓急。可以推断，西魏此后能够支撑玉璧、邙山等多次大规模战事的粮秣基础，同这一时期对关中旧有水利系统的修复利用密不可分，而非仅靠扩大屯田面积或加重赋役即可实现；水利工程的进度和覆盖范围，直接决定了新编屯田户能否真正转化为可靠的军粮产地。

《周书》对屯田制度多记其大略，具体渠系修复的年月、投入劳力规模等细节，正史著墨甚少，多须借助后世地方志追溯之的水利沿革加以推断，不能视为详实的工程记录；但从西魏此后长期能够支撑对东战事的粮秣供给看，关中水利基础的修复必是与户籍、屯田同步推进的一项持续工作，而非可以略去不论的背景条件。

\section{三次坚城：粮道、边境社会与制度雏形（五三八—五四六）}

\subsection{河桥、邙山与玉璧：三次战事背后的粮道与城防}

东魏、西魏之间的战事在五三八年河桥、五四三年邙山、五四六年玉璧三次集中爆发，三次战事的地点选择本身即显示出双方军事行动受粮道和城防制约的程度：谁能控制渡口和仓城，谁就能把战线维持在对方腹地而非本方境内，而不是仅凭一时的用兵之巧决定胜负。

五三八年的河桥之战，围绕洛阳附近黄河渡口展开。渡口是西魏军东出、东魏军西进的必经通道，也是双方粮秣能否越过黄河、支援洛阳一带驻军的关键节点；西魏一度攻入洛阳，却因后续粮运难以持续维持深入河南的驻军，加之东魏援军从邺城、晋阳两路赶至，被迫且战且退，重新退回潼关以西。这场战事说明，仅凭一次突袭夺取洛阳并不能改变河南的归属：没有稳定的渡口控制和后续粮道，占领本身无法转化为长期的行政接管。

五四三年的邙山之战规模更大，双方在洛阳以北列阵，涉及对洛阳周边仓储与耕地的争夺。东魏一度重创西魏主力，斩获甚众，但未能乘胜攻入关中；一个重要原因是东魏军队本身的粮运同样难以长期支撑深入敌境的追击——河南连年用兵，仓储早非承平之时的水平，东魏若继续西进，须自行解决远离河北腹地的补给问题，风险并不小于西魏所受的损失。西魏则借战后喘息之机，重新收拢溃散兵员、补充关中屯田所出的粮秣，为此后的持久对峙留出余地。

五四六年的玉璧之战则是东魏主动南下、试图打开西魏关中门户的一次尝试。玉璧扼守河东通往关中的要道，西魏守将凭借城防工事和预先储备的粮秣，在数十日的围攻中反复击退东魏攻城，东魏军队顿兵坚城之下，士卒伤亡与粮秣消耗俱增，而本方后勤又难以支撑旷日持久的围城，最终被迫撤军。这场失利对东魏一方的打击尤为沉重：高欢晚年亲率大军而无功而返，士气受挫的同时，也暴露出东魏在长距离攻坚战中后勤补给的极限所在。

三次战事的胜负摆动，与其说取决于将领个人才能，不如说取决于哪一方能在特定战场维持较长时间的粮秣和兵员补充；这一阶段东魏、西魏各自的地方社会都承受着反复征发的压力：河东、河南沿边州郡既要提供本方军粮，又时常成为对方军队掠夺或占领的对象，户籍和田亩因而在边境地带出现相当程度的动荡；两国腹地——河北平原与关中平原——则相对承担着持续的赋役和转运任务，维持前线消耗。《魏书》《北齐书》《周书》与《资治通鉴》各自记录战事经过，但多从己方立场强调对方损失或本方决策的正确性，对边境州郡具体承受的征发规模和人口流动，仍须借助地方文书、碑志加以补充，不宜简单采信任何一方的战报数字。

\subsection{柔然与马匹：两魏为何都要经营草原盟约}

东西魏连年交战，双方都需要一支能在河东、河南平原快速机动的骑兵力量，而关中、河北本地的马匹供给都不足以单独满足这类需求；柔然汗国盘踞漠南、漠北，掌握大量马匹和牧地，自然成为双方争相拉拢的对象。高欢一度为其世子迎娶柔然公主，又以厚礼、互市换取柔然对东魏的支持或至少保持中立；宇文泰同样遣使通好柔然，并以联姻、互市作为交换，试图避免东魏与柔然南北夹击西魏的局面。这类盟约的实际内容，远不止礼仪性的通婚：柔然换取的是中原的丝帛、粮食和金银器物，东西魏换取的则是马匹、皮革和至少一段时间内的北境安宁，使双方可以把主力集中于对峙前线，而不必同时防备草原方向的袭扰。柔然本身并非铁板一块，其可汗更迭和内部部众的向背，也使得这类盟约的可靠程度随时可能变化；东西魏对柔然使者的接待规格、互市地点和贡赐规模，因而须视双方关系的实际温度不断调整，而非依据一份长期固定的盟约文本。

《魏书》《周书》与《北史》对东西魏与柔然的交涉多有记载，但这类记载往往夹杂在帝纪的联姻、朝贡条目之中，对互市规模、马匹数量等具体数字很少给出可供核实的统计；可以确知的是，五三八年至五四六年间东西魏得以将主要军力投入对峙前线而未受草原方向掣肘，同双方持续经营对柔然的外交密不可分，这也是三次坚城之战背后，容易被忽略的另一条资源线索。

\subsection{六条诏书与八柱国：关中军政怎样从战时动员走向制度}

玉璧战后，西魏一侧的苏绰奉命拟定六条诏书，就守令考核、户籍清理、赋役征发等事项确立较为系统的施政准则；宇文泰又在此前后整顿军府，形成以八柱国、十二大将军统辖军户的架构，成为日后府兵制度的雏形。这些制度文字本身不能证明关中每一州县都已按此执行：六条诏书强调的“擢贤良”“恤狱讼”“均赋役”等原则，落实程度因地方官员素质和地方社会条件而异；八柱国、十二大将军的编制也更多反映军政上层的权力分配，而非军户日常生活的直接记录。可以确知的是，这套制度尝试的直接背景是持续多年的对东战事：唯有把户籍清理、赋役征发和军户编制纳入较为统一的规则，关中有限的人口和土地资源才可能支撑长期战争，而不至于因随意征发而耗竭地方社会的再生产能力。

与此同时，邺城一侧的东魏在高欢主持下也依赖河北的郡县、军镇双重体系维持军队：河北平原的租调支撑晋阳军府的粮饷，六镇余部和新征募的河北丁壮则补充兵源。高欢晚年将部分军政事务交由其子高澄经手，高澄在邺城逐步接掌台省事务、整顿吏治，同时须应对东魏内部原六镇将领和河北士族之间的权力摩擦。这种权力交接尚未完全稳固之际，东魏一侧的军政格局因高欢之死而骤然改变。

\section{河南的重估与建康的孤立（五四七—五四九）}

\subsection{建康与三吴：侯景南渡之前的太平表象与实际负担}

侯景请降之时，建康及其周边的三吴地区表面上仍处于梁武帝在位数十年来相对承平的局面：都城内外寺院林立，僧尼数量和寺产规模远超江左此前任何一朝，讲经、法会与官方礼佛活动频繁，建康的市肆、漕运和手工业也维持着江南腹地物产集散中心的地位。这种表象之下，赋役负担并未因承平而减轻：寺院占田和依附人口的增加，在减少官府直接课役对象的同时，也意味着三吴、京畿的编户齐民须承担更重的赋税份额；朝廷历年营建佛寺、举办法会耗费的钱粮，同样出自正常赋役之外的额外征发。梁武帝晚年一再舍身同泰寺、由朝臣以钱赎回，这类礼仪性的举动本身即需要动用国库钱帛，反映出佛教活动同朝廷财政之间的实际联系，而非仅止于个人信仰表达。淮南、江北一线的边防同样需要持续的粮饷和戍卒轮换，这部分开支长期由建康及腹地州郡分摊；正是在这样一种资源已相当程度被寺院、礼仪和边防占用的背景下，梁朝仓促接纳侯景这支客军，才使得原本紧绷的财政和粮秣调度雪上加霜。侯景之乱爆发前建康的这层“太平表象”，因而并不能等同于朝廷拥有充裕的应急资源；这也是围城开始后建康粮储很快见底的部分原因，不能只归咎于战事本身的突然。

《梁书·武帝纪》《南史》与颜之推等人稍晚的记述，都提到梁末寺院、法会耗费之巨，但这类记载多出自士人对侯景之乱前奢靡风气的事后批评，容易夸大个别事例以为教训，不能据以推算全国财政中佛教活动所占的确切比例；可以确知的是，建康在承平表象下已经背负相当规模的额外支出，这使得它应对突发军事危机的余裕，远比史籍单纯记述的国力数字要小。

\subsection{高欢之死与河南统帅的选择}

\begin{event}{\eventanchor{NS-LEDGER-020-3}{侯景叛高欢南投梁：一位河南统帅在权力交接之际的选择}}{武定五年·太清元年（五四七年）}{东魏与梁 · 河南（豫、颍、扬州一带）、寿春、悬瓠}{高欢病殁、侯景拥兵河南与请降于梁可核；侯景请降条件、麾下兵力规模及梁廷决策细节多受南朝一方叙事影响}
高欢病殁的消息尚未完全传开，久镇河南、统辖十余州军政的侯景已经意识到，继承霸府的高澄未必能延续对他的信任与倚重。侯景在东魏内部的位置，本就建立在其长期统辖河南军镇、掌握相当兵力和地方资源的基础之上；一旦邺城、晋阳的最高权力更替，河南统帅同新执政者之间原有的默契便不再能想当然地延续。侯景面对的选择并不单纯是“忠”与“叛”：留任河南、向高澄输诚，意味着交出对军队和地方资源的实际控制权，接受新执政者重新安排；举兵自立或另投他方，则须先解决麾下军队的给养和地方州郡是否听命的问题。他最终选择联络西魏，又转而以河南十三州之地请降于梁，正是在评估东魏内部已难以立足、而西魏对其分量有所忌惮之后，把河南这份可观的军政资源当作同梁朝谈判的筹码。梁朝一侧要不要接纳这样一支来历复杂、随时可能反复的军队，牵涉淮南防务能否承受骤增的驻军、粮饷是否有着落、以及是否会打破同东魏之间维持多年的边境默契；梁武帝最终决定接纳侯景，等于把一处南北缓冲之地上的军事变量，直接引入本朝的军政体系。

《北齐书·神武纪》《梁书·侯景传》与《资治通鉴》各自记录了这一事件，但北朝史料倾向于强调侯景本属叛臣、河南得失无关朝廷根本，南朝史料则须为梁廷接纳侯景的决策做出解释，两者对侯景麾下兵力规模、河南州郡实际归附程度的记载都难以互相印证。可以确知的是，高欢之死打开了一个权力真空的窗口，使得原本依附于个人信任关系的河南军政安排失去支撑；侯景由此从东魏的封疆大吏，转变为影响梁朝命运的军事人物。
\end{event}

\subsection{寿春与悬瓠之间：接纳一支客军的代价}

梁朝接纳侯景后，须在淮南地区为这支数万人的军队安排粮饷、驻地和指挥关系；侯景本人被安置于寿春一带，名义上受梁朝节制，实际仍统领原部曲。这一安排从一开始就存在摩擦：淮南的仓储和赋役本就用于供养梁朝自身的边防军队，骤然增加一支客军的开支，加重了当地州郡的征发负担；侯景麾下将士多为北人，同淮南本地社会在语言、习俗和利益分配上也难免龃龉。与此同时，东魏方面并未因侯景南投而放弃河南，反而调整军镇部署，试图收复侯景原辖州郡，梁朝因此不得不在淮南投入更多兵力和粮秣以为呼应，却未能取得决定性战果。梁武帝一度考虑以侯景为筹码同东魏议和，换取边境安宁；这一动向传到侯景耳中，使他愈发担心自己会被梁廷作为交易对象放弃。军粮供给不畅、驻地安排引发地方不满、以及对自身处境的疑惧，三者叠加，构成了侯景此后铤而走险的直接背景，而不能简单归结为其个人野心的骤然爆发。

\begin{event}{\eventanchor{NS-LEDGER-021-3}{侯景渡江反梁：从寿春到长江北岸的补给与决断}}{太清二年（五四八年）}{梁 · 寿春、历阳、长江北岸渡口}{侯景举兵反梁、渡江南下可核；具体兵力、渡江地点与沿江防务空虚程度须以多方材料相互校核，不宜采信单一战报数字}
侯景决定举兵之时，面对的第一个现实问题不是能否击败建康的防御，而是能否让麾下军队顺利离开寿春、渡过长江。淮南通往长江的道路、沿途州县的仓储和驻军态度，决定了这支军队能以多快的速度、多完整的建制抵达江北；历阳一带守将的选择——抵抗、观望还是开城迎纳——直接影响侯景军渡江前的补给和安全。梁朝在此前长期承平，江北防务和沿江戍守的实际战备程度，远不及户籍册和军籍名册所显示的规模；侯景正是判断到这一点，才敢以数量有限的部众发动这样一场深入梁朝腹地的行动。渡江本身需要船只、渡口和熟悉水情的向导，这些资源部分来自侯景原有部曲，部分则来自沿江地方势力出于各自利益的配合或默许。一旦渡江成功，侯景军便可以绕开建康正面防御薄弱之处，直趋京畿；梁朝这一侧则须仓促调集建康及周边州郡兵力应对，而这类临时征调的军队在组织和粮饷上都难以同侯景军相比。

《梁书·侯景传》《南史》与《资治通鉴》记录了渡江的大致路线和沿江防务空虚的情形，但均写于事后，容易夸大侯景一方的用兵之奇或梁朝一方的疏于防范，具体兵力对比和地方官员的实际反应仍有争议。可以确知的是，渡江之所以能够发生，并非单纯的军事奇迹，而是淮南到建康一线补给与城防体系长期松弛的结果；此后建康被围，正是这一体系性空虚的延续，而非孤立的军事失利。
\end{event}

\subsection{台城围困：粮尽与城陷之间}

\begin{event}{\eventanchor{NS-LEDGER-022-3}{侯景攻陷建康：台城围困中的粮食、疫病与守军选择}}{太清三年（五四九年）}{梁 · 建康台城、京畿周边州郡}{台城被围数月后陷落、梁武帝其后去世可核；围城中粮食耗尽的具体时间表、军民死伤规模及疫病扩散程度不能由宫廷叙事精确复原}
侯景军渡江后迅速包围台城，梁朝驻守此处的兵力和粮储原本按平时京畿防务的标准配置，并未预留应对长期围城的余量。各地勤王军队陆续赶至建康周边，却因指挥不统一、彼此猜忌，加之侯景军控制了台城外围的交通节点，始终未能形成合力解围；这使得台城的守御必须完全依靠城内既有的粮食和兵力维持，外部支援实际上无法及时抵达。围城日久，城内粮食逐渐耗尽，军民须在维持基本口粮和继续抵抗之间做出艰难取舍；史料记载城中出现严重的饥馑和疫病，这类记载虽不能提供精确的死亡数字，但足以说明台城陷落之前，城内的资源基础已先于军事防线崩溃。梁武帝本人被困台城，其近臣和守将在内外交困之中，须在开城求和、继续死守或秘密突围之间选择，而这些选择又都受限于城内已经极度匮乏的粮食和逐渐涣散的军心。台城最终陷落，梁武帝其后不久去世，建康的宫室、官署、寺院和市肆秩序随之崩解，户籍和仓储文书的散失，使得战后重建统治秩序时甚至难以准确掌握京畿人口和田产的实际状况。

《梁书·侯景传》《南史·梁本纪》与《资治通鉴》记录了围城的大致时间和最终陷落，但多聚焦于宫廷人物的命运，对城内普通军民的口粮分配、疫病扩散范围记载有限；后出的笔记与地方材料能补充部分细节，却不能替代系统的人口统计。可以确知的是，台城之陷不是一次单纯的攻防失利，而是补给耗竭和救援不力共同作用的结果，其后果不限于梁武帝一人的命运，也直接冲击了建康作为南朝核心城市的行政与经济功能。
\end{event}

\begin{debate}[建康人口损耗：夸张记述与谨慎估算之间]
颜之推《观我生赋》及其自注追忆侯景之乱后建康人物凋零、闾里为墟的惨状，南朝士人笔记也多渲染围城期间尸横遍野、十不存一的景象；这类文字出自亲历者或稍晚追述者之手，带有强烈的伤痛记忆和文学夸张色彩，不能直接折算为可靠的人口统计。历来对南朝人口史的研究大体认为，建康及周边确实在侯景之乱中遭受严重的人口损失——战乱、饥馑、疫病与随后的持续动荡共同作用，使京畿户口在数年间明显下降——但对具体减损比例，各家估算差异颇大，且多依赖对后续赋役登记数字的间接推算，而非直接的人口清查记录。造成分歧的原因，除史料本身的局限外，还在于战乱期间大量人口并非死亡，而是流散至三吴、江州、岭南乃至江北，日后是否回流、何时回流，同样缺乏系统记载。将侯景之乱的破坏程度简化为某一具体的人口折损数字，容易掩盖这场动乱真正造成的多层后果：一部分是不可逆的死亡，一部分是可能持续多年的流散和滞留，二者对建康此后行政、赋役重建的意义并不相同。
\end{debate}

\subsection{邺城这一侧：高澄遇刺与东魏权力的再度交接}

建康被围、台城陷落的同时，邺城一侧的东魏朝廷也经历着自身的权力震荡。高澄接掌高欢留下的军政基业后，加紧部署受禅代魏、自建新朝的准备，包括整顿台省官员、笼络河北士族及压制原六镇系将领中的异议者；这些举措虽巩固了他个人的权威，却也在东魏内部积累了相当的紧张关系。五四九年，高澄在邺城遇刺身亡，行刺者出自其身边亲信侍从，事发突然，高氏一门须立即应对权力真空可能引发的动荡：一旦消息扩散，河北军镇、河南边将是否仍会服从邺城号令，尚在未定之数；东魏对西魏、对南朝正在进行的军事与外交事务，也可能因中枢骤然缺位而受到影响。高澄之弟高洋迅速控制局面、接掌军政，并对涉案者及可能相关的势力进行清洗，才使得政权交接未演变为更大规模的内部分裂。高洋此后用一年左右的时间巩固自身地位，方于五五〇年废黜孝静帝、自立为帝，建立北齐；这一过程说明，即便是看似顺理成章的权力继承，也须经过实际的军政资源整合和对潜在异议者的压制，而非仅凭血缘关系自动完成。

《北齐书·文襄纪》《北史·齐本纪》记录了高澄遇刺及高洋继掌军政的经过，但作为北齐官修史料，对遇刺具体细节和高洋清洗异议者的规模，叙述较为简略，容易将这一权力交接描述得比实际情形更为顺畅；可以确知的是，五四九年前后，东西两魏、梁朝三方几乎同时经历着各自的权力震荡——东魏因高澄遇刺而须重新整合军政中枢，梁朝因台城陷落而近乎丧失中央权威，唯独西魏在这一阶段相对稳定，得以在此后数年持续扩张自身的军事和资源优势，这也是五五〇年代西魏、北周逐渐在南北互动中占据主动的部分背景。

\section{建康的收复与荆襄的失落（五五〇—五五四）}

\subsection{从傀儡到僭号：侯景治下建康的行政摸索（五四九—五五一）}

台城陷落之初，侯景并未立刻自立为帝，而是先后拥立、废黜简文帝萧纲及豫章王萧栋，以梁室宗亲的名义维持朝廷表面的延续性，同时借这层名义继续向建康及周边州郡征发钱粮、任命官吏。这一选择反映出侯景面对的现实约束：他麾下军队多为北人，缺乏统治江南的地方行政经验和人脉基础，若骤然废弃梁室、另立新朝，很可能进一步激化本已心怀异志的江州、荆州、岭南各方势力；维持一位傀儡皇帝，至少在名义上还能延续部分官员和州郡对建康诏令的服从。到五五一年，随着王僧辩、陈霸先等讨伐军逐步逼近，侯景判断名义上的延续已难以换取实际的军政支持，遂废黜萧栋，自立为帝，改国号为汉。这一僭号之举，一方面是对局势恶化的仓促应对，另一方面也暴露出他此前“挟天子”策略的局限——建康的赋税、兵员早已因连年围城和内乱而枯竭，无论以梁臣还是以帝王身份发号施令，实际能够调动的资源都极为有限。侯景称帝后不久即在王僧辩、陈霸先联军的攻势下溃败，其政权始终未能建立起独立于梁朝旧有官僚体系之外的新行政架构。

《梁书·侯景传》《南史》对侯景拥立、废立梁室诸王及最终僭号称帝的经过记载较详，但这类记载出自梁朝及其继承者陈朝的官方立场，对侯景一方任命官吏、征发钱粮的具体举措评价多带贬斥色彩，须结合其军事处境的现实约束理解，而非简单归为“篡逆”叙事下的个人野心展示。

\subsection{建康失序之后：分散的抵抗与资源的重新集结}

台城陷落后，侯景虽控制建康，却未能立即将梁朝的行政和赋役体系转为己用：建康周边的仓储、户籍在围城中已遭破坏，侯景所能调用的资源远不及此前梁朝鼎盛时期。他相继拥立、废黜多位梁朝宗室以维持名义上的正统性，同时须应对江州、荆州、岭南等地梁朝宗室和地方势力并未归顺、甚至公开起兵讨伐的局面。王僧辩、陈霸先等将领分别在江州、岭南一带聚集兵力、筹措粮饷，他们的行动同样受制于地方资源：能否获得当地大族和州郡官员的支持，能否稳定筹集军粮，决定了讨伐侯景的军事行动能推进到何种程度，而不是仅凭忠义号召便可迅速集结大军。经过数年经营和多次交锋，王僧辩、陈霸先的军队逐步收复江州、郢州等地，最终会师建康城下。

\begin{event}{\eventanchor{NS-LEDGER-023-3}{王僧辩陈霸先平侯景：收复建康之后未能立即恢复的秩序}}{承圣元年（五五二年）}{梁 · 建康、京口、江州}{王僧辩、陈霸先联军攻克建康、侯景败亡可核；侯景余部处置方式、建康户籍恢复进度须谨慎对待胜利者叙事}
王僧辩、陈霸先联军攻入建康时，面对的是一座经历数年战乱和多次易手、行政体系残破的城市：户籍册散失、仓储空虚、寺院和市肆多有毁损，原有的官员班底也已大量流散或依附侯景多年。收复建康并不等于梁朝行政秩序自动恢复：两位将领须重新征召或安抚地方官吏，重新登记户口和田产以恢复赋役征收，还须处理侯景余部及此前依附侯景的官员将领的去留问题。侯景本人在建康失守后试图渡江北归，最终被部下所杀，其死亡标志着这场叛乱军事上的终结，却没有立即解决建康及周边州郡长期战乱留下的行政真空。王僧辩、陈霸先在收复建康后，事实上共同执掌军政大权，二者之间的资源分配和地位排序，为此后梁朝内部新一轮权力争夺埋下伏笔。

《梁书》《陈书》与《资治通鉴》记录了平定侯景的大致经过，但《陈书》成于陈朝，对陈霸先一方的贡献叙述较为突出，须同《梁书》互校，避免单方面强调某一方将领的作用。可以确知的是，建康的军事收复只是重建统治秩序的起点：户籍、仓储和地方官员体系的恢复，需要在此后数年中逐步完成，而这一过程本身又与王僧辩、陈霸先之间的权力关系变化交织在一起。
\end{event}

\subsection{三吴漕运与建康市肆：物资网络的缓慢重接}

建康收复之后，京畿粮食供给的恢复很大程度上依赖三吴地区经太湖、运河水系向建康转运漕粮的能力；侯景之乱期间，沿途部分堤堰、闸坝和转运仓廪缺乏维护或遭到破坏，漕运效率一时难以恢复到战前水平，这意味着即便三吴本身农业产出尚可，建康仍可能面临粮食调运不及时的局面。建康城内的市肆、手工业作坊在数年战乱中多有毁损或停业，工匠或死于兵燹疫病，或流散至三吴、江州等地；王僧辩、陈霸先收复建康后，须一面招徕流散工匠、恢复丝织、陶冶等手工业生产，一面重整市肆税收以充实新朝财政，这类恢复工作同户籍、仓储的重建彼此交织，缺一不可——没有市肆税收，官府难以支付重建仓廪、疏浚河道所需的钱粮；没有漕运和手工业的恢复，市肆本身也难以聚集足够的商货维持税源。这一物资网络的重接过程延续数年之久，并非收复建康这一军事事件本身能够立即带来的结果。

《陈书》对建康战后经济恢复的具体记载有限，多依赖零星的赋役、漕运诏令旁证；可以确知的是，五五二年之后建康作为南朝核心城市的地位，是在漕运、市肆和手工业逐步修复的基础上重新确立的，而非收复当年即已完全恢复。

\subsection{梁室内争与益州易手：江陵之围前的资源消耗}

侯景之乱平定后，梁朝并未因外患解除而恢复统一号令。坐镇江陵的梁元帝萧绎与坐镇益州的武陵王萧纪之间，因帝位归属发生正面冲突：萧纪于五五二年在成都称帝，随即率军东下，企图夺取江陵、进而控制建康；萧绎则面对腹背受敌的局面——东有王僧辩、陈霸先虽已平定侯景却未必完全听命于己，西有萧纪大军顺江而下。萧绎为解除西面威胁，遣使联络西魏，请求出兵袭取萧纪后方的益州；西魏欣然应命，于五五三年出兵攻取成都及益州诸郡。这一决策对梁朝而言代价高昂：萧绎虽借西魏之力解除了萧纪东侵的威胁——萧纪军队在长江上游因后方被抄而军心动摇，最终败亡——却也让西魏兵不血刃取得了益州这一整片资源丰厚的地区，其户口、粮产此后成为西魏，进而北周对南朝用兵的重要补给基地。梁朝宗室内部这场以外部势力为筹码的权力斗争，直接为次年（五五四年）西魏进攻江陵准备了地理和资源条件：益州既失，江陵已处于西魏可以从南、北两面夹击的态势之中，而梁元帝手中可资防御的兵力和物资，经历侯景之乱和萧纪之役的连续消耗，已远不及承平时期。

《梁书·元帝纪》《周书·文帝纪》与《资治通鉴》都记录了萧纪称帝东侵及西魏取益州的经过，但《梁书》站在建康正统一方的立场叙述这场宗室内争，容易将萧纪塑造为叛逆而淡化萧绎引狼入室的决策代价；《周书》则从西魏视角强调出兵的正当性与战果，两者都不宜单独采信。可以确知的是，梁朝在侯景之乱后本就资源匮乏的处境下，又因宗室内争主动让出益州这一大片腹地，使得次年江陵的陷落，不能被理解为一次孤立的军事失败，而是数年间资源持续外流的结果。

\subsection{建康之外：荆襄的另一条命运}

建康收复的同时，梁朝宗室内部围绕帝位的争夺并未平息，坐镇荆州的梁元帝与建康一方长期存在猜忌，未能形成统一的军政调度。荆州本身控制江汉水路，同巴蜀、关中往来密切，梁元帝在此经营多年，聚集了相当规模的图籍、官员和地方资源，却也因此与建康渐行渐远，未能在侯景之乱平定后及时整合江南的军政力量。西魏方面对这种梁朝内部的分裂态势保持关注，\eventref{NS-LEDGER-024-3}{五五四年西魏攻取江陵}的行动正是在建康、荆州两地梁朝力量互不统属的背景下展开——本卷已就江陵城内官署、图籍与人口的具体处置作过说明，此处仅需指出：江陵的失陷使梁朝原本尚存的两处军政重心（建康、荆州）只剩建康一处，而建康自身刚刚经历数年战乱，尚未完全恢复户籍和仓储秩序，却须独自承接荆襄丧失后遗留的防务与外交压力。

江陵城破之后，被迁往关中的不仅是官署文书和宗室成员，也包括相当数量的江南士人、工匠与图籍藏书；这批人员此后多年滞留长安、留居北朝，其中一部分文人在西魏、北周宫廷中继续从事著述和礼制事务，客观上把江南的文风、典章带入了此前文化积累相对薄弱的关中。这一迁徙对梁朝一方而言是文化和行政能力的双重损失：荆州本已聚集的图籍在迁移和战乱中部分散佚，未能随人员一同完整运抵长安；对西魏而言，则是借战争之力获得了原本需要数十年积累才可能拥有的文化和行政人才储备。这类迁徙不能简单理解为单向的“掠夺”或“输入”，被迁徙者本身在南北政权更替的宫廷政治中，仍须重新面对任用、猜忌和身份认同的现实处境，而不因迁离故土便自动获得安稳的仕途。

\subsection{江陵余烬：傀儡梁国与户口的再分配}

西魏攻取江陵后，并未将荆州故地直接并入自身州郡建置，而是扶立此前依附西魏、与梁元帝有旧怨的宗室萧詧为帝，仍以“梁”为国号，都于江陵，实际接受西魏节制——这一安排后来被称为西梁或后梁。萧詧治下的江陵政权，其辖境已大为缩小，仅能控制江陵周边有限州郡，粮秣、兵员均须仰赖西魏（其后为北周）的支持才能维持；对西魏而言，扶立一个名义独立、实则听命于己的政权，既可以避免直接统治荆州所需投入的行政成本，又能借此在梁朝、陈朝与自身之间保留一处缓冲和牵制的据点。与此同时，江陵城内及周边大量未能随宗室、官员一同北迁的普通民户，则须面对战争带来的田产荒废、赋役对象骤减和地方治理真空；西魏在攻城之后对部分人口的强制迁徙，虽充实了关中的劳力和技术人才，却也使荆州本地的农业生产在此后相当一段时间内难以恢复到战前规模。萧詧政权和江陵故地的凋敝局面，此后延续了三十余年，直到隋灭陈前后才随南北再度统一而告终结；这段历史说明，五五四年的江陵之失，其长期后果并不止于梁朝一次军事失利，而是让荆州从一个曾经聚集图籍、人才和赋税的南朝重镇，转变为依附北方政权、资源持续外流的边缘地带。

《周书·萧詧传》《南史》记录了西梁建立的经过，但对其辖境范围、赋役规模及依附西魏的具体条件，记载较为简略，须结合此后北周、隋对江陵地区的持续经营加以推断；可以确知的是，江陵战后并未出现一个能够独立恢复地方秩序的政权，而是长期处于北方军政力量的直接影响之下，这与建康在同一时期尚能依靠陈朝相对独立地重建赋役和户籍体系，形成明显对照。

\section{建康与长安：两次新朝奠基前的清点（五五五—五五七）}

\begin{event}{\eventanchor{NS-LEDGER-025-3}{陈霸先建陈：从收复建康到受禅背后的军府与户籍重整}}{太平二年（五五七年）}{陈 · 建康、京口与三吴}{陈霸先废梁敬帝、受禅建陈可核；受禅前后地方官员和户籍归附程度须以零星材料谨慎推断}
陈霸先在平定侯景、又先后清除王僧辩等竞争者之后，其军政基础主要来自京口一带的部曲和三吴地区提供的粮饷、兵员；建康经历数年战乱后人口凋敝、仓储空虚，陈霸先要以建康为都重建朝廷，必须依靠三吴相对完好的农业产出和地方大族的合作，而非建康自身即可提供的资源。受禅只是一道仪式性的门槛：梁敬帝逊位、陈霸先即皇帝位，解决的是最高名号的归属问题，此后仍须处理各地原梁朝官员是否归顺、州郡户籍能否重新登记、以及北齐是否会趁江南初立而南侵等一系列现实问题。陈朝建立之初的军政格局，很大程度上延续了侯景之乱以来军人在地方资源分配中占据主导的局面，这也预示着此后陈朝始终要面对宗室、军将同中央权力之间的紧张关系。

《陈书·高祖纪》和《南史》记录了受禅的仪式过程，但作为陈朝官修史料，对陈霸先此前清除竞争对手的具体手段和地方官员归附的真实意愿，叙述倾向于强调其正统性和不得已而为之，须同《梁书》相关记载对照阅读。
\end{event}

\begin{event}{\eventanchor{NS-LEDGER-026-3}{宇文觉建北周：关中军府向新朝礼制过渡的账目}}{五五七年}{北周 · 长安、关中军镇}{宇文觉受禅建周可核；六官制度的实际执行范围和柱国、军镇归附程度不能仅凭礼制文本判断}
宇文泰死后，其军政地位由宇文护继承，宇文护安排宇文泰之子宇文觉受禅称帝，建立北周，并着手依《周礼》构建六官制度。这一系列安排的现实基础，仍是宇文泰经营多年的关中军府体系——柱国、大将军统辖下的军户、屯田和户籍，才是新朝赋役和兵源的实际来源；六官之名为这套体系提供了一套复古的礼制外衣，却不能自动改变宇文护实际掌控军队和朝政的格局。宇文觉即位后不久便与宇文护发生冲突，显示出礼制上的皇帝名号同实际军政权力之间存在落差，这一落差此后数年间仍是北周宫廷政治反复动荡的根源。对关中州郡而言，新朝建立意味着户籍、赋役文书须重新以“周”为正朔登记，但地方官员的实际任用和军队的调度，仍延续西魏以来已经形成的军府网络，而非因改朝换代而彻底重组。

《周书·孝闵帝纪》与《北史·周本纪》记录了受禅和六官设置的经过，但《周书》修于唐初，对宇文护废立皇帝的具体动机和柱国系统内部的实际权力分配，叙述较为简略，须结合此后数十年北周政治的展开加以理解，而不能仅从建国当年的礼制安排推断整个北周初期的统治实况。
\end{event}

\subsection{陈初疆域与侨置州郡：从纸面到实土的裁并}

陈霸先受禅之时所继承的，并非梁朝鼎盛时期的全部疆土：淮南已在侯景之乱期间及其后为北齐所占，江陵、荆襄一带则已归西魏（旋即北周）扶立的萧詧政权所控，益州更早已易手西魏；陈朝实际能够直接征发赋役的地域，大体收缩至建康周边、三吴、江州和岭南一线，较梁朝极盛时期已大为缩减。与此同时，东晋以来因北方流民南渡而设立的众多侨州、侨郡、侨县，虽历经宋、齐、梁历次土断，将部分侨籍编入所在地实土户籍，但仍有相当数量的侨置建置停留在纸面层级，与实际治理的地域和人口并不完全对应。陈朝疆域骤然缩小，使得继续维持这批名实不符的侨置州郡，在行政成本和实际治理效能上都愈发难以为继：一处侨郡若辖境已被北齐或西梁占据，其官员编制和名义户籍便成为有名无实的空转，徒然耗费本已紧张的财政和人事资源。陈朝因而须在承接梁朝旧制的同时，进一步裁并、合并部分侨置建置，将其户口和赋役对象归并至实际控制的州郡，这一过程既是对东晋以来侨旧格局的延续调整，也是陈朝在疆域大幅收缩后不得不采取的现实之举，而非单纯的制度理念更新。

《陈书·食货志》一类记载对这一阶段侨置州郡具体裁并的数目和年月着墨有限，多须结合此后陈朝州郡建置的实际变化加以逆推；可以确知的是，陈朝立国之初面对的行政地图，同其名义上继承的梁朝疆域已有相当落差，厘清哪些侨置建置尚有实土可依、哪些已徒具虚名，是陈朝重建赋役体系过程中不可回避的一项工作。

\subsection{户籍再造：三吴、京口与关中的两次登记}

陈、北周相继建国之际，两地都面临同一类型的行政任务：把历经战乱而散佚、混乱的户籍重新整理为可供征发赋役的账目。江南一侧，陈霸先所依恃的三吴地区，本身在侯景之乱中受创程度轻于建康，其农业产出和地方大族的组织能力，是陈朝初立时最主要的赋税和兵源基础；但三吴以外的江州、湘州、岭南等地，此前多年由不同将领各自经营，户籍册未必与建康朝廷保持一致，陈朝须逐步派遣官员核实各地实际控制的州县、重新厘定应征赋役的丁口和田亩，这一过程并非受禅当年即可完成，且往往因地方将领拥兵自重而进展迟缓。关中一侧，北周建国之初的户籍基础，直接承自西魏末年经六条诏书整顿、又经多年战争消耗后的关陇军民账目；宇文护掌权期间虽以六官之制重新命名财政、户籍相关机构，但具体执行仍依赖柱国、军镇原有的军户和屯田管理体系，而非另起炉灶重新清查全境人口。两地的户籍重整都表明，政权更替之际的赋役基础，往往不是由新朝廷凭空创建，而是承接自此前数十年动荡中已经形成、且残缺不全的旧有账目，新朝廷的工作更多是修补、核实和局部重组，而非彻底重建。

《陈书》《周书》对这一时期户籍整理的具体数字记载有限，多数细节须借助后续几十年赋役制度调整的记载反向推断当时的起点状况；可以确知的是，五五七年前后建康、长安两处新朝，都是在户籍、仓储尚未完全厘清的基础上开始运作，这也解释了此后陈朝始终财力有限、北周则须持续依靠军事扩张获取新的人口和土地资源，才能逐步充实国力。

\subsection{寺院重光：新朝对旧日宗教网络的接收}

侯景之乱期间，建康及三吴不少寺院同官署、市肆一样遭受破坏，僧尼流散、寺产被侵占的情形并不罕见；陈霸先受禅前后，延续梁朝旧例继续礼待佛教僧团，对战乱中受损的建康寺院予以一定程度的修复支持，借此争取江南士人和民间对新朝的认同——佛教礼仪场合历来是建康朝廷同江南社会建立联系的重要渠道，陈朝初立、行政能力尚未健全之时，延续这一传统的成本远低于另立一套礼制话语。长安一侧，北周建国之初对佛教大体延续西魏以来的宽容态度，寺院、造像活动仍可依赖关中及新近纳入版图的益州等地资源维持，尚未出现此后周武帝时期那种大规模清查寺产、还俗僧尼的举措。两地新朝对宗教网络的处置方式虽有差异，却都表明：战乱之后的政权重建，不能将寺院、僧团这类占有相当人口和土地资源的组织排除在外，而须将其纳入新朝对地方社会重新整合的考虑之中，无论是延续礼遇还是日后收紧管控，都建立在对其资源规模有所估量的基础之上。

《陈书》《周书》对这一阶段佛教政策着墨不多，多数记载须结合此后数十年南北佛教史的发展反向推断当时的具体情形；可以确知的是，五五七年前后建康、长安两地的宗教网络，都是在战乱造成的破坏和政权更替的双重背景下，重新纳入各自新朝的资源和礼制考量之中，而非维持在与此前朝代完全相同的状态。

\subsection{余论：破碎网络上的两次奠基}

从五三四年分裂到五五七年陈、北周相继建立，二十余年间，东西魏、梁朝各自经历了朝廷所在地、军政资源分配方式的反复调整：邺城由行台变为常设朝廷，长安由凋敝旧都变为军府中枢，建康则经历围城、收复、再度易主的连续冲击。三地的户籍、仓储、寺院和道路网络，没有一处是在稳定状态下移交给下一政权的：北齐、北周继承的是分别在河北、关中长期动员形成的军政体系；陈朝继承的是经历数年战乱、亟待重新登记户口和田产的江南。理解这一时期，须把迁都、战事、受禅这些礼仪性或军事性的节点，同粮道、屯田、户籍登记这些持续性的资源工作放在一起考察，才能说明为何几次看似干净利落的政权更替，之后都跟随着长期的行政重建，而非立刻恢复到战乱之前的秩序水平。
