\chapter{北齐、北周、陈与隋：征服、接收和再统一}
\label{ch:northern-qi-zhou-chen-sui}

\input{figures/northern-southern-dynasties/sui-chen-reunification}
\input{chapters/northern-southern-dynasties/north-qi-north-zhou-frontiers-and-religion}
\input{chapters/northern-southern-dynasties/chen-and-sui-reunification}

\begin{turningpoint}[五八九年不是终点线]
北周灭齐使关中与河北的军政资源首次可以由一个中枢调度；五八一年杨坚受禅时，北方统一仍须依靠州郡、府兵、道路和对突厥的外交。五八九年隋军入建康、陈亡，解决了最高政权的归属，却未让江南的人口、寺院、水路与地方家族立即同北方没有差别。再统一首先是一场接收行政。
\end{turningpoint}

\section{读者事件簇：从邺城供给到建康接收的连续场景（五五〇——五八九）}

前两节已从制度、宗教和南北两朝的视角分别叙述北齐、北周、陈与隋的形成；本节把同一段年序重新排成一条连续的场景链，逐年落在具体城市、道路、仓储和人群之上，检验诏令、战报和制度条文背后需要被搬运、清点和安置的资源。场景的选取遵循时间顺序，从五五〇年北齐在邺城的立国清点开始，经五五七年北周与陈的并立建国、北齐后主继位前后的边镇与寺院压力、五七二年周武帝诛宇文护、五七四至五七七年的禁佛与灭齐接收、五七八至五八一年的继承危机与杨坚受禅，到五八二至五八四年隋在关中的都城、律令、运河与突厥交涉，再到五八七年废后梁与五八八、五八九年的渡江和建康接收收尾。

\subsection{五五〇年：北齐立国与河北供给的第一次清点}

\begin{event}{\eventanchor{NSL-440-589-196}{高洋废东魏孝静帝，北齐在邺城立国}}{天保元年（五五〇年）}{北齐 · 邺城宫城与东魏旧官署}{禅代年序可核；具体仪式细节、随行人员规模和地方反应不可由纪传精确复原}
高洋在邺城接受东魏孝静帝的禅让，登基仪式本身只占据宫城一日的空间，真正决定北齐能否运转的，是随后对邺城官署、粮仓和军队驻地的接管。东魏留下的三台官署、六坊军营和城郊粮窖并未因禅代自动效忠新朝；高洋须先确认哪些仓储的粮食可以调用、哪些军户的名籍仍然完整，再决定赏赐、任命和戍守的先后。孝静帝本人被迁往别处安置并很快去世，这类处置常被本纪压缩成一句话，却牵涉护送、供给和监视的具体人力，不宜按后世叙述简单还原为宫廷礼仪问题。
\end{event}

\begin{event}{\eventanchor{NSL-440-589-197}{北齐接收东魏旧官僚、军户与州郡文书}}{天保元年（五五〇年）}{北齐 · 邺城、冀州、定州及河北州郡}{接收州郡文书与官僚体系的大方向可靠；具体档案存佚、官员去留比例不可由现存材料统计}
东魏留给北齐的不是一张空白的河北地图，而是冀州、定州、瀛州等地已经运行多年的州郡文书、赋役簿籍和军户名册。新朝若要继续征发粮食和劳力，必须先承认这些簿籍的大部分内容，只在官员任命和赏罚等级上作出区分；对已经习惯向邺城输送租调的乡里而言，改朝换代首先体现为新的印信和使者，而不是赋役方式的骤变。高洋对留用官僚与新贵勋臣的位置安排，牵动的是俸禄、田宅和军职的分配，这类安排的具体名单和执行深度，仍须以《北齐书》各传及出土墓志分别核验，不能仅凭纪传的概括叙述认定已经覆盖全境。
\end{event}

北齐立国之初，邺城的市场同样承受着新旧交替的压力。东魏迁邺以来聚集的粮商、布帛商与外地行旅依赖漕运和陆路补给，高洋朝廷若要在短期内供养扩编的军队和新设官署，就需要从冀州、瀛州等产粮州郡加征转运，市场价格与官府征购之间容易出现摩擦；这类摩擦在正史中多以“赋役繁重”一类概括语出现，具体到某年某地的粮价波动，仍缺乏可供直接引用的地方账目。与此同时，邺城及周边寺院在东魏末年已积累相当田产与依附人口，新朝对僧尼、寺产暂未采取激烈处置，反而延续东魏以来对佛教的扶持，这为后来北齐与北周在宗教政策上的分歧埋下伏笔——河北的寺院经济与河北的粮食、劳力问题，从立国之初就交织在一起，而不是各自独立的两个话题。

\subsection{五五七年：邺城之外，长安与建康同年立国}

北齐立国七年后，长安与建康几乎同时完成各自的改朝换代，三方鼎立的格局由此定型。这一年的两次受禅并非孤立事件：西魏权臣宇文氏经营关中多年后完成的制度过渡，与江南梁末乱局中陈霸先集团逐步整合建康防务的过程，各自有独立的地方基础，却共同把五五〇年代的分裂局面收束成三个可以持续征发资源的中枢。

\begin{event}{\eventanchor{NSL-440-589-220}{宇文觉受禅，北周在长安建立}}{孝闵帝元年（五五七年）}{北周 · 长安宫城与关中州郡}{禅代与建国年序可核；六官制度的实际执行范围和宇文护的操控程度须分别核验}
宇文觉在长安接受西魏恭帝禅让，建立北周，同时依《周礼》设置天、地、春、夏、秋、冬六官，重新命名中央军政与礼制机构。六官的名目变化能够说明宇文氏试图以复古框架重述权力结构的意图，却不能证明关中以外的州郡已按同一套官称办事——地方文书与征发仍要经过原有的胥吏和道路才能落实。更值得注意的是，受禅仪式的主导者并非年幼的孝闵帝本人，而是掌握军队和任命权的宇文护；新朝的礼制外壳与实际权力分布之间的落差，从建国第一天就已存在，并在此后数年反复以废立事件显现。
\end{event}

\begin{event}{\eventanchor{NSL-440-589-222}{陈霸先受禅建陈，建康重整梁末秩序}}{永定元年（五五七年）}{陈 · 建康宫城、京口军镇与长江下游州郡}{受禅年序可核；陈朝接收梁末州郡文书与军人的具体范围仍受材料限制}
陈霸先在建康接受梁敬帝禅让建立陈朝，几乎与长安的宇文氏受禅同年。建康朝廷首先要面对的，不是与北方对等的礼制重建，而是侯景之乱和梁末混战留下的城市创伤：宫城、市场、漕运和户籍档案都曾在战乱中受损，京口、江州等军镇的驻军和粮运网络需要重新确认忠诚与供给关系。陈霸先本人出身京口军镇集团，他能够压制梁末宗室竞争者、完成受禅，依靠的正是对建康周边军镇资源的实际控制，而非单纯的宗室血统或朝廷仪式。与关中的六官制度不同，建康新朝在礼制上更多延续梁制外壳，把有限的行政资源集中投入军队整补和长江防线，而非制度名目的重新表述。
\end{event}

两处受禅在同一年发生，却指向截然不同的资源基础：关中以复古礼制包装辅政者的实际控制，建康以军镇集团的实力压制宗室竞争。这一对照本身即说明，五五七年的“三朝并立”不能被简化为单一的“南北对峙”叙事，北齐、北周、陈三方各自的立国方式，直接决定了此后二十余年它们能够调动的资源类型和速度。

\subsection{五六〇年代：北齐后主继位前后的边镇、市场与寺院压力}

\begin{event}{\eventanchor{NS-LEDGER-027-3}{北齐后主继位，武成帝仍掌实权}}{河清四年／天统元年（五六五年）}{北齐 · 邺城与晋阳两都}{禅位与继位年序可核；武成帝“仍掌实权”的具体决策范围和近臣构成须以列传分别核验}
高湛禅位于幼子高纬，是为后主，形式上完成了皇位交接，但军政决策仍集中在退位的武成帝及其近侍手中。北齐延续东魏以来邺城、晋阳两都并行的格局：邺城承担官署、市场与礼仪功能，晋阳则是军队集结和北部防务的实际中枢。皇位在名义上交给年幼的后主，却不改变晋阳军镇对军队调度的实际掌控，这类“禅位不让权”的安排，使北齐的继承问题从后主一朝之初就埋下宫廷派系反复清洗的隐患，五七一年诛杀权臣祖珽之党羽、五七四年前后近臣与后族的竞争加剧，都可追溯到这一继位方式留下的权力真空。
\end{event}

后主继位前后，北齐边境同样承受着不轻的压力。北方突厥经由土门、科罗等可汗的扩张，已经取代柔然成为北齐、北周共同须要应对的草原力量；北齐一方面延续对突厥的贡赐与使节往来以维系边境和亲，另一方面须在河清年间整饬律令、官品与州郡行政，试图以制度文字统一河北、并州两处差异颇大的地方治理。河清律令的修订可由《北齐书》《隋书·刑法志》相关记述核实其条文大要，但律令颁布与地方实际执行之间的落差——例如冀州、瀛州等地是否真正按新律断案、旧有习惯法在多大程度上继续通行——仍不能仅凭朝廷诏令判断。

与此同时，邺城及河北各州郡的寺院经济持续扩张。北齐历代君主多以佛教护持标榜正统，造像、译经和大规模斋会既是宗教活动，也是动员劳力、物资和赞助网络的政治语言；寺院所占有的田产、依附户口和手工业作坊，实际上构成了游离于州郡赋役体系之外的一块资源。这一状况在北齐一方尚未引起朝廷的系统清查，却与北周即将推行的禁佛政策形成鲜明对照——河北的市场、边镇军费与寺院资源三者的紧张关系，正是后主一朝始终未能真正解决的结构性问题，也是北周灭齐后必须重新清点的对象。

\subsection{五七二年：诛宇文护与周武帝亲政}

\begin{event}{\eventanchor{NS-LEDGER-028-3}{周武帝诛宇文护，开始亲政}}{建德元年（五七二年）}{北周 · 长安宫城}{诛杀事件的年序与结果可靠；具体谋划过程、参与人数和宫城内外的调度细节多受胜者叙事影响}
周武帝宇文邕在长安宫城设计诛杀掌权多年的堂兄宇文护，结束了自北周建国以来辅政者反复废立皇帝的局面。宇文护此前已连续废杀孝闵帝、迎立并压制明帝和武帝本人，其权力基础在于对禁军调度、中央任命和与地方军镇的联络网络的长期掌握；诛杀行动若要成功，武帝必须先确认禁军中足以信赖的将领，并在事发之后迅速接管宇文护原有的任命体系，否则政变本身可能引发新的军事动荡。此事件的直接后果，是武帝随即着手整顿军队编制、重新分配赏罚权力，并调整多年来依附宇文护一系的官员任用——制度层面的调整比诛杀本身耗费更长的时间，也更能说明这次政变为何被视为北周走向集权的关键节点，而不只是一场宫廷清洗。
\end{event}

亲政之后，武帝在军事和财政两方面同时展开调整。关中府兵的统领体系被重新梳理，一批与宇文护关系密切的将领被替换或降职，武帝借此把军队指挥权更直接地系于皇帝本人；与此同时，朝廷开始更积极地经营河东、河南方向的道路和据点，为日后大举攻齐做准备。这一系列调整并非一蹴而就：府兵的兵源、粮饷和驻地分布本身牵涉关中各州郡的户籍与土地状况，任何军队编制的变动都会影响相关州郡的赋役负担，其执行速度和地域覆盖程度，仍须借助地方文书和考古材料逐案核验，不能仅凭《周书·武帝纪》的概括叙述判断已经全境落实。

\subsection{五七四年：禁断佛道与寺产清查}

\begin{event}{\eventanchor{NS-LEDGER-029-3}{周武帝下令禁断佛教、道教}}{建德三年（五七四年）}{北周 · 长安及关中各州郡寺观}{禁令的颁布与总体方向可靠；具体寺院数量、僧尼还俗人数及地方执行程度不可由诏令本身推定}
周武帝在长安下令禁断佛教、道教，命僧尼、道士还俗，毁坏寺观并将其财产、田地纳入官府清查范围。这道禁令的直接背景，是关中长期以来佛教寺院占有大量田产和依附人口，形成游离于赋役体系之外的资源；对正备战伐齐、急需扩充兵源和粮饷的北周朝廷而言，僧尼还俗意味着增加可征发的劳力和兵员，寺产充公则意味着增加可支配的田地和财物。禁令的执行须依靠州郡官府逐一清点寺观、登记僧尼身份并安排其还俗后的户籍归属，这一过程注定是漫长而不均衡的：关中核心州郡的执行力度，未必能代表偏远地区或个别大寺的实际情况，现存材料也难以给出全境统一的清查完成时间表。
\end{event}

寺产清查带来的资源重新估计，并不限于田地本身。寺院原有的依附人口——包括佃户、工匠和寺院经营的手工业作坊人员——在还俗和籍没过程中被重新纳入州郡户籍，其赋役归属需要逐一确认；部分寺院的粮窖、法器和建筑材料也可能被官府征用或转售。对于依赖寺院庇护、免于赋役的底层依附者而言，禁佛政策首先意味着重新进入州郡的征发体系，其生活方式的改变并不亚于教义信仰上的冲击。与北周形成对照的是，北齐在同一时期继续以佛教护持标榜正统，河北的造像与寺院赞助并未因关中的禁令而受到直接影响；这一制度分歧后来随着北周灭齐而必须重新协调——五七七年北周攻入邺城后，对原北齐境内佛教活动的处置方式，确实与关中此前的严厉禁令出现执行力度上的差异，说明单一诏令难以直接套用到新征服地区。

\subsection{五七五至五七七年：伐齐战事与邺城的接收}

周武帝亲政并完成禁佛清查后，随即将资源投入对北齐的最终战争。五七五年武帝亲率大军进攻河东、河南方向，北齐依托河北、并州的军队和城防组织抵御；此役虽未能立即攻克重镇，却消耗了北齐一方本已紧张的军费和粮运能力。次年，北周军攻克平阳，打通了通往晋阳、邺城的道路——平阳的得失牵涉的不只是一座城池，而是连接关中与河北两大补给区的枢纽，其失守使北齐后主在晋阳与邺城之间的调兵陷入被动，将领对朝廷的信任也随之动摇。

\begin{event}{\eventanchor{NS-LEDGER-030-3}{北周攻陷邺城，北齐灭亡}}{建德六年（五七七年）}{北周与北齐 · 晋阳、邺城及河北州郡}{攻陷邺城与北齐灭亡的核心年序可靠；具体攻城过程、降附军民数量和地方反应须以异政权记录及考古材料复核}
北周军攻陷邺城，北齐后主未能组织有效抵抗，北齐随之灭亡。攻陷本身只是这场战争的终点，真正决定北周能否消化这片新领土的，是随后对邺城及河北州郡的接收工作：北周军须清点原北齐的仓储、军户名籍和官员任用情况，处置北齐皇室、宗室与旧臣，并决定哪些降附军队可以整编、哪些需要遣散或迁徙。北齐皇室及大批官员、军户被迁往长安安置，这类大规模迁徙牵涉的护送、供给和监视成本，往往被纪传压缩为寥寥数语，实际执行过程中的具体路线、伤亡和地方反应，仍需借助《北齐书》《周书》及出土墓志分别核验，不能仅凭“灭齐”这一结果性叙述理解整个接收过程。
\end{event}

接收邺城之后，北周在原北齐地区面临的首要任务是重建仓储、道路与军队粮运网络，使河北的资源能够真正为关中中枢所调度，而不只是名义上的臣属。这一过程并不轻松：河北的赋役习惯、州郡文书格式与关中长期存在差异，北周此前在关中推行的府兵编制和均田框架，能否直接移植到河北州郡，仍需地方官员逐案试验和调整。宗教政策上的差异同样需要重新协调——北周此前在关中厉行禁佛，攻克邺城后，对原北齐境内佛教活动的处置出现松紧不一的情况，部分寺院和造像活动得以延续，这与关中此前的清查力度形成明显反差，说明统一北方在制度层面远比军事胜利复杂。灭齐带来的直接后果，是北周首次将关中与河北的军政资源纳入同一调度框架，但这一框架的实际运转深度，仍要经历此后数年的持续磨合。

\subsection{五七八至五八一年：继承危机、尉迟迥起兵与杨坚受禅}

\begin{event}{\eventanchor{NS-LEDGER-031-3}{周武帝去世，周宣帝即位}}{宣政元年（五七八年）}{北周 · 长安宫城及北部边镇}{武帝去世与宣帝继位的年序可核；死因、继位仪式细节及边镇压力的具体规模仍受材料限制}
周武帝在灭齐次年去世，其子宣帝宇文赟继位。武帝在位期间完成的军政整顿——从诛杀宇文护到禁佛清查再到灭齐，本应为北周提供一段稳固的统一红利期，但宣帝继位后不久便展现出与其父迥异的施政方式，朝廷内部的赏罚和任命标准随之动摇。与此同时，北部边镇仍须持续应对突厥趁北周皇位更替施加的边境压力，和亲、贡赐与防务安排都要经由边地军镇落实，这类压力并不会因关中的皇位交接而暂缓，反而使新继位者在巩固内部权力的同时，仍须分出相当资源维持边防运转。
\end{event}

宣帝继位仅一年后，便禅位于年幼的静帝，自称天元皇帝，这一安排使北周的权力结构更加不稳定：名义上的皇帝年幼，实际掌权者宣帝本人又行事乖张，朝廷内部对皇位继承和辅政人选的争夺随之激化。

\begin{event}{\eventanchor{NS-LEDGER-032-3}{杨坚以外戚身份辅政，尉迟迥于相州起兵}}{大象二年（五八〇年）}{北周 · 长安宫城与相州（邺城）}{杨坚辅政与尉迟迥起兵的核心年序可靠；双方兵力规模、地方响应程度和平叛具体过程须以异源材料复核}
宣帝去世后，其岳父杨坚以外戚身份辅政年幼的静帝，迅速集中中枢任命和禁军调度权力。这一安排引发北周宗室与旧臣的强烈反弹，尉迟迥在相州（即原北齐都城邺城一带）起兵反对杨坚，河北旧齐势力与部分北周军将纷纷响应——邺城及河北地区在灭齐仅三年后再度成为军事对抗的中心，说明北周此前对河北的接收和整合远未稳固到足以自动效忠新的辅政者。杨坚一方能够迅速调集关中军队并借助此前灭齐战争中打通的河北粮道运送补给，是平定尉迟迥的关键条件；这场内战的胜负因此不只取决于双方将领的军事才能，更取决于谁能更快调动关中与河北之间的道路与粮运资源。
\end{event}

平定尉迟迥之后，杨坚重新任命河北州郡和军队将领，试图以更可靠的人事安排巩固对这片新征服地区的控制。与此同时，与尉迟迥几乎同时起兵的司马消难（据郧州）、王谦（据益州）等地方势力也相继被平定或瓦解，三方叛乱虽各有独立的地方基础，却共同暴露出北周中枢辅政权力交接时期，地方军镇忠诚的脆弱性。这一系列内战的平定，为杨坚积累了足以支撑受禅的军事威望和资源基础。

\begin{event}{\eventanchor{NS-LEDGER-033-3}{杨坚受禅建立隋朝}}{开皇元年（五八一年）}{隋 · 长安宫城及关中州郡}{受禅年序可核；对北周宗室的具体处置范围和地方响应程度仍受胜者叙事限制}
杨坚在长安接受北周静帝禅让，建立隋朝，改元开皇。受禅之后，杨坚随即着手削弱北周宗室的影响，重整中央官制、府兵编制与州郡任命，试图以更集中的行政框架取代北周六官制度遗留的复古外壳。与此同时，北部边境的压力并未因改朝换代而消失——突厥沙钵略可汗一度支持北周宗室反对新朝，边境紧张局势迫使隋初朝廷在巩固关中内部权力的同时，必须立即处理对外防务，这使得杨坚受禅之初的资源分配格外紧张：一方面要清算北周宗室的潜在竞争者，另一方面要维持长城沿线的守备和使节往来，两者都需要动用有限的关中财政和军事资源。
\end{event}

\subsection{五八二至五八四年：大兴城营建、开皇律令、广通渠与突厥交涉}

隋朝建立之初，杨坚面临的首要行政问题，是如何将关中原有的资源和新纳入的河北、河南地区整合进一套可持续运转的中枢体系。这一整合体现在都城营建、法律修订、运河开凿和对外交涉四个相互关联的方面。

\begin{event}{\eventanchor{NSL-440-589-277}{隋修订开皇律令，强调简约刑法与中央审断}}{开皇三年（五八三年）}{隋 · 长安及大兴城官署}{律令修订的年序与总体方向可核；具体条文的地方执行深度和量刑一致性不可由律令文本本身确认}
杨坚受禅后不久，即命大臣修订法律，删除前朝一些酷刑条款，强调量刑的简约和案件审断向中央集中。开皇律令的修订并非单纯的文字整理，而是要重新界定州郡官员的司法权限与中央大理寺、刑部之间的审核关系；对地方官员而言，新律令意味着某些原本可以自行裁断的案件，须逐级上报核准，这既是集权的表现，也增加了地方司法运作的时间成本。律令条文本身可以在《隋书·刑法志》中核实，但条文颁布之后，河北、河南等新并入州郡是否真正按新律断案，还是延续原有习惯法处理日常纠纷，这类执行深度的问题，仍须借助地方文书和判例分别核验。
\end{event}

\begin{event}{\eventanchor{NSL-440-589-278}{隋整并州郡、清理户籍，推进均田与租调体系}}{开皇三年（五八三年）}{隋 · 关中、河北及河南州郡}{整并州郡与推进均田框架的方向可靠；具体户籍清理的覆盖范围和赋役负担变化须以地方材料分别核验}
与律令修订同步，隋朝廷整并州郡建制、清理户籍并推进均田与租调体系，试图统一关中、河北、河南等地此前因分裂政权而形成的不同赋役标准。户籍清理牵涉的是逐户逐口的登记与核实，尤其是原北齐、北周旧境内因禁佛、灭齐等事件而重新纳入州郡体系的人口，其身份和田产归属需要重新确认；均田框架的推行同样要面对各地土地质量和人口密度的差异，不能简单套用同一份授田标准。这类整顿工作耗费的行政资源和时间，往往远超诏令本身给人的印象，其在河北、河南等新并州郡的完成程度，也不能简单等同于关中核心地区的执行深度。
\end{event}

\begin{event}{\eventanchor{NSL-440-589-280}{隋开通广通渠，连接大兴城与潼关、黄河运输体系}}{开皇四年（五八四年）}{隋 · 大兴城至潼关沿线}{广通渠开凿的年序可核；具体劳役规模、通航能力和沿线社会成本不可由工程记述精确复原}
隋朝廷下令开凿广通渠，连接新建的大兴城与潼关、黄河运输体系，以缓解此前长安至关东漕运须经三门峡一带险滩的困难。这项工程需要征发大量劳力开凿河道、修建堤堰和转运设施，其规模和工期虽可由《隋书》相关记述大致核实，但具体征发的州郡范围、劳役者的来源和伤亡情况，仍缺乏可供直接引用的地方账目。广通渠建成后，关东漕粮得以更顺畅地运抵大兴城，这直接支撑了都城营建和后续军事行动对粮食供应的需求，也是隋朝廷将关中与关东资源接入同一运输网络的关键一步——运河工程与都城营建、律令统一同属同一套中枢整合逻辑，不宜将其孤立地视为单纯的水利成就。
\end{event}

与此同时，隋朝廷对北部突厥的交涉也在同步展开。沙钵略可汗一度联合北周宗室残余势力对隋施压，边境局势紧张；隋朝廷则利用突厥内部东、西两部可汗之间的竞争关系，逐步削弱沙钵略对北周遗臣的支持，并以长城沿线的州镇和机动军队应对突厥的季节性南下。这一外交与军事并用的策略，使隋朝廷得以在巩固关中、整合河北的同时，避免北部边境的持续消耗拖垮新朝有限的财政资源。大兴城的营建同样需要放在这一整体资源调度的框架中理解：新都规划宫城、官署、坊市和水源供给，需要吸纳关中工匠和劳力，其营建进度本身也要与运河工程、边防军费相互协调，不能被简单理解为一项独立于其他军政事务的都城美化工程。

\subsection{五八七年：废后梁，接收荆襄}

\begin{event}{\eventanchor{NSL-440-589-287}{隋在荆襄安置后梁官员、军人和居民，整顿道路与粮运}}{开皇七年（五八七年）}{隋与后梁 · 江陵及荆襄州郡}{废后梁与接收荆襄的主干可核；官员军人的具体安置方式和地方居民态度仍受胜者叙事限制}
隋朝廷废除依附多年的后梁政权，接收江陵及荆襄州郡，同时须处理后梁原有官员、军人和居民的安置问题，并整顿这一地区的道路与粮运网络。江陵自西魏攻陷以来，已在后梁政权治理下运行三十余年，形成了一套依附于荆襄地方资源、连接长江中游与巴蜀、关中的行政和运输体系；隋朝廷若要将这一地区真正纳入自己的军政网络，就不能简单套用关中或河北的整顿方式，而须先确认哪些官员可以留用、哪些军队需要整编、原有的粮运路线是否需要调整。这一系列安置工作的完成，直接为次年隋军南下伐陈提供了更稳固的荆襄后方——渡江作战所需的部分水军、粮草和向导，正是依靠这片新接收地区的资源和道路网络，而不是仅凭关中一地的调度。
\end{event}

废后梁的决策还牵涉到一个更长远的考虑：在此前的三十余年里，后梁作为西魏、北周留下的缓冲政权，一直介于隋与陈之间；一旦隋决定大举伐陈，继续保留这样一个名义独立、实则依附的政权，反而可能在渡江作战期间成为被陈朝或地方势力利用的中间地带。废除后梁、直接接管荆襄，使隋朝廷在军事上消除了南下侧翼的不确定因素，但也意味着必须立即承担起这片区域此前由后梁承担的行政和防务成本——荆襄资源的易手，因此不是一次单纯的军事吞并，而是把接收和安置的责任提前压到了隋廷身上。

\subsection{五八八至五八九年：渡江、建康与再统一的接收}

废后梁次年，隋朝廷正式发动灭陈战争。杨坚以次子晋王杨广为主帅，秦王杨俊、大将杨素等分路部署，沿长江上中下游多点同时展开攻势；陈朝则调集长江水军和沿岸守将，试图依托既有的江防体系抵御。

\begin{event}{\eventanchor{NS-LEDGER-035-3}{隋军南下伐陈}}{开皇八年（五八八年）}{隋与陈 · 长江上中下游多处渡口}{南下伐陈的总体部署可核；各路兵力数字、具体渡江地点和地方社会反应须以异政权记录及考古材料复核}
隋军分路南下，杨广一路屯驻六合方向，杨俊经略上游，杨素则率水军顺江而下，多点部署意在使陈朝有限的水军和守将难以判断主攻方向、分散防御资源。这场战争的准备工作远早于正式渡江：隋朝廷此前接收荆襄、开凿广通渠、整顿府兵和仓储，实际上都为这次南征积累了粮运和兵源基础，伐陈并非一次仓促的军事冒险，而是此前数年资源整合的延续。陈朝一方面调集长江下游的水军和沿岸守将，另一方面须面对国内财政长期承受军费压力、宫廷近侍政治削弱决策效率等结构性问题，这些内部条件与隋军的部署共同决定了这场战争的走向，不能仅以“北强南弱”的笼统判断替代对双方具体资源状况的核查。
\end{event}

\begin{event}{\eventanchor{NS-LEDGER-036-3}{隋军渡江攻入建康，陈后主被俘，陈亡}}{开皇九年（五八九年）}{隋与陈 · 长江渡口及建康城}{建康失守与陈后主被俘的结果可靠；具体渡江路线、双方伤亡和城内秩序崩解的细节不可由本纪概括}
次年，隋将韩擒虎、贺若弼分别自采石、京口方向渡江，会师建康城下；陈朝的江防在多点渡江的压力下未能形成有效的协同抵抗，建康城陷，陈后主被俘，陈朝灭亡。战争的结束只是接收工作的开端：隋朝廷随即须登记建康及江南州郡的户籍、仓储，安置降附的陈朝官员和军队，处理陈室宗族、降将与江南士族的封授和迁置问题。这些事务不会因城池易手而自动完成，反而在此后数月乃至数年间持续消耗隋朝廷的行政资源——次年江南多地爆发反隋活动，正说明军事胜利与地方社会真正接受新政权的赋役、治安要求之间，存在着并不短暂的落差。
\end{event}

陈亡之后，隋朝廷派使安抚江南，调整原有的州郡建制和赋役标准，并对陈朝宗族、降将和士族分别作出封授或迁置的安排。江南地区长期形成的水军、漕运和寺院网络，并不会因中枢政权的更替而立即与北方的府兵、均田体系接轨；隋朝廷此时面对的接收任务，与此前接收河北、荆襄时面临的问题在结构上相似——都需要先承认既有的地方资源分布，再逐步以中央标准加以调整，而不能指望一纸诏令就完成制度的统一。也正是在这一背景下，次年江南反隋活动的爆发提醒后来的读者：五八九年建康城下的军事胜利，解决的是天下归属这一最高层面的问题，而江南社会真正被纳入统一的赋役、户籍和治安体系，仍是一个需要持续多年的接收过程。

\subsection{材料边界的再次提示}

本节所依据的核心材料仍是《北齐书》《周书》《陈书》《隋书》及《资治通鉴》相关纪传，辅以《北史》和现存墓志、城址考古的有限旁证。这些官修史书大多以后来的统一结局为已知前提书写此前数十年的选择，容易把复杂的资源调度和地方反应简化为君主决断或将领才能的叙事；本节因此在每一具体场景中，尽量把政治事件与其背后的仓储、道路、户籍和寺院资源问题并列陈述，同时保留对具体数字和执行范围的必要存疑，相关史料的进一步核验路径，参看\hyperref[app:sources]{来源索引}。

\section{读者事件簇（续）：粮道、寺产与户籍的资源细化}

上一节按年序把北齐、北周、陈与隋的连续场景排成一条链条，本节回到若干关键节点内部，进一步细化其中的粮道调度、寺产处置、边镇负担和户籍安置，说明同一个“事件”在纪传中的一句概括之下，往往隐藏着需要单独核验的多层行政过程。

\subsection{五五四至五五六年：江陵之后的三方连锁}

\begin{event}{\eventanchor{NSL-440-589-210}{西魏在江陵战后扶植萧詧，建立后梁的政治基础}}{承圣三年（五五四年）}{西魏与梁 · 江陵及荆襄州郡}{扶植萧詧的年序可核；后梁初期实际控制范围及萧詧集团与西魏驻军的权限划分仍受材料限制}
西魏攻陷江陵、杀梁元帝之后，并未直接以军政官员治理这片长江中游要地，而是扶植宗室萧詧建立后梁，作为介于自身与南朝之间的缓冲政权。这一安排使西魏得以在不直接承担荆襄州郡日常治理成本的前提下，仍然掌握这一地区的军事和外交主导权：后梁的军队调动、对外交涉均须仰赖西魏（其后是北周）的默许，江陵城内也长期驻有西魏一方的监护力量。对荆襄本地官民而言，改朝换代之后的日常治理者换成了萧詧集团，但真正的资源和军事决策权始终系于关中；这种“扶植而非直接统治”的方式，为三十余年后隋朝廷废后梁、直接接管荆襄埋下了制度上的伏笔。
\end{event}

\begin{event}{\eventanchor{NSL-440-589-211}{北齐利用梁朝江陵失陷的局势介入江淮与南朝宗室争夺}}{天保五年（五五四年）}{北齐 · 江淮沿线及建康周边}{介入江淮局势的方向可核；具体军事行动规模和南朝宗室响应程度须以《梁书》《陈书》分别核验}
江陵陷落、梁元帝身亡的消息传开后，北齐随即利用南朝宗室权力真空介入江淮地区的争夺，一度支持流亡宗室对建康新兴的陈霸先集团构成压力。这类介入需要动用北齐在淮南沿线的驻军和粮运资源，其规模和持续时间因缺乏南朝一方的对应记录而不易精确估计；但它说明五五〇年代中期的江淮地区，并非只有西魏（北周）与梁、陈两方的竞争，北齐同样将江淮视为可以借南朝内乱扩展影响的资源边疆。三方在江淮的反复拉锯，使这一地区的户籍和赋役长期处于不稳定状态，直到陈朝在五七三年北伐取得淮南部分城镇后，才短暂改变了这一格局。
\end{event}

\begin{event}{\eventanchor{NSL-440-589-217}{宇文泰去世，宇文护接掌西魏军政}}{恭帝三年（五五六年）}{西魏 · 长安}{宇文泰去世与宇文护掌权的年序可核；权力交接的具体过程和西魏旧臣的响应程度受材料限制}
宇文泰去世后，其侄宇文护接掌西魏军政大权，并在次年主导宇文觉受禅、北周建立的整个过程。宇文护掌权的方式，延续了宇文泰晚年以关中军事集团为核心、以辅政者身份凌驾于名义君主之上的模式；这一模式此后在北周初年反复以废立事件重现——宇文护本人前后废杀孝闵帝、明帝，直到五七二年才被周武帝诛杀。将五五六年宇文护接掌军政这一节点单独提出，是为了说明北周建国之初辅政者对皇权的实际压制，并非五七二年之前突然出现的问题，而是自西魏末年权力交接方式延续而来的结构性特征。
\end{event}

\subsection{五六〇年代：草原贡赐与边镇防务的具体负担}

\begin{event}{\eventanchor{NSL-440-589-201}{北齐与柔然、突厥等草原势力就边境和婚姻关系展开交涉}}{天保二年（五五一年）}{北齐 · 北部边镇及使节往来路线}{交涉的总体方向可核；具体婚姻安排、贡赐数额和使团往返频率须以《北齐书》相关列传分别核验}
北齐建立之初，即须面对柔然与新兴突厥两股草原力量的边境压力，婚姻、贡赐与使节往来是维持边地和平的常规手段，而非一次性的外交姿态。使团的往返需要边镇提供护送、马匹和补给，贡赐所用的丝绢、金银等物资也须从河北州郡的赋税中拨付；这类支出在正史中通常只以“遣使通好”一类简短记述带过，具体的物资数量和边镇负担比例，仍缺乏可供直接引用的账目材料。北齐与草原政权的关系并非稳定的敌对或臣属，而是随双方内部权力更迭反复调整的谈判过程。
\end{event}

\begin{event}{\eventanchor{NSL-440-589-238}{突厥对北齐边境施压并在北周、北齐之间调整盟约}}{天统元年（五六五年）}{突厥与北齐 · 并州、朔州一线边镇}{施压与盟约调整的方向可核；具体军事行动规模和北周北齐两方交涉细节须分别核验}
突厥在五六〇年代逐步取代柔然成为北部草原的主导力量后，开始同时与北齐、北周两方交涉盟约，利用两国长期敌对的局面为自身争取更有利的贡赐和婚姻条件。北齐后主继位前后，并州、朔州一线边镇须持续应对突厥的季节性施压，边防军费与河北腹地的粮运供给之间的紧张关系因此进一步加剧——北齐既要在河东、河南方向维持对北周的军事戒备，又要分出资源应付北部边境，这种双线负担是后主一朝财政持续紧张的重要背景之一，不宜将北齐后期的衰弱简单归因于宫廷奢靡或个别近臣的专权。
\end{event}

\begin{event}{\eventanchor{NSL-440-589-245}{北周继续调整府兵统领与关中州郡资源，准备再攻北齐}}{天和五年（五七〇年）}{北周 · 关中州郡及河东前沿}{调整府兵与备战方向可核；具体兵员数额和州郡负担分布须以地方文书分别核验}
在周武帝正式诛杀宇文护、亲政之前，北周已经着手调整府兵统领体系并整备关中州郡的粮饷资源，为此后更大规模的攻齐战争做准备。府兵的兵源和粮饷本质上系于关中各州郡的户籍与田产状况，任何战前动员都意味着相关州郡须额外承担粮草转运和劳役征发；这类准备工作往往先于正式的军事行动数年展开，也说明五七五年周武帝亲率大军伐齐并非仓促决定，而是此前数年资源积累的延续。
\end{event}

\subsection{五七一至五七七年：北齐宫廷竞争与灭齐后的仓储重建}

\begin{event}{\eventanchor{NSL-440-589-246}{北齐后主诛杀权臣和士开，宫廷派系重新洗牌}}{武平二年（五七一年）}{北齐 · 邺城宫城}{诛杀和士开的年序可核；具体政争过程和参与者规模受胜者叙事及后续史书立场影响}
北齐后主继位数年后，诛杀长期把持朝政的近臣和士开，宫廷内部的派系格局随之重新洗牌。和士开此前的专权，很大程度上延续了武成帝“禅位不让权”安排留下的权力真空，其倒台并未从根本上改变北齐宫廷近侍政治的运作方式，只是更换了具体的受益者。这类反复的宫廷清洗，消耗的是朝廷本可用于边防和民政的注意力与资源，也是北周此后仅用两年多时间（五七五至五七七年）便能攻灭北齐的内部背景之一。
\end{event}

\begin{event}{\eventanchor{NSL-440-589-248}{周武帝整顿军队、赏罚与官员任用，削弱宇文护旧党}}{建德元年（五七二年）}{北周 · 长安及关中州郡}{整顿方向可核；具体人事变动名单和执行速度受材料限制}
诛杀宇文护之后，周武帝随即整顿军队编制、重新分配赏罚权力，并系统性地替换与宇文护关系密切的官员。这一整顿并非一次性的人事调整，而是持续数年的过程：关中府兵的将领序列、地方州郡的任命体系都需要逐步替换为武帝可以直接信赖的人选，其间既要避免引发新的军事动荡，也要维持关中日常行政的连续运转。这一过程的完成，是武帝能够在三年后发动全面攻齐战争的组织前提。
\end{event}

\begin{event}{\eventanchor{NSL-440-589-302}{禁佛后的北周以州郡接收寺院人户与土地，重估其赋役归属}}{建德四年（五七五年）}{北周 · 关中及新纳入寺产所在州郡}{接收方向可核；具体户口数量和土地面积不可由诏令或概括记述精确复原}
建德三年禁佛令颁布之后，各州郡须在此后一两年内持续清点原属寺院的人户与土地，将其重新纳入赋役体系。这一工作并非一次清查即可完成：寺院原有的依附人口散布在不同乡里，其原有的身份文书（如度牒）需要作废，新的户籍归属需要逐一登记，土地的耕作和赋税征收也需要重新安排耕户和税额。州郡官府在这一过程中扮演的角色，远比诏令本身复杂，其执行进度和覆盖范围，仍须借助地方文书分别核验，不能以“禁佛”这一政策标签笼统概括其后续行政成本。
\end{event}

\begin{event}{\eventanchor{NSL-440-589-303}{北周在新并北齐地区重建仓储、道路与军队粮运}}{建德六年（五七七年）}{北周 · 邺城及河北州郡}{重建方向可核；具体工程规模和粮运恢复速度不可由纪传精确复原}
攻克邺城之后，北周须在原北齐地区重建仓储、修复道路并重新组织军队粮运网络，才能真正将河北资源纳入关中中枢的调度范围。原北齐的仓储体系此前服务于邺城、晋阳两都并行的格局，北周接收后需要重新评估哪些仓窖仍可使用、哪些道路需要修缮，并决定驻军规模与当地粮食供给能力是否匹配。这类重建工作耗费的时间和人力，往往超过攻城本身，也是北周在灭齐之后仍用三年多时间才真正巩固对河北控制的重要原因——五八〇年尉迟迥能在相州（邺城）迅速起兵并获得河北旧齐势力响应，从侧面说明这一重建过程在灭齐后仅三年时仍未完全稳固人心。
\end{event}

\subsection{五八〇至五八一年：辅政危机中的粮道协调}

\begin{event}{\eventanchor{NSL-440-589-268}{周宣帝去世，杨坚以外戚身份辅政静帝}}{大象二年（五八〇年）}{北周 · 长安宫城}{宣帝去世与杨坚辅政的年序可核；辅政权力的具体交接过程受胜者叙事影响}
周宣帝去世后，年幼的静帝在名义上继位，实际军政大权迅速集中到其外祖父杨坚手中。这一权力交接的速度和方式，直接引发了北周宗室与地方军将的强烈疑虑——杨坚能否合法、稳固地掌握辅政权力，在当时并非没有争议，尉迟迥、司马消难、王谦等地方势力几乎同时起兵反对，正是对这一交接方式的直接回应。
\end{event}

\begin{event}{\eventanchor{NSL-440-589-304}{尉迟迥之乱中，杨坚军利用关中与河北粮道协调平叛}}{大象二年（五八〇年）}{北周 · 关中至相州（邺城）的粮运道路}{平叛的总体方向可核；具体粮道路线和调运规模不可由纪传精确复原}
尉迟迥在相州起兵后，河北旧齐势力和部分军将响应，形成对杨坚辅政地位的严重威胁。杨坚一方能够迅速平定这场叛乱，除了将领的军事部署之外，更关键的条件是能够调用五七七年灭齐以来北周在关中与河北之间逐步重建的粮运道路——这些道路原本是为了消化灭齐后的河北资源而修复，此时却被用于向平叛前线快速输送关中军队的粮草补给。军事史叙述常把这场平叛归功于韦孝宽等将领的指挥才能，但若没有此前数年积累的粮道基础，平叛的速度未必能够如此之快；这一细节也说明，灭齐之后看似缓慢的仓储道路重建工作，实际上直接决定了三年后北周内部危机的处置能力。
\end{event}

\begin{event}{\eventanchor{NSL-440-589-272}{隋初重整中央官制、府兵与州郡任命，削减北周宗室影响}}{开皇元年（五八一年）}{隋 · 长安及关中、河北州郡}{重整方向可核；具体宗室处置名单和地方任命范围受胜者叙事限制}
杨坚受禅建隋之后，随即着手重整中央官制、府兵编制与州郡任命体系，同时系统性地削减北周宇文氏宗室在军政中的影响。这一重整并非单纯的礼制更新，而是要防止此前尉迟迥之乱那样的地方响应再度发生：凡与北周宗室关系密切、或在灭齐及平叛过程中表现出不确定忠诚的官员和将领，都在这一轮调整中被替换或降职。对河北州郡而言，这意味着继五七七年灭齐、五八〇年平定尉迟迥之后，短短四年内第三次面对中枢人事的大规模更替，地方治理的连续性因此持续承受冲击。
\end{event}

\subsection{五八二年：大兴城的水源、道路与坊市规划}

\begin{event}{\eventanchor{NSL-440-589-305}{大兴城建设同步规划水源、道路与坊市，吸纳关中工匠和劳力}}{开皇二年（五八二年）}{隋 · 关中大兴城新址}{营建方向可核；具体劳役征发规模和工期进度不可由制度记述精确复原}
大兴城的营建并非先建宫城、后补配套设施的分阶段工程，而是从规划之初就将水源引入、坊市布局和交通干道同步纳入设计——旧长安城水质咸卤、故道年久淤塞的问题，是隋朝廷选择在东南方向另建新城的直接原因之一。新城的水源规划需要引龙首渠等渠道入城，坊市的划分需要预先确定官署、寺观与居民区的相对位置，而这些工程都依赖从关中各州郡征调的工匠和劳力。营建大兴城的成本因此不只是宫城本身的建材和人工，还包括水利工程、道路铺设和迁居安置的连带支出；制度文字能够说明朝廷的设计意图，却无法替代对征发范围、劳役强度和迁居者具体处境的核验。
\end{event}

\begin{event}{\eventanchor{NSL-440-589-274}{陈宣帝去世，陈叔宝即位，是为后主}}{太建十四年（五八二年）}{陈 · 建康宫城}{继位年序可核；具体继位过程及朝局变化的评价须与后世的亡国叙事分开处理}
几乎与隋营建大兴城同年，陈朝也经历了一次皇位交接：陈宣帝去世，陈叔宝即位为后主。这次继位发生在隋已经巩固关中、开始整合河北旧齐资源的背景之下，陈朝方面却并未因北方局势的变化而调整既有的军政部署——长江下游的水军、城戍和漕运仍按原有节奏运转，承担的军费也未见明显缩减。将陈叔宝继位这一节点单独提出，是为了说明陈朝在五八二年前后仍具备相当的国家能力和资源基础，其七年后的败亡不能简单归因于这一年继位的君主本身，而须结合此后数年双方资源积累速度的持续差异来理解。
\end{event}

\subsection{五八八至五八九年：伐陈部署与建康接收的后续}

\begin{event}{\eventanchor{NSL-440-589-288}{隋以杨广、杨俊、杨素等分路部署，发动灭陈战争}}{开皇八年（五八八年）}{隋 · 六合、上游及长江水路多处集结点}{分路部署的方向可核；各路具体兵力数字和进军时间表须以异政权记录及考古材料复核}
伐陈战争的部署以晋王杨广屯驻六合方向为主力，秦王杨俊经略长江上游，大将杨素统率水军顺江东下，形成多路并进之势。这一部署的目的，是使陈朝有限的水军和沿岸守将难以判断隋军的主攻方向，从而分散建康周边本已紧张的防御资源。多路部署所需的兵员、战船和粮草，来自此前数年隋朝廷在关中营建、律令整顿、运河开凿和荆襄接收中逐步积累的资源基础，伐陈因此是这一整套资源整合工程的延续，而非孤立的军事决策。
\end{event}

\begin{event}{\eventanchor{NSL-440-589-289}{陈朝调集长江水军和沿岸守将抵御隋军}}{开皇八年（五八八年）}{陈 · 建康及长江下游沿岸军镇}{调集防御的方向可核；具体兵力对比和地方守将的实际战力受两政权立场差异较大的记述限制}
面对隋军的多路部署，陈朝调集长江下游的水军和沿岸守将组织防御，试图依托既有的江防体系拖延或击退来犯之敌。陈朝的水军和城戍本非临时拼凑，而是此前数十年为应对北齐、后来的北周持续威胁而维持的常备力量，其军费长期占据建康财政的相当比例；然而这套防御体系是围绕单一方向的敌对政权设计的，面对隋军多点同时渡江的部署，原有的兵力配置和指挥协同未必能够迅速调整适应，这也是建康防线在次年迅速崩溃的重要背景之一。
\end{event}

\begin{event}{\eventanchor{NSL-440-589-291}{隋接收陈朝州郡、户籍、仓储和官员，派使安抚江南}}{开皇九年（五八九年）}{隋 · 建康及江南州郡}{接收方向可核；具体户籍清点进度和官员留用比例不可由概括记述精确复原}
建康城陷、陈后主被俘之后，隋朝廷立即着手接收江南各州郡的户籍、仓储和官员体系，并派遣使者前往安抚地方。这一接收工作面对的困难，与此前接收河北、荆襄时相似而规模更大：江南的赋役习惯、户籍格式与北方长期存在的均田、租调体系差异明显，寺院、士族和地方豪强在江南社会中的实际影响力，也不是一纸安民告示可以立即掌握的。隋朝廷选择保留相当一部分陈朝旧官员的地方职位，同时派驻新的监督人员，这种“留用加监督”的方式，反映出中枢对江南地方社会复杂性的谨慎评估。
\end{event}

\begin{event}{\eventanchor{NSL-440-589-292}{隋处理陈室宗族、降将与江南士族的封授和迁置}}{开皇九年（五八九年）}{隋 · 建康及长安}{处理方向可核；具体封授名单和迁置规模受胜者叙事限制}
除了州郡层面的行政接收，隋朝廷还须逐一处理陈朝宗室、投降将领和江南士族的个人安置问题：部分陈室成员和降将被迁往长安，置于中枢直接监视之下；江南士族则视其在战前战后的具体立场，分别获得封授、留用或不同程度的疏远。这类个人化的安置决定，累积起来构成了江南社会对新政权观感的重要部分——地方家族和士人如何看待改朝换代，往往不取决于建康城下的军事胜负，而取决于自己或亲族在这一轮封授、迁置中的具体遭遇。次年江南各地爆发的反隋活动，其参与者中不乏对安置结果不满的地方势力，这提醒读者不能把五八九年的军事接收和其后的社会认同混为一谈。
\end{event}

\subsection{五五八至五六九年：陈朝防线与北齐、北周对峙的连续磨合}

\begin{event}{\eventanchor{NSL-440-589-224}{宇文护废宇文觉并立宇文毓为明帝，显示辅政者控制皇统}}{武成元年（五五八年）}{北周 · 长安宫城}{废立年序可核；具体宫廷冲突过程受胜者叙事限制}
北周建国次年，宇文护即废黜孝闵帝宇文觉，改立宇文毓为明帝，这是北周初年一系列废立事件的第一次，充分说明六官制度的礼制外壳并不能约束辅政者对皇统的实际操控。此后明帝本人虽稍具作为，仍于五六〇年被宇文护毒杀，武帝继位后又隐忍多年，直至五七二年方能诛杀宇文护——北周建国最初十五年的皇位更替节奏，实际上由辅政者一人的意志主导，这一格局与同期北齐邺城、晋阳两都并行导致的权力分散形成对照，也是理解北周为何能在灭齐之后迅速形成集权国家的重要背景。
\end{event}

\begin{event}{\eventanchor{NSL-440-589-230}{北周与突厥围绕和亲、贡赐和共同对齐的战略开展谈判}}{保定元年（五六一年）}{北周与突厥 · 长安及北部边镇}{谈判方向可核；具体和亲对象、贡赐数额及军事协作条款须以列传分别核验}
北周建国初期即着手与突厥谈判和亲与共同对付北齐的战略协作，这类谈判需要长期的使节往来和贡赐投入，其目的是换取突厥在北周攻齐时至少保持中立、甚至配合出兵。突厥在北齐、北周两国之间反复调整立场，使双方都须持续投入资源维系这层脆弱的联盟关系；北周此后五六四年围攻洛阳未获决定性成果，与突厥方面配合不力也有一定关联，但具体的军事协作细节，仍难以由现存材料精确复原。
\end{event}

\begin{event}{\eventanchor{NSL-440-589-233}{王琳部众与随军人口北迁，改变江汉、淮南的流民与军户分布}}{天嘉三年（五六二年）}{陈与北齐 · 江汉、淮南沿线}{部众北迁的方向可核；具体迁徙人口数量和安置方式受材料限制}
陈军击败长江中游的王琳集团后，其部众及随军人口大批北迁投靠北齐，这一人口流动改变了江汉、淮南一带原有的流民与军户分布格局。对陈朝而言，肃清王琳集团意味着重新获得对长江中游军镇和赋役资源的控制，但随之而来的，是需要重新安置和登记这一地区因长期战乱而流散的人口；对北齐而言，接收王琳旧部则意味着获得一批熟悉江淮地形和南朝军事组织方式的人力资源，这也是北齐此后数年仍能在淮南方向对陈朝保持一定牵制能力的原因之一。
\end{event}

\begin{event}{\eventanchor{NSL-440-589-243}{陈顼即皇帝位，是为宣帝}}{太建元年（五六九年）}{陈 · 建康宫城}{继位年序可核；此前废黜临海王的具体过程和朝局反应受材料限制}
陈顼在废黜陈伯宗、独揽朝政两年后正式即皇帝位，是为宣帝。这次继位延续了陈朝自陈文帝去世以来权臣逐步取代幼主的模式，与北周宇文护、北齐武成帝"禅位不让权"式的权力安排在结构上有相似之处：名义上的皇位继承与实际权力的掌握并不同步，往往需要经过数年的过渡才能合一。宣帝即位后随即着手准备北伐，五七三年吴明彻攻取淮南、寿阳一带的军事行动，其准备工作正是从这几年的朝局稳固开始积累。
\end{event}

\subsection{五七九年：北周末年的户籍恢复与宗教松动}

\begin{event}{\eventanchor{NSL-440-589-266}{北周在河北推行州郡整并、户籍和赋役恢复措施}}{大象元年（五七九年）}{北周 · 邺城及河北州郡}{整并方向可核；具体州郡数目变化和赋役恢复程度不可由诏令精确复原}
灭齐两年后，北周仍在河北持续推行州郡整并与户籍、赋役恢复措施，说明五七七年攻克邺城之后的接收工作远未在短期内完成。整并州郡意味着要重新划定行政边界、合并或裁撤部分原北齐建制的机构，这类调整会直接影响地方官员的任职和百姓的赋役对象；户籍与赋役恢复则需要在此前灭齐战争造成的人口流散基础上，重新登记和征发。这一持续两年多的整顿过程，与同年爆发的尉迟迥之乱几乎首尾相接，说明河北的行政重建始终伴随着潜在的不稳定因素。
\end{event}

\begin{event}{\eventanchor{NSL-440-589-267}{北周对佛教禁令有所松动，部分寺院和僧侣重新活动}}{大象元年（五七九年）}{北周 · 关中及原北齐境内}{松动方向可核；具体恢复的寺院数量和僧侣还俗后再度出家的比例不可由材料精确统计}
建德三年的禁佛令颁布五年后，北周对佛教政策出现松动迹象，部分寺院和僧侣得以恢复活动。这一变化很大程度上与灭齐后统治原北齐佛教兴盛地区的现实需要有关：河北民众长期习惯的宗教生活方式，若被关中的严厉禁令强行套用，容易加剧地方对新政权的疏离感。政策松动的具体幅度和地域差异，仍须结合地方寺院碑刻和僧传材料分别核验，不能简单理解为禁佛政策的整体撤销——终北周之世，寺产清查形成的官府对相关田产、人户的支配关系，并未因政策松动而完全恢复原状。
\end{event}

\subsection{五八三至五八六年：突厥外交与户籍深化的持续投入}

\begin{event}{\eventanchor{NSL-440-589-279}{隋利用突厥可汗间竞争，削弱沙钵略对北周遗臣的支持}}{开皇三年（五八三年）}{隋与突厥 · 长城沿线及漠北使节路线}{利用竞争关系的方向可核；具体外交策略细节和突厥内部权力结构须以异源材料分别核验}
隋朝廷面对沙钵略可汗对北周宗室残余势力的支持，并未单纯依靠军事对抗，而是利用突厥内部东、西两部可汗之间的竞争关系，逐步削弱沙钵略的外部支持基础。这类离间策略的执行，依赖长期派驻边地的使节和细致的情报收集，其具体运作方式和成效很难由《隋书》的概括记述精确评估，但其结果是使突厥对隋的军事压力在五八〇年代中期明显减轻，为隋朝廷集中资源准备南下伐陈创造了条件。
\end{event}

\begin{event}{\eventanchor{NSL-440-589-282}{隋在北方旧齐地区继续编户、核田与恢复仓储转运}}{开皇五年（五八五年）}{隋 · 原北齐境内州郡}{持续整顿的方向可核；具体完成进度不可由制度记述精确复原}
即使在杨坚受禅、开皇律令颁布数年之后，隋朝廷仍须在原北齐境内持续开展编户、核田和仓储转运的恢复工作，这说明五七七年灭齐、五八一年建隋之后，河北地区真正被纳入中央统一的赋役与运输体系，是一个跨越近十年的渐进过程，而非某一诏令颁布后即可完成的既定事实。这一持续投入的行政成本，也是隋朝廷在准备伐陈的同时仍需兼顾的内部任务。
\end{event}

\subsection{五六三至五六四年：洛阳一线的城戍与粮运争夺}

\begin{event}{\eventanchor{NSL-440-589-235}{北周与北齐在河东、洛阳方向继续争夺城戍和交通}}{保定三年（五六三年）}{北周与北齐 · 河东、洛阳一线城戍}{争夺方向可核；具体城戍易手次数和双方驻军规模不可由纪传精确统计}
北周与北齐在河东、洛阳一线的争夺，并非依靠一两次决战解决，而是围绕沿线城戍的反复易手和交通线的持续争夺展开。这一线的城戍既是军事据点，也是双方粮运补给的中转节点：谁能维持沿线城戍的驻军和粮仓补给，谁就能在下一次大规模军事行动中占据更有利的出发位置。北周此后于次年围攻洛阳未能取得决定性战果，很大程度上正是因为北齐依托这一线积累多年的城防和后勤基础，而非单纯的临阵指挥差距。
\end{event}

\begin{event}{\eventanchor{NSL-440-589-236}{北周大举攻北齐，围攻洛阳一线而未获决定性成果}}{保定四年（五六四年）}{北周与北齐 · 洛阳城及周边州郡}{围攻及未获决定性成果可核；具体围城时长和双方伤亡不可由纪传精确复原}
北周动员关中军户、府兵和州郡粮运，对洛阳发动大规模围攻，却未能取得决定性战果。围城作战对粮运补给的要求远高于野战：北周军须持续从关中转运粮草支撑长期围困，而北齐则依托河南既有城防和河北后勤组织反击，双方实际上是在比拼各自补给线的承受能力，而非单纯的兵力对比。此役的受挫，促使北周此后进一步调整府兵统领体系和粮运网络，为十余年后更大规模的攻齐战争积累经验。
\end{event}

\begin{event}{\eventanchor{NSL-440-589-207}{北齐与南朝围绕淮南、江北流民和边将展开安置与交涉}}{天保四年（五五三年）}{北齐 · 淮南、江北沿线州郡}{安置与交涉的方向可核；具体流民数量和边将去留须以《北齐书》《梁书》分别核验}
北齐在与南朝的边境交涉中，须持续处理淮南、江北一带因梁末战乱而产生的流民和边将去留问题。这些流民和地方边将的立场并不稳定，可能因粮食供给、赋役负担或军事压力的变化而在南北之间反复摇摆；北齐若要巩固对淮南一线的控制，就须在安置流民、争取边将归附上投入持续的资源，而不能仅凭一纸文告确立边境归属。这一状况一直延续到陈朝五七三年北伐之前，淮南地区的实际归属始终随南北两方的资源投入而波动。
\end{event}

\begin{event}{\eventanchor{NSL-440-589-259}{北周军在占领区接收城镇、粮仓与降附军民}}{建德五年（五七六年）}{北周 · 平阳至晋阳沿线新占城镇}{接收方向可核；具体城镇数量和降附军民规模不可由纪传精确复原}
北周军攻克平阳、打开通往晋阳道路之后，须立即着手接收沿线新占城镇的粮仓和降附军民，而不能仅满足于军事上的推进。占领区的接收工作包括确认原有仓储的存粮数量、安排驻军与当地粮食供给的匹配、以及处置降附军队和平民的身份归属；这类接收工作若处理不当，可能导致后方补给线不稳，进而影响后续对晋阳、邺城的推进速度。这一年内北周军持续推进的军事行动，因此始终伴随着同等规模的接收和整备工作，二者不可分割地共同决定了次年攻克邺城、北齐灭亡的最终进程。
\end{event}

\subsection{细化后的再次提示}

以上细化场景所引用的诸事件，均可在《北齐书》《周书》《陈书》《隋书》纪志及《资治通鉴》相关卷帙中找到对应记述，但纪传体史书的详略分布并不均衡：政治权力交接和军事胜负记述较详，而粮运、户籍和寺产处置等行政细节多被压缩或省略，需要结合制度志、地方文书和考古材料反复比对才能部分复原。本节的细化并非要以想象填补这些空白，而是提醒读者——每一个可以用一句话概括的政权更替或战役结果，背后都对应着尚待进一步核验的资源调度过程；相关材料的分类索引，仍请参看\hyperref[app:sources]{来源索引}。

\section{从邺城到建康：再统一是一条接收链}

\subsection{灭齐之后，河北首先面对的是谁来收粮}

北周攻取北齐不是把河北的城池从一面旗帜换到另一面旗帜。平阳、晋阳、邺城及其周边的居民已经在北齐的军役、寺院、市场和州郡体系中生活多年；战争一到，仓粮会被先行征取，城防需要劳力，逃散者又使原来的户籍失去准确性。北周军要继续推进，必须在新占城镇里辨认可用的仓储、安排驻军、安置降附的军人，并让地方知道向谁纳粮、向谁申诉。若这些事务不能接上，军队越往东走，身后的供给线便越脆弱。

这使灭齐后的河北成为一处不能只用“统一北方”概括的社会空间。北周以关中军府为核心，带来不同的官号和征发方式；地方官、旧军人、乡里首领和寺院则要判断新规则会怎样落在既有生活上。有人可能借新朝任命保住位置，有人因旧有关系而被排除，有人只关心本地能否免于再一次驻军与征粮。我们没有足以逐村追踪这些选择的材料，不能把每一处都写成欢迎或抵抗；可以确认的是，接收需要长期的登记、运输和协商，这也是北周在灭齐之后仍必须投入资源整合州郡的原因。

北齐遗产还包括通向北方草原、淮南和东部市场的道路。道路不是地图上的细线，而由驿站、桥梁、渡口、车马、守军和沿线居民共同维持。北周若要让邺城成为可用的中心，既需要利用旧有道路，也要防止旧网络在危机中转化为反对力量。尉迟迥之乱之所以能在杨坚受禅之初撼动河北，正显示军事胜利和行政归属之间仍有距离：有人、粮和消息尚未完全按新朝的方向流动。

\subsection{北周的府兵并非一部随时可翻阅的名册}

关中军府常被视为北周后来胜过北齐的根基，这一判断若只停在制度名称上，会忽略其维持成本。府兵、军户、屯田和柱国体系把兵役、土地、家属和地方管理连在一起；一位士兵能否出征，取决于家中劳力是否能维持耕作，军府是否能给出装备和口粮，地方中介是否能把人户与文书送到正确的节点。制度可在诏令中显得整齐，实际运作则会因战事、迁徙、荒歉和地方关系而呈现不同样子。

北周在河东与洛阳方向屡次用兵，正把这种成本暴露出来。围城要求比野战更稳定的粮运和器械，关中到河南的道路一旦被阻，军队的声势就难以转成长期占领。北齐依托河北城镇和后方资源抵抗，也不是抽象的“富强”二字所能解释，而是不同区域怎样把仓储、劳力和交通用于战争的比较。北周后来调整军政统领、积累攻齐经验，说明它在失败中学到的首先是资源如何被拖长，而不仅是将领的战术得失。

府兵的成功同样会改变地方。获胜可带来土地、俘虏与新的安置，军功和官号会使部分家庭上升；长期征调也会使其他家庭失去劳力，并增强军府对户籍和生产的控制。不能把“军户”想成一种没有差异的身份，更不能以制度文本代替他们的生活。正是在这些不均等的得失中，北周才逐步取得能够向河北、淮河和江陵投射力量的基础。

\subsection{禁佛把资源问题推到台前}

北周武帝的禁佛常被放入儒佛关系或皇帝思想的叙事里，但它首先也是一次对人、土地和可征发资源的重新安排。寺院拥有供养者、建筑、经卷、劳力和地方声望；收回或改置这些资源，意味着朝廷试图把原先由宗教网络组织的一部分财富和人口接进官府。这个意图不等于每处都能以同样方式实现。河北、关中、益州和旧北齐地区的寺院规模、地方关系与执行者不同，政策抵达后的结果不可能只有一种。

从寺院一侧看，禁令也不必然等于所有联系顿时消散。僧尼可能还俗、迁徙、依附亲属或在较隐蔽的条件下保存文本；施主、工匠与地方居民则要重新安排熟悉的礼仪和互助关系。官方记述让我们知道禁令与后来松动的大致次序，不能使我们精确统计每一座寺院的命运。保留这一不确定性，才可以把宗教政策看成真实的地方过程，而不是皇帝命令落下便完成的一次思想胜利。

禁佛的制度得失也在于此：它短期内可能增加国家可以调度的资源，并显示皇权能够进入强大的地方网络；它同时损害了寺院作为书写、救助、交通和社会声望节点的功能。北周灭齐后在原北齐地区面对的宗教调整，便不能脱离这一遗产。隋的宽容与利用不是凭空出现的选择，而是在知道这些网络难以被彻底消除的条件下重新作出的计算。

\subsection{陈与隋之间，江面先改变了什么}

陈朝的疆域收缩并不意味着江南不再重要。相反，建康、三吴、江州与岭南之间的水路仍把粮食、盐货、木材、船户和消息接在一起；朝廷的困难在于，它可直接支配的地域较梁时更小，却要在北方压力下维持都城、军队和地方任命。陈的政权能够延续，依赖这些水网提供的韧性；同一水网也让地方将领、豪族和商旅拥有比陆上交通更大的行动余地。国家若想集中资源，必须不断同地方中介协商。

隋准备南征时，所做的并不只是把北方军队排到长江北岸。它先接收后梁的江陵与荆襄，整顿北方户籍、仓储与突厥关系，再把军粮、舰船、道路和情报串成多路推进的能力。五八九年渡江可以取得决定性效果，是因为这些前置接收已经改变了战争的条件。即使如此，征服并非对江南水路知识的替代：北方军队仍要依赖本地船户、向导、官员和能够维持市场的居民。

因此，再统一的因果不能倒写为隋一开始便注定胜利。北周灭齐所获得的河北资源、隋初对关中和旧齐地区的整顿、荆襄的接收、边防压力的缓和与陈朝自身的局限共同创造了五八九年的机会；每一环都可能因粮运、叛乱、地方合作或外交而出现不同结果。统一的直接收获是消除南北朝廷的军事对峙，长期问题却是如何不在更大规模的征调中重新耗尽地方社会的余量。

\subsection{受禅以前，杨坚必须先让旧网络可用}

北周末年的权力转换并非只在宫中完成。关中军府、河北州郡、旧北齐官员、北周宗室以及边地使者都要判断新中心是否能继续提供任命、赏赐和保护。杨坚取得辅政与受禅的过程之所以能够推进，部分在于他没有面对一套毫无资源的空架子：北周灭齐留下的城镇、仓储和军政网络可供使用。但这些资源刚经历战争和接收，能否按新的命令运转仍不确定。尉迟迥等人的反应提醒人们，政治名号改变并不能自动让河北的军人与地方中介接受新的分配。

隋初整顿户籍、州郡和律令的意义正在于此。它不是单纯以更合理的制度取代旧制，而是试图让不同来源的军户、百姓和官署重新落在可追问的账目中。条文能够说明朝廷希望如何征收和裁判，却不能代替地方重新核验田地、人口和仓粮的劳动。原北齐地区、关中和新接收的荆襄在战争经历、行政习惯和资源条件上并不相同，执行的速度也不可能完全一致。

对普通人而言，新朝最先出现为一批具体变化：谁来登记户口，何时征取赋役，军队是否还要驻留，旧有的地方保护者是否仍能说话。史书难以追踪每一个答案，却不应把这些问题从受禅叙事中删去。隋的早期稳定不是只靠皇帝的声望，而靠许多地方在不确定中重新相信某些文书、仓储和道路可以持续。

\subsection{外交不是远方的背景}

隋与突厥之间的交涉常在南征叙事中只占几行，实则直接影响北方能否把兵力和粮食转向江南。使节沿边地移动，需要翻译、向导、礼物、驿站和对各部关系的判断；朝廷利用可汗之间的竞争，也要承担判断失误、边镇受袭或贸易中断的风险。所谓“离间”并非一句策略自动生效，而是一套长期维持消息和信誉的工作。

边地的行动者同样会计算自己的利益。部众、商旅、边将和地方居民未必只按中原朝廷所画的阵营行动，他们关心的是马匹、牧草、市场、婚姻、俘虏与安全。官方叙事倾向把外交成果归于朝廷谋略，不能据此看穿每一处的动机；但边防压力在五八〇年代得到缓解，确实让隋有较大的余量准备南方行动。将这层条件纳入年序，才能避免把五八九年的胜利误作纯粹的渡江技术。

外交还连接了制度与地方生活。互市开闭会影响边地货物与价格，军队调动会改变牧地和道路，驻防的增加则会把新的征发压到村落。再统一的前提从来不只在长江岸边，而在一个能够暂时维持多条边界、让人和物不被同时拉断的更大空间里。

\subsection{统一后谁来修复通道}

隋军进入建康之后，最急切的并非为地图涂上同一种颜色，而是确认哪些通道仍能使用。江陵至建康的水路、江北至淮南的转运、三吴的粮食与船只、岭南和闽地的地方联系，都须被重新纳入新的任命和仓储体系。旧陈的官员与地方势力掌握水路、市场和人情，新来的官员则带来北方的文书与征发方法；两者如何相接，决定统一是短暂的军事结果还是可持续的行政现实。

这一接收不应被浪漫化为和平融合，也不能想象成所有地方都只剩抵抗。有人会借新朝打开的道路获得贸易或仕宦机会，有人因旧有的官职和军队关系失去位置，更多人只在税役、市场与治安变化中感到王朝更替。材料不能让我们统计这些不同经验，却足以提醒我们，统一的社会含义随着距离建康、江陵和县廷的远近而变化。

北周至隋的连续性也在这里显出双面。它提供了较强的军政、户籍和道路整合能力，使隋能完成前代未能完成的南征；同一能力若不断以更大规模征取劳力与粮食，也会把新的压力推回地方。理解这一时期的制度得失，不是把再统一当作终点，而是追问它如何改变了后来国家能够动员、也可能过度动员的条件。

\subsection{一条粮道上的许多制度}

从关中、河北到荆襄、建康的粮道不是单一机构的产物。户籍决定谁被征取，州县决定由谁催办，仓储决定何处可以积累，船户、车夫和工匠决定粮食能否继续走下去；边防与外交若使军队不能专心南向，整条链又会被重新拉紧。隋初的优势在于能把这些不同环节放在更大的调度之下，它的风险也正在于调度范围扩大后，任何一处地方的余量都可能被当作无尽的来源。

陈朝所面对的水路与隋军所依赖的水路并不是两套互不相干的自然条件。江南地方长期积累的航运知识、市场联系和沿岸居住方式，既能帮助陈维持较小的政权，也会在隋接收后成为新朝利用的条件。征服者取得了城池，仍要学习怎样让这些既有条件服务于新的命令。若把战争只写成军队过江，便会遗漏统一真正耗费的时间：让粮、船、文书和人重新相信同一条路线能够持续。

这也使五八九年后的历史同此前的北齐、北周争夺相连。北周在河北接收仓储与城镇时学习到的行政问题，并未在受禅后消失；隋只是把问题推到更远的水路和更多样的地方社会中。再统一的力量来自这种累积的能力，后来的压力也来自同一种累积。读者由此可以看见，王朝的成功从不只属于宫廷，它也取决于一条粮道上每个无法被省略的环节。

\subsection{法律、赦令与新朝的可信度}

新朝颁布律令或赦令，既是宣布政治权威，也是向地方提出一项可检验的承诺：某些旧罪应被重新处理，某些赋役应有确定规则，官府应当以可预期的方式裁判。北周、隋在整顿制度时，需要依靠熟悉旧案、旧地名和旧人户的地方书吏；没有这些中介，最精细的条文也难以进入州县。法律的统一因此不是一部文本完成时就实现，而是许多具体案件、登记和申诉被如何处理的缓慢结果。

赦令也不必然使战争的后果立即消失。失去田地、亲属或身体能力的人，未必能因一纸宽免回到原有位置；旧军人与地方强者可能把新的规则解释成保护自身利益的机会。材料通常更易保存朝廷的宣布，而较少保存每一县的执行。正因为如此，叙事应把赦令看作重建信任的一次尝试，而不是地方已经恢复平衡的证据。

隋初能获得较广泛的行政承认，部分来自它能够把军政、户籍和法律形式重新接合。这个成就仍有边界：越大的统一空间，越需要地方相信规则不会只在下一次急征前有效。北周至隋的制度连续性，便在这种可被日常检验的可信度中取得或失去意义。

\subsection{接收后的陈人、周人与齐人}

隋的统一叙事容易把北周、北齐、陈的居民改写成同一种“隋民”，但接收之初的人们带着不同的官制、服役经验、宗教网络和地方记忆。关中军府中的家庭知道军籍与府兵的压力，河北州郡经历过北齐的行政和北周的征服，江南则长期依靠水路、侨置和陈朝缩小后的官府运行。新朝要让这些区域都可征收、可转运、可裁判，不能只改年号；它必须让地方相信自己的习惯与知识有可用的位置，同时又逐步建立统一的文书与责任链。

这种接收给部分人带来上升机会。熟悉两套文书、掌握交通或能调解地方关系的人，可能成为新官府不可缺的中介；另一些人则因旧主、旧军籍或既有债务而处境危险。材料大多从新朝的角度记录任命和整顿，难以平衡呈现这些人；但不应因此把统一想成没有社会筛选的平面过程。政权的整合总会重新决定哪些能力被承认，哪些关系被怀疑，哪些家庭能保持余量。

隋能够在短期内把多地区放进同一套统治框架，正说明接收并非全然失败；它没有消除差异，而是把差异带入更大的行政系统。此后工程、边防和战争的动员会再次检验这个系统是否能容纳地方的不同节奏。再统一的历史因此不是终结多政权经验，而是把那些经验转化为新的国家能力与新的压力。

\subsection{城门开启以后}

一座城投降时，最先需要解决的往往是城门开启以后谁守卫、谁开仓、谁处理旧军与居民。军事命令可以规定大方向，实际行动要依赖熟悉街市、仓库、桥梁和人户的地方人。北周在河北接收城镇、隋在江陵和建康接收旧政权，都面对同一事实：军队若只会攻入而不能让市场、供给和司法重新开始，胜利就会拖累自身。

这种工作没有戏剧性的单一时刻。清点仓粮、安置降兵、确认官署、恢复渡运、处理逃散者和重新发布文书，会在数月甚至更久的时间内逐项发生。史书用“平定”“入朝”“置官”概括它们，读者却应把这些词看成一串必须由地方社会承担的劳动。接收做得越稳，中央越能把军队从城中调往别处；做得越急，新的谣言、饥困和依附就可能成为下一场危机的来源。

从北齐灭亡到陈亡，北周和隋不断练习这门接收的政治。它解释了为何后期统一能够实现，也提示统一的成本并未在城门开启时停止。城市中的人、物与文字怎样被重新组织，才是再统一真正延续到地方的方式。
