\section{建国不是一纸诏书}

洪武元年正月，应天城内的即位仪式使朱元璋以皇帝身份颁诏，国号为明。新政权由此有了发号、任官和重定名分的中心；但它还不是一张已经铺到全境的行政地图。应天之所以能成为这个中心，正在于朱元璋此前已经控制江南的粮赋与军政枢纽。南京明故宫遗址所见的营建遗存，能够帮助我们把这座首都放回实际的空间和工程之中，却不能替代诏书来说明政治决定，更不能证明各地在同一时刻完成了归附。

《太祖实录》洪武元年正月条保存的是朝廷选择记录的即位程序，《明史·太祖本纪》则是清初官修者对这段开国年序的汇整。二者可以互校日期和中央的名义行动，却不应被读成南北各地社会经验的总和。对地方官员、军户、流民和仍在战场上的人而言，``建国''须经由接收城池、改换官府、筹运粮饷和重新编派责任，才会成为可感的政权。

同年八月，徐达军进入大都，明廷改称北平。元顺帝已经北撤，是这次接收得以发生的重要条件；大都失去旧都地位，也使明朝不得不面对草原上继续存在的北元政治力量。这里同样不可把入城写成无声而整齐的转换。《太祖实录》和《明史》能确立明方的行动序列，《高丽史》所记录的北方消息提供了外部的编年参照；它们仍不足以单独说明城中损失、居民去留或每一处衙署如何易手。北平从此既是北方经营的据点，也是提醒新朝边界尚未封定的城市。

\section{把亲属、地方与中枢拆开}

开国后的一个难题，是怎样把军事胜利转成可以传承、又不致失控的力量。洪武三年四月，太祖大封诸子为王，配置藩国。封册所确认的是皇室成员获得王号和藩国的制度安排；它不能自动给出每一位王在每一时期能够直接调动多少军队。将诸王一概写成独立军阀，或一概写成只领俸禄的宗室，都会把后来的冲突倒投回这一刻。较稳妥的说法是：宗藩为皇室资源分配和边地防卫提供了一套可继承的节点，同时也保留了中央与藩王权限相互牵动的条件，建文时期的紧张正从这种条件中发展出来。

地方的改造先于中枢废相而显出同一种警惕。洪武九年六月，朝廷废行中书省，改置承宣布政使司、都指挥使司和提刑按察使司。后世常以``三司''概括：布政使司承办民政、财政等政务，都司统辖军事系统，按察司负责监察与司法方面的事务。它们共同覆盖的区域，不能简单等同于一个由单一长官统领的现代意义上的省；制度设计的要点在于不再让原行中书省把多种资源汇集在一处。军政、民政与监察因而可以相互牵制，却也必须靠奏报、差遣和跨机构协调才能运转。

《太祖实录》洪武九年六月条可证这项命令及其时间，《明史·职官志》和《明会典》有助于辨明官制名称和后来汇整的制度轮廓。不过，会典所载的定制不能反过来证明每一处新设机构立即均衡有效。府、州、县志、卫所材料和地方碑刻若能确定某地官署、工程或征发的到达，才可检验中央命令的一段实际行程；这些材料本身又保存不均，许多地方只能暂时保留为空白。

洪武十三年正月胡惟庸案之后，中央的中书省被废，六部改为直接对皇帝负责。须将此处的中央中书省与一三七六年废除的地方行中书省分开：前者关乎宰相与六部之间的中枢层级，后者关乎地方军政财权的分置。废相这一制度结果可以从《太祖实录》、职官材料与《明史》相互印证；至于案狱中所列的``通倭''、``通元''等指控，则首先是国家在审案和定罪中形成的话语，不能当作无需证明的事实。废相并非政务从此不需协调，而是把裁断更集中地压到皇帝，并使六部文书和后来的内阁协调承受更重的负荷。

\section{让人、地和役进入国家的账册}

制度的力量最终不只在宫城和官名，也在能否把责任送到具体的户与田。洪武十四年，朝廷推进黄册和里甲编制，登记户口、田土与役属；这不是对一个安定社会作出的例行普查。元末战争、迁徙和流亡已经打乱原有的居住与责任关系，国家需要借由可追查的户等，把赋役、军户和土地责任接到征派链条上。黄册和里甲因此为基层赋役提供框架，却同时给漏报、逃役与地方中介留下了持续作用的空间。

到洪武二十年，朝廷又催成鱼鳞图册等田土登记，以地块和赋额配合核算。黄册偏重把人户及其应役关系编入册籍，鱼鳞图册则试图把田土责任落实得更细；二者放在一起，才可看见早明国家如何设想其征收能力。这里的``能力''是建立追踪、比较和催征的工具，不是已经取得完全准确数字或无阻执行的同义词。土地转移、隐匿和书手、业主之间的文书实践，都会改变一张册籍在地方能做什么。

关于这一步，《太祖实录》的户籍、田土条提供了诏令和中央时间线，《明会典》的户口、田土条呈现了制度文本；徽州等地残存的黄册、鱼鳞图册以及相关契约，则让我们看见某些地域的登记痕迹。后两类材料尤其重要，也尤其不能被过度放大：残卷的年代、抄补层次和保存链需要逐件核对，一县一户的登记口径不能拼成全明统一而精确的人口、田亩或实收总数。考古遗址可以说明都城、卫所或工程的物质条件，地方册籍可以说明特定地点的书写与责任，它们都不能独自证明一项诏令已经在全国实现。

从应天即位到北平易名，从分封诸王、分置三司，到废相与造册，洪武朝建立的不是一条直线式的``中央集权完成史''。它是在仍有北方战争、地方接收与人口流动的情形下，反复把兵权、行政、监察、亲属关系和赋役登记拆分后再连接起来。明朝的国家能力由此获得可操作的骨架；而命令与执行、册籍与生活、中央叙事与地方沉默之间的距离，也将成为此后制度史不断显现的问题。

\subsection{互读窗口一：一册黄册与一纸契约之间}

把洪武十四年至二十年的造册放在《太祖实录》、\textit{明史·食货志}和《明会典》之间读，首先能分清三种时间：诏令何时发布，后出的正史怎样把它归入制度沿革，以及会典在何种修纂时点把它写成定制。再把它同存世黄册、鱼鳞图册的册页和徽州土地、借贷、分家契约并置，问题才落到纸张的两面：册籍要把户、田和役连成可催征的责任；契约所留下的，则是特定家庭怎样说面积、价银、界址、债务或继承。两者相互照亮，却不能互相代替。契约不是国家统计表，残存黄册也不是实际人口的全景；一份文书首先说明的是它的形成者在一处关系中必须写清什么。

钱穆关于制度得失的提问，适于追问中枢怎样把裁断送到州县；吕思勉把赋役、土地和社会流动置于政治史旁，则提醒我们追问谁承担了这种送达的成本。这两种提问不是替材料作答的权威。由此读造册，便不会把“登记”误当作已经掌握乡村，也不会因册页有隐漏便否认国家确实创造了新的追索、协商和规避的场域。

\section{法、案与不能交给旁人的耳目}

造册要有人据以催征，分司也要有人把消息送到中枢。洪武十六年设置锦衣卫，亲军兼掌侦缉和诏狱，正显示废相以后皇帝希望取得一条不完全依赖常规部院的讯息与审讯渠道。设卫这件事可以由《太祖实录》、职官志和会典互见；但不能把后世锦衣卫的全部职能一次倒投到这一年。它首先改变的是政治案件可以由谁查问、谁转达、谁决定何为可疑，司法程序与皇帝直接裁断之间的界线也因此更紧张。

洪武十八年的郭桓案把这种紧张落到漕粮和账册上。户部及各地征粮官吏受到严惩，足以说明朝廷把侵没赋税作为严重问题处理；案牍中被杀者的数目和``全国贪墨''的尺度，却是官方稽核与惩戒语言的一部分，不能照作统计事实。《大诰》同年颁行，以案件和重刑塑造官民应当畏惧什么。它可让我们看见国家想传播的法外重典和服从语言，不能直接换算出基层的犯罪率、识字程度或每一处审判的实际样貌。账册越被要求准确，承办账册的人也越可能在恐惧与自保中重新书写它。

洪武二十三年的蓝玉案及其后的扩大清洗，又把防范从征粮官吏推向开国军功集团。处决和案名有《太祖实录》、《明史·蓝玉传》与《大诰》相互支持；所谓谋反的具体证据则主要来自后修实录和官方传记，不能据此裁断全部内情。较可确定的是，北伐功臣的军中网络受到重创，皇帝以案狱重排军政人事。这个结果既加强了皇权对功臣的压制，也改变了继承时能够倚重和能够制衡的力量。

\section{继承不是一条已经画好的线}

洪武二十五年四月，皇太子朱标去世，太祖改立朱允炆为皇太孙。实录所记的继承变更及南京懿文太子陵的碑刻、考古线索，能确认这次名分重置；至于朱标的能力、诸王当时的态度和宫廷密议，不能由后来的靖难叙事倒推。成年藩王仍握有封国、卫所和边地资源，而新确立的皇孙继承人需要的是一套可以被朝廷与宗室承认的秩序。蓝玉案的持续牵连，正使这种安排同时带有清场与削弱武臣网络的效果。

洪武三十一年闰五月，太祖去世，建文帝继位。继位日期可靠；遗诏和宫中部署的细节却先后经过建文、永乐两朝的修史，不能把它们当作透明记录。建文朝处理周、齐、湘等王，燕王朱棣则在建文元年以``靖难''为名起兵。双方的名目本身就是争夺合法性的语言：``削藩''不能自动说明中央每一步都有同样条件，``奉天靖难''也不能将一场对在位皇帝的战争写成中性的自救。内战由此把继承问题变成北方卫所、河北道路、山东州县和运河补给都须参与承担的战争。

白沟河之后，燕军取得南下机会；东昌一战又使其受挫，张玉战死。两场战役的结局可由《明太宗实录》与正史、地方志互校，但军数、火器作用和胜败责任在胜者叙事中并不稳定。对沿线州县而言，较可靠的不是一幅完整战场图，而是战争延长了征发、运输和道路损耗。建文四年六月，燕军入南京，朱棣即位；宫城火灾的经过、建文帝的生死及出逃传说却无法由《太宗实录》或后出传闻裁作定论。永乐朝随后重编前朝记录，正提醒读者：谁取得都城，也取得了重新安排这段继承史的制度条件。

\section{北京的营建与一条北运的水路}

永乐元年，北平改称北京。诏令和改名可靠，却不等于迁都已在一年内完成。北京取得新的政治和军政地位，是一个把宫城、坛庙、仓储、城防、卫戍和粮道同时组织起来的过程。北京城建考古可以说明工程和空间的物质条件；它不能替诏令说明决策，也不能把每一座建筑精确归入某一日完工。

会通河在永乐九年大规模疏浚，至十三年成为漕粮北运的一条较稳定航路。实录的河工、漕运条与《明史》河渠、食货诸志可以确认工程命令和转运政策，运河沿线闸坝碑刻能提示某些地点的设施与维护；役夫人数、实际漕额、损耗及受益地域仍须按河段和年度分别核查。江南粮食能够更持续地到达北方，并不表示江南因此只是一座无声的粮仓；河工征发、治黄和日常维护把地方财政、劳役与京师供给长期捆在一起。

永乐十四年以后，北京宫城、坛庙和城防仍在集中施工；十八年正式定北京为京师，南京则保留留都地位。这个双都安排不宜写成旧都被立即废弃，而应看作皇帝与中枢常驻北京、粮运和北边决策愈发相连的制度转移。次年三殿火灾确有实录和遗址火灾层可供参照，但以灾异解释其因果属于当时的政治修辞，不能变成可验证的天意判断。永乐二十二年，皇帝北征归途中去世，朱高炽继位；死亡与继位无疑，关于秘不发丧和随行谋划的热闹细节则多属后出叙事。到这一刻，洪武以来拆分权力、清理功臣与登记赋役所形成的国家骨架，已经被一座北方都城和一条南粮北运的水路重新拉紧；它也把下一代必须处理的工程成本、边防压力与继承风险一并留下。

\section{学校、取士与被收藏的知识}

洪武元年设国子学，意味着新朝须为六部和地方官体系培养识字的行政人才；学校建置本身却不能说明生员规模与教学成效。五年后停罢科举，改重荐举与学校考核，显示皇帝并未把取士交给一条固定程序。《太祖实录》、选举志和会典可确认政策与沿革，官方对取士质量的评语则带有皇帝的立场。洪武三十年南北榜案后重取中式者，又使籍贯分布进入选官政治；``地域偏私''是朝廷处理问题的语言，不能反过来充作一个单一真实原因。

永乐元年命解缙等编纂类书、六年《永乐大典》进呈，把选才与文献整理提升为宫廷工程。实录、解缙传及现存卷册题记能证明诏修、进呈和部分物质痕迹；``收尽天下书''只是工程的宣称，不能由此推定文献没有遗漏，更不能说明知识已在社会中普遍传播。抄写、贮藏和后来的散佚各有自己的条件。国家在这里既试图安排谁能进入官僚体系，也试图安排哪些文本可以被汇集、分类和代表文化正统。

\section{海禁、使节与南方的占领成本}

洪武四年申禁民间私自出海，次年派杨载出使琉球。这两件事不相互抵消：海禁把海外往来置于官府希望控制的名目之下，官方使节则维持一条可册封、可贸易的通道。《太祖实录》与《历代宝案》的双边文书能够确认航行和回应，却不能把琉球三山内部政治写成一个无差别的国家，也不能将朝贡名义与实际航运、商人网络混为一谈。永乐三年郑和首航、十一年航程扩展至忽鲁谟斯，进一步把东南港口、东南亚和印度洋的使节网络连接起来；船数、最大船型和贸易规模仍须区分官修记载、亲历文本与后出传说。

南方陆路的扩张同样不是一纸建置即可完成。洪武十四年明军入云南，翌年昆明陷落后开始设卫所、军屯并调整土司关系。出兵和核心结果可由实录、传记、地方志与碑刻互校；军额、伤亡、降附程度和各社群的立场不能照录明方奏报。永乐四年以恢复陈氏为名进攻安南，五年设交趾承宣布政使司，诏令能证明直接统治的选择，却不能证明红河三角洲与山区已被有效控制。后来的撤军说明，官署、卫所和税役的移植必须不断面对补给、征粮和地方抵抗；它是明初国家能力的延伸，也是其成本最清楚的边界。

\subsection{互读窗口二：船队的诏令、航海者的港口}

郑和航行不能只从《太宗实录》的遣使、赏赐和朝贡条读成北京向海上展开的单向行动，也不能只从\textit{明史·郑和传}的后出汇整读成一支无所不能的国家船队。马欢《瀛涯胜览》、费信《星槎胜览》把港口、翻译、交易和使团所见带到近处；琉球《历代宝案》则从收文、遣使和册封关系留下另一端的记录。四类材料都使航路可见，却观察不同的行动：朝廷的命令、随行者的见闻、岛屿政权的外交文书，并不合成一张精确的航海地图。

因此，船数、船型和贸易额尤其不能由一类材料定论。航海文本的铺陈和异域描写有其文学与使团文体的精彩，正因如此也有选择性的凝视；琉球文书说明交涉曾发生，不能说明岛内每一群体的想法。把它们与港口遗址、碑刻和地方材料相互追问，才能看到朝贡名目、私商网络和沿海生计如何在同一片海上并行，而不是把海禁与出航写成彼此取消的两个口号。

\section{军户、田亩与地方的行政链}

洪武七年以后，卫所军户的编籍、屯田和调发不断进入军政文书；同时，户部、布政司与里甲围绕户籍、田土、赋役形成逐年的申报链。此类年度材料能证明国家持续试图把兵源、土地和责任写入可追查的格式，却不能证明册上军户总在原地、屯田总有同样收成，或报送数就是地方实况。军户家庭的迁徙、逃役与兼营，须从卫所碑刻、契约、方志和具体案件中逐地追踪。

因此，明初的``地方控制''不应只从首都的诏令或边疆的战役判断。军粮怎样取得、田亩由谁登记、军户如何承担役属，决定了卫所和里甲能否在具体地区运转。中央材料强于显示命令如何提出，地方材料才能有限地校正命令抵达何处、由哪些中介执行以及哪些人未被册籍稳定捕捉。
