\section{洪武至永乐的补充编年节点（二）}
以下节点继续沿同一编年脉络展开。每一锚点均紧接可供核查的事件叙述；来源能确认何种行动、文书或变动，不能自动消除不同记录之间的立场差异。

\subsection{1409年前后的续接}

\eventanchor{EM-1409-NURGAN}{明·1409（永乐七年）}
\paragraph{1409（永乐七年）：明设奴儿干都司，尝试经黑龙江下游联络和安置东北诸部} 这项记录把本章所见的制度运作落实到具体年份。其形成背景是：辽东经营需要北向水路、女真诸部关系和对北元残余的情报通道 它带来的、而且仍可由后续材料追踪的改变是：明朝形成以朝贡、羁縻和使团为主的东北联系；永宁寺碑提供后续活动的物质锚点 《明太宗实录》永乐七年条；《明史·地理志》与《奴儿干都司传》；永宁寺碑 提供相互检验的起点；但建置可靠；都司名义辖区不能等同于稳定领土控制 因此本段仅据材料确认事件的时序、行动和可见后果，并把政策文本与地方实践、报称数字和社会经历分开处理。

\eventanchor{ML-1409-001}{明·1409（永乐七年）一月}
\paragraph{1409（永乐七年）一月：宝藏航次：第三次航次下达指令} 这项记录把本章所见的制度运作落实到具体年份。其形成背景是：继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它带来的、而且仍可由后续材料追踪的改变是：它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 《太宗实录》永乐七年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本 提供相互检验的起点；但译写候选以编年材料定位；实录记载反映朝廷选择，崇祯期须另以奏疏、地方及敌对政权材料交叉。 因此本段仅据材料确认事件的时序、行动和可见后果，并把政策文本与地方实践、报称数字和社会经历分开处理。

\eventanchor{ML-1409-002}{明·1409（永乐七年）二月15日}
\paragraph{1409（永乐七年）二月15日：宝藏之旅：加勒三语铭文诞生} 这项记录把本章所见的制度运作落实到具体年份。其形成背景是：继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它带来的、而且仍可由后续材料追踪的改变是：它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 《太宗实录》永乐七年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本 提供相互检验的起点；但译写候选以编年材料定位；实录记载反映朝廷选择，崇祯期须另以奏疏、地方及敌对政权材料交叉。 因此本段仅据材料确认事件的时序、行动和可见后果，并把政策文本与地方实践、报称数字和社会经历分开处理。

\eventanchor{ML-1409-003}{明·1409（永乐七年）六月}
\paragraph{1409（永乐七年）六月：卫拉特从明朝廷获得王子头衔} 这项记录把本章所见的制度运作落实到具体年份。其形成背景是：继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它带来的、而且仍可由后续材料追踪的改变是：它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 《太宗实录》永乐七年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本 提供相互检验的起点；但译写候选以编年材料定位；实录记载反映朝廷选择，崇祯期须另以奏疏、地方及敌对政权材料交叉。 因此本段仅据材料确认事件的时序、行动和可见后果，并把政策文本与地方实践、报称数字和社会经历分开处理。

\eventanchor{ML-1409-004}{明·1409（永乐七年）夏}
\paragraph{1409（永乐七年）夏：宝藏之旅：宝船队返回中国} 这项记录把本章所见的制度运作落实到具体年份。其形成背景是：继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它带来的、而且仍可由后续材料追踪的改变是：它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 《太宗实录》永乐七年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本 提供相互检验的起点；但译写候选以编年材料定位；实录记载反映朝廷选择，崇祯期须另以奏疏、地方及敌对政权材料交叉。 因此本段仅据材料确认事件的时序、行动和可见后果，并把政策文本与地方实践、报称数字和社会经历分开处理。

\eventanchor{ML-1409-005}{明·1409（永乐七年）九月23日}
\paragraph{1409（永乐七年）九月23日：克鲁伦之战：明军被乌列帖木儿汗击败} 这项记录把本章所见的制度运作落实到具体年份。其形成背景是：前期边防、地方武装或跨区域资源调动的压力推动了该行动。 它带来的、而且仍可由后续材料追踪的改变是：它改变了后续调兵、补给或地方秩序的条件；战果和伤亡须分开核对。 《太宗实录》永乐七年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料 提供相互检验的起点；但译写候选以编年材料定位；实录记载反映朝廷选择，崇祯期须另以奏疏、地方及敌对政权材料交叉。 因此本段仅据材料确认事件的时序、行动和可见后果，并把政策文本与地方实践、报称数字和社会经历分开处理。

\eventanchor{ML-1409-006}{明·1409（永乐七年）十月}
\paragraph{1409（永乐七年）十月：郑和下西洋：率领27000人，按常规路线出发} 这项记录把本章所见的制度运作落实到具体年份。其形成背景是：继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它带来的、而且仍可由后续材料追踪的改变是：它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 《太宗实录》永乐七年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本 提供相互检验的起点；但译写候选以编年材料定位；实录记载反映朝廷选择，崇祯期须另以奏疏、地方及敌对政权材料交叉。 因此本段仅据材料确认事件的时序、行动和可见后果，并把政策文本与地方实践、报称数字和社会经历分开处理。

\eventanchor{ML-1409-007}{明·1409（永乐七年）十二月}
\paragraph{1409（永乐七年）十二月：中国第四次统治越南：明朝军队攻占陈鹗，但陈贵康成为叛军领袖} 这项记录把本章所见的制度运作落实到具体年份。其形成背景是：朝贡名义、边境安全与港口贸易的利益使交涉持续发生。 它带来的、而且仍可由后续材料追踪的改变是：它为后续册封、互市或海防安排留下文书与跨政权比较线索。 《太宗实录》永乐七年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案 提供相互检验的起点；但译写候选以编年材料定位；实录记载反映朝廷选择，崇祯期须另以奏疏、地方及敌对政权材料交叉。 因此本段仅据材料确认事件的时序、行动和可见后果，并把政策文本与地方实践、报称数字和社会经历分开处理。

\eventanchor{EM-1410-FIRST-MONGOL-CAMPAIGN}{明·1410（永乐八年）}
\paragraph{1410（永乐八年）：永乐帝亲征蒙古，北上击败本雅失里及相关部众} 这项记录把本章所见的制度运作落实到具体年份。其形成背景是：本雅失里处置明使及草原联盟变化挑战明廷北方威望 它带来的、而且仍可由后续材料追踪的改变是：永乐以皇帝亲征重塑威慑；草原政治未被消除，明军远征补给负担持续扩大 《明太宗实录》永乐八年条；《明史·成祖本纪》与《鞑靼传》；17世纪《蒙古源流》鞑靼、瓦剌叙事 提供相互检验的起点；但亲征和作战可靠；战果、敌军数字和草原部众归属须以多方材料审读 因此本段仅据材料确认事件的时序、行动和可见后果，并把政策文本与地方实践、报称数字和社会经历分开处理。

\eventanchor{ML-1410-001}{明·1410（永乐八年）六月15日}
\paragraph{1410（永乐八年）六月15日：第一次蒙古战役：永乐皇帝在斡难河畔击败额列帖木儿汗} 这项记录把本章所见的制度运作落实到具体年份。其形成背景是：财政征解、交通工程或货币支付的压力使相关措施进入政务。 它带来的、而且仍可由后续材料追踪的改变是：其法定安排不等于地方执行，后续须以地域材料追踪负担与成效。 《太宗实录》永乐八年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料 提供相互检验的起点；但译写候选以编年材料定位；实录记载反映朝廷选择，崇祯期须另以奏疏、地方及敌对政权材料交叉。 因此本段仅据材料确认事件的时序、行动和可见后果，并把政策文本与地方实践、报称数字和社会经历分开处理。

\eventanchor{ML-1410-002}{明·1410（永乐八年）七月}
\paragraph{1410（永乐八年）七月：第一次蒙古战役：明军击败大兴安岭以东的阿鲁台并撤至南京} 这项记录把本章所见的制度运作落实到具体年份。其形成背景是：前期边防、地方武装或跨区域资源调动的压力推动了该行动。 它带来的、而且仍可由后续材料追踪的改变是：它改变了后续调兵、补给或地方秩序的条件；战果和伤亡须分开核对。 《太宗实录》永乐八年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料 提供相互检验的起点；但译写候选以编年材料定位；实录记载反映朝廷选择，崇祯期须另以奏疏、地方及敌对政权材料交叉。 因此本段仅据材料确认事件的时序、行动和可见后果，并把政策文本与地方实践、报称数字和社会经历分开处理。

\eventanchor{ML-1410-003}{明·1410（永乐八年）}
\paragraph{1410（永乐八年）：明科特战争：宝藏船队登陆锡兰加勒并俘获甘波拉王国国王维杰亚巴胡六世} 这项记录把本章所见的制度运作落实到具体年份。其形成背景是：前期边防、地方武装或跨区域资源调动的压力推动了该行动。 它带来的、而且仍可由后续材料追踪的改变是：它改变了后续调兵、补给或地方秩序的条件；战果和伤亡须分开核对。 《太宗实录》永乐八年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料 提供相互检验的起点；但译写候选以编年材料定位；实录记载反映朝廷选择，崇祯期须另以奏疏、地方及敌对政权材料交叉。 因此本段仅据材料确认事件的时序、行动和可见后果，并把政策文本与地方实践、报称数字和社会经历分开处理。

\eventanchor{EM-1411-GRAND-CANAL}{明·1411（永乐九年）}
\paragraph{1411（永乐九年）：朝廷大规模疏浚会通河并调整运河漕运工程} 这项记录把本章所见的制度运作落实到具体年份。其形成背景是：北京经营需要稳定的江南粮运；黄河、会通河淤塞限制旧有水路 它带来的、而且仍可由后续材料追踪的改变是：漕粮北运条件得到改善；河工征发、治黄与运河维护成为长期财政和地方社会负担 《明太宗实录》永乐九年河工条；《明史·河渠志》；会通河遗址调查与运河沿线碑刻 提供相互检验的起点；但工程命令可靠；通航时间、役夫数量和受益地区需分段核对 因此本段仅据材料确认事件的时序、行动和可见后果，并把政策文本与地方实践、报称数字和社会经历分开处理。

\eventanchor{ML-1411-001}{明·1411（永乐九年）七月}
\paragraph{1411（永乐九年）七月：大运河疏浚重建工程启动} 这项记录把本章所见的制度运作落实到具体年份。其形成背景是：财政征解、交通工程或货币支付的压力使相关措施进入政务。 它带来的、而且仍可由后续材料追踪的改变是：其法定安排不等于地方执行，后续须以地域材料追踪负担与成效。 《太宗实录》永乐九年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料 提供相互检验的起点；但译写候选以编年材料定位；实录记载反映朝廷选择，崇祯期须另以奏疏、地方及敌对政权材料交叉。 因此本段仅据材料确认事件的时序、行动和可见后果，并把政策文本与地方实践、报称数字和社会经历分开处理。

\eventanchor{ML-1411-002}{明·1411（永乐九年）七月6日}
\paragraph{1411（永乐九年）七月6日：宝藏之旅：宝船队返回南京} 这项记录把本章所见的制度运作落实到具体年份。其形成背景是：继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它带来的、而且仍可由后续材料追踪的改变是：它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 《太宗实录》永乐九年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本 提供相互检验的起点；但译写候选以编年材料定位；实录记载反映朝廷选择，崇祯期须另以奏疏、地方及敌对政权材料交叉。 因此本段仅据材料确认事件的时序、行动和可见后果，并把政策文本与地方实践、报称数字和社会经历分开处理。

\eventanchor{ML-1411-003}{明·1411（永乐九年）}
\paragraph{1411（永乐九年）：永乐皇帝派遣一失哈探索北满洲} 这项记录把本章所见的制度运作落实到具体年份。其形成背景是：继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它带来的、而且仍可由后续材料追踪的改变是：它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 《太宗实录》永乐九年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本 提供相互检验的起点；但译写候选以编年材料定位；实录记载反映朝廷选择，崇祯期须另以奏疏、地方及敌对政权材料交叉。 因此本段仅据材料确认事件的时序、行动和可见后果，并把政策文本与地方实践、报称数字和社会经历分开处理。

\eventanchor{ML-1411-004}{明·1411（永乐九年）}
\paragraph{1411（永乐九年）：足利义持拒绝永乐皇帝镇压倭寇的请求} 这项记录把本章所见的制度运作落实到具体年份。其形成背景是：朝贡名义、边境安全与港口贸易的利益使交涉持续发生。 它带来的、而且仍可由后续材料追踪的改变是：它为后续册封、互市或海防安排留下文书与跨政权比较线索。 《太宗实录》永乐九年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案 提供相互检验的起点；但译写候选以编年材料定位；实录记载反映朝廷选择，崇祯期须另以奏疏、地方及敌对政权材料交叉。 因此本段仅据材料确认事件的时序、行动和可见后果，并把政策文本与地方实践、报称数字和社会经历分开处理。

\eventanchor{ML-1412-001}{明·1412（永乐十年）十二月18日}
\paragraph{1412（永乐十年）十二月18日：宝藏航行：永乐皇帝下令第四次下西洋} 这项记录把本章所见的制度运作落实到具体年份。其形成背景是：继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它带来的、而且仍可由后续材料追踪的改变是：它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 《太宗实录》永乐十年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本 提供相互检验的起点；但译写候选以编年材料定位；实录记载反映朝廷选择，崇祯期须另以奏疏、地方及敌对政权材料交叉。 因此本段仅据材料确认事件的时序、行动和可见后果，并把政策文本与地方实践、报称数字和社会经历分开处理。

\eventanchor{ML-1412-002}{明·1412（永乐十年）}
\paragraph{1412（永乐十年）：明代以炮弹作为弹药。} 这项记录把本章所见的制度运作落实到具体年份。其形成背景是：继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它带来的、而且仍可由后续材料追踪的改变是：它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 《太宗实录》永乐十年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本 提供相互检验的起点；但译写候选以编年材料定位；实录记载反映朝廷选择，崇祯期须另以奏疏、地方及敌对政权材料交叉。 因此本段仅据材料确认事件的时序、行动和可见后果，并把政策文本与地方实践、报称数字和社会经历分开处理。

\eventanchor{ML-1412-003}{明·1412（永乐十年）}
\paragraph{1412（永乐十年）：北方诸部的册封、互市或出征信息构成本年边疆关系线索，部众名称与军数须保留原材料语境。} 这项记录把本章所见的制度运作落实到具体年份。其形成背景是：朝贡名义、边境安全与港口贸易的利益使交涉持续发生。 它带来的、而且仍可由后续材料追踪的改变是：它为后续册封、互市或海防安排留下文书与跨政权比较线索。 《太宗实录》永乐十年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案 提供相互检验的起点；但桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。 因此本段仅据材料确认事件的时序、行动和可见后果，并把政策文本与地方实践、报称数字和社会经历分开处理。

\subsection{1412年前后的续接}

\eventanchor{ML-1412-004}{明·1412（永乐十年）}
\paragraph{1412（永乐十年）：靖难后军政接收、北方防务与漕运调发的本年记录为重建政权的连续行动提供编年节点。} 这项记录把本章所见的制度运作落实到具体年份。其形成背景是：前期边防、地方武装或跨区域资源调动的压力推动了该行动。 它带来的、而且仍可由后续材料追踪的改变是：它改变了后续调兵、补给或地方秩序的条件；战果和伤亡须分开核对。 《太宗实录》永乐十年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料 提供相互检验的起点；但桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。 因此本段仅据材料确认事件的时序、行动和可见后果，并把政策文本与地方实践、报称数字和社会经历分开处理。

\eventanchor{EM-1413-GUIZHOU-PROVINCE}{明·1413（永乐十一年）}
\paragraph{1413（永乐十一年）：明置贵州承宣布政使司，调整卫所与土司并存的西南治理} 这项记录把本章所见的制度运作落实到具体年份。其形成背景是：黔中交通连接湖广、云南和四川，既有卫所与土司事务需要更稳定的协调层级 它带来的、而且仍可由后续材料追踪的改变是：贵州成为明朝正式省级行政单位；军屯、驿道和土司互动的成本继续由地方承担 《明太宗实录》永乐十一年条；《明史·地理志》；《贵州通志》建置条与地方碑刻 提供相互检验的起点；但设省可靠；行政名称不能概括不同土司和山地社群的实际关系 因此本段仅据材料确认事件的时序、行动和可见后果，并把政策文本与地方实践、报称数字和社会经历分开处理。

\eventanchor{EM-1413-ZHENGHE-FOURTH-VOYAGE}{明·1413（永乐十一年）}
\paragraph{1413（永乐十一年）：郑和第四次下西洋，航程扩展至忽鲁谟斯等地} 这项记录把本章所见的制度运作落实到具体年份。其形成背景是：东南亚、南亚使节网络已形成，永乐朝试图延伸至印度洋西部重要港口 它带来的、而且仍可由后续材料追踪的改变是：明使团的外交视野和礼物交换扩大；海外政治秩序仍不能被朝贡表文简化 《明太宗实录》永乐十一年条；马欢《瀛涯胜览》；费信《星槎胜览》 提供相互检验的起点；但航次和主要目的地可靠；航程细节须区分作者亲历、抄本层次与后出汇编 因此本段仅据材料确认事件的时序、行动和可见后果，并把政策文本与地方实践、报称数字和社会经历分开处理。

\eventanchor{ML-1413-001}{明·1413（永乐十一年）秋}
\paragraph{1413（永乐十一年）秋：宝藏航海：郑和从南京出发，按常航路线，新增马尔代夫、比特拉、切特拉岛、霍尔木兹四个航点，并有这样的描述：“四方外国船只，并陆路来往的外国商人，都来到此地，聚集买卖，故此国民皆富”。} 这项记录把本章所见的制度运作落实到具体年份。其形成背景是：继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它带来的、而且仍可由后续材料追踪的改变是：它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 《太宗实录》永乐十一年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本 提供相互检验的起点；但译写候选以编年材料定位；实录记载反映朝廷选择，崇祯期须另以奏疏、地方及敌对政权材料交叉。 因此本段仅据材料确认事件的时序、行动和可见后果，并把政策文本与地方实践、报称数字和社会经历分开处理。

\eventanchor{ML-1413-002}{明·1413（永乐十一年）}
\paragraph{1413（永乐十一年）：罗本钦波·古实日·罗卓坚赞访问南京} 这项记录把本章所见的制度运作落实到具体年份。其形成背景是：继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它带来的、而且仍可由后续材料追踪的改变是：它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 《太宗实录》永乐十一年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本 提供相互检验的起点；但译写候选以编年材料定位；实录记载反映朝廷选择，崇祯期须另以奏疏、地方及敌对政权材料交叉。 因此本段仅据材料确认事件的时序、行动和可见后果，并把政策文本与地方实践、报称数字和社会经历分开处理。

\eventanchor{ML-1413-003}{明·1413（永乐十一年）}
\paragraph{1413（永乐十一年）：永宁寺碑：明朝派遣伊什哈到努尔干地区军事委员会开设驿站，传播佛教} 这项记录把本章所见的制度运作落实到具体年份。其形成背景是：财政征解、交通工程或货币支付的压力使相关措施进入政务。 它带来的、而且仍可由后续材料追踪的改变是：其法定安排不等于地方执行，后续须以地域材料追踪负担与成效。 《太宗实录》永乐十一年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料 提供相互检验的起点；但译写候选以编年材料定位；实录记载反映朝廷选择，崇祯期须另以奏疏、地方及敌对政权材料交叉。 因此本段仅据材料确认事件的时序、行动和可见后果，并把政策文本与地方实践、报称数字和社会经历分开处理。

\eventanchor{EM-1414-TULA}{明·1414（永乐十二年）}
\paragraph{1414（永乐十二年）：永乐帝北征瓦剌，在土拉河一带交战} 这项记录把本章所见的制度运作落实到具体年份。其形成背景是：瓦剌在草原竞争中增强并影响明廷北方安全；永乐试图阻止其形成优势联盟 它带来的、而且仍可由后续材料追踪的改变是：瓦剌暂受压力但仍保有机动能力；明廷对草原诸部的分化政策继续依赖军事展示 《明太宗实录》永乐十二年条；《明史·瓦剌传》；17世纪《蒙古源流》瓦剌叙事 提供相互检验的起点；但亲征和交战可靠；明方所称歼获数与瓦剌内部损失不可等同 因此本段仅据材料确认事件的时序、行动和可见后果，并把政策文本与地方实践、报称数字和社会经历分开处理。

\eventanchor{ML-1414-001}{明·1414（永乐十二年）三月30日}
\paragraph{1414（永乐十二年）三月30日：中国第四次统治越南：陈贵圹被俘} 这项记录把本章所见的制度运作落实到具体年份。其形成背景是：朝贡名义、边境安全与港口贸易的利益使交涉持续发生。 它带来的、而且仍可由后续材料追踪的改变是：它为后续册封、互市或海防安排留下文书与跨政权比较线索。 《太宗实录》永乐十二年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案 提供相互检验的起点；但译写候选以编年材料定位；实录记载反映朝廷选择，崇祯期须另以奏疏、地方及敌对政权材料交叉。 因此本段仅据材料确认事件的时序、行动和可见后果，并把政策文本与地方实践、报称数字和社会经历分开处理。

\eventanchor{ML-1414-002}{明·1414（永乐十二年）四月}
\paragraph{1414（永乐十二年）四月：第二次蒙古战役：明军在土拉河与卫拉特交战，伤亡惨重，但最终通过重炮轰击取得胜利} 这项记录把本章所见的制度运作落实到具体年份。其形成背景是：财政征解、交通工程或货币支付的压力使相关措施进入政务。 它带来的、而且仍可由后续材料追踪的改变是：其法定安排不等于地方执行，后续须以地域材料追踪负担与成效。 《太宗实录》永乐十二年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料 提供相互检验的起点；但译写候选以编年材料定位；实录记载反映朝廷选择，崇祯期须另以奏疏、地方及敌对政权材料交叉。 因此本段仅据材料确认事件的时序、行动和可见后果，并把政策文本与地方实践、报称数字和社会经历分开处理。

\eventanchor{ML-1414-003}{明·1414（永乐十二年）}
\paragraph{1414（永乐十二年）：确杰释迦耶喜访问南京} 这项记录把本章所见的制度运作落实到具体年份。其形成背景是：继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它带来的、而且仍可由后续材料追踪的改变是：它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 《太宗实录》永乐十二年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本 提供相互检验的起点；但译写候选以编年材料定位；实录记载反映朝廷选择，崇祯期须另以奏疏、地方及敌对政权材料交叉。 因此本段仅据材料确认事件的时序、行动和可见后果，并把政策文本与地方实践、报称数字和社会经历分开处理。

\eventanchor{EM-1415-CANAL-TRANSPORT}{明·1415（永乐十三年）}
\paragraph{1415（永乐十三年）：会通河航路投入漕粮北运，江南粮食可较稳定转输北京方向} 这项记录把本章所见的制度运作落实到具体年份。其形成背景是：北京军政中心逐渐成形，海运和陆运难独担粮食供给；河工完成提供新路径 它带来的、而且仍可由后续材料追踪的改变是：南粮北运成为双都体制的物质基础；河道维护和漕役将长期连接江南财政区与京师 《明太宗实录》永乐十三年漕运条；《明史·食货志》《河渠志》；运河沿线闸坝碑刻 提供相互检验的起点；但通航与转运政策可靠；实际漕额、损耗和民夫负担须按年度、河段另核 因此本段仅据材料确认事件的时序、行动和可见后果，并把政策文本与地方实践、报称数字和社会经历分开处理。

\eventanchor{ML-1415-001}{明·1415（永乐十三年）}
\paragraph{1415（永乐十三年）：宝藏航行：宝藏船队捕获了 Sekandar，一名反抗 Samudera Pasai 苏丹国国王 Zain al-'Abidin 的叛军} 这项记录把本章所见的制度运作落实到具体年份。其形成背景是：前期边防、地方武装或跨区域资源调动的压力推动了该行动。 它带来的、而且仍可由后续材料追踪的改变是：它改变了后续调兵、补给或地方秩序的条件；战果和伤亡须分开核对。 《太宗实录》永乐十三年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料 提供相互检验的起点；但译写候选以编年材料定位；实录记载反映朝廷选择，崇祯期须另以奏疏、地方及敌对政权材料交叉。 因此本段仅据材料确认事件的时序、行动和可见后果，并把政策文本与地方实践、报称数字和社会经历分开处理。

\eventanchor{ML-1415-002}{明·1415（永乐十三年）六月}
\paragraph{1415（永乐十三年）六月：大运河已重建} 这项记录把本章所见的制度运作落实到具体年份。其形成背景是：财政征解、交通工程或货币支付的压力使相关措施进入政务。 它带来的、而且仍可由后续材料追踪的改变是：其法定安排不等于地方执行，后续须以地域材料追踪负担与成效。 《太宗实录》永乐十三年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料 提供相互检验的起点；但译写候选以编年材料定位；实录记载反映朝廷选择，崇祯期须另以奏疏、地方及敌对政权材料交叉。 因此本段仅据材料确认事件的时序、行动和可见后果，并把政策文本与地方实践、报称数字和社会经历分开处理。

\eventanchor{ML-1415-003}{明·1415（永乐十三年）八月12日}
\paragraph{1415（永乐十三年）八月12日：宝藏之旅：宝船队返回南京} 这项记录把本章所见的制度运作落实到具体年份。其形成背景是：继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它带来的、而且仍可由后续材料追踪的改变是：它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 《太宗实录》永乐十三年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本 提供相互检验的起点；但译写候选以编年材料定位；实录记载反映朝廷选择，崇祯期须另以奏疏、地方及敌对政权材料交叉。 因此本段仅据材料确认事件的时序、行动和可见后果，并把政策文本与地方实践、报称数字和社会经历分开处理。

\eventanchor{ML-1415-004}{明·1415（永乐十三年）八月13日}
\paragraph{1415（永乐十三年）八月13日：宝藏航行：郑和的同事被派往孟加拉运送礼物} 这项记录把本章所见的制度运作落实到具体年份。其形成背景是：继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它带来的、而且仍可由后续材料追踪的改变是：它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 《太宗实录》永乐十三年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本 提供相互检验的起点；但译写候选以编年材料定位；实录记载反映朝廷选择，崇祯期须另以奏疏、地方及敌对政权材料交叉。 因此本段仅据材料确认事件的时序、行动和可见后果，并把政策文本与地方实践、报称数字和社会经历分开处理。

\eventanchor{EM-1416-BEIJING-CONSTRUCTION}{明·1416（永乐十四年）}
\paragraph{1416（永乐十四年）：北京宫城、坛庙和城防工程持续集中施工} 这项记录把本章所见的制度运作落实到具体年份。其形成背景是：迁都需要宫殿、礼制建筑、仓储和驻军空间同时到位；北方木材、砖石和劳力被集中调发 它带来的、而且仍可由后续材料追踪的改变是：北京具备取代南京为常驻政治中心的物质条件；大规模征发也使工程成本进入地方财政链 《明太宗实录》永乐十四年营建条；《明史·成祖本纪》；北京故宫与城垣考古报告 提供相互检验的起点；但工程阶段可靠；遗址分期不能精确还原每座建筑的当年完成日 因此本段仅据材料确认事件的时序、行动和可见后果，并把政策文本与地方实践、报称数字和社会经历分开处理。

\eventanchor{ML-1416-001}{明·1416（永乐十四年）十一月19日}
\paragraph{1416（永乐十四年）十一月19日：宝藏之旅：永乐皇帝赐礼给18国使节} 这项记录把本章所见的制度运作落实到具体年份。其形成背景是：继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它带来的、而且仍可由后续材料追踪的改变是：它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 《太宗实录》永乐十四年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本 提供相互检验的起点；但译写候选以编年材料定位；实录记载反映朝廷选择，崇祯期须另以奏疏、地方及敌对政权材料交叉。 因此本段仅据材料确认事件的时序、行动和可见后果，并把政策文本与地方实践、报称数字和社会经历分开处理。

\eventanchor{ML-1416-002}{明·1416（永乐十四年）十二月19日}
\paragraph{1416（永乐十四年）十二月19日：宝藏航行：永乐皇帝下令第五次下西洋} 这项记录把本章所见的制度运作落实到具体年份。其形成背景是：继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它带来的、而且仍可由后续材料追踪的改变是：它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 《太宗实录》永乐十四年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本 提供相互检验的起点；但译写候选以编年材料定位；实录记载反映朝廷选择，崇祯期须另以奏疏、地方及敌对政权材料交叉。 因此本段仅据材料确认事件的时序、行动和可见后果，并把政策文本与地方实践、报称数字和社会经历分开处理。

\eventanchor{ML-1416-003}{明·1416（永乐十四年）}
\paragraph{1416（永乐十四年）：迁都筹备、官署调度和礼制安排在本年诏令与奏议中可追踪，文书形成不等于工程即时完成。} 这项记录把本章所见的制度运作落实到具体年份。其形成背景是：继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它带来的、而且仍可由后续材料追踪的改变是：它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 《太宗实录》永乐十四年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本 提供相互检验的起点；但桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。 因此本段仅据材料确认事件的时序、行动和可见后果，并把政策文本与地方实践、报称数字和社会经历分开处理。

\eventanchor{EM-1417-ZHENGHE-FIFTH-VOYAGE}{明·1417（永乐十五年）}
\paragraph{1417（永乐十五年）：郑和第五次航行护送使节并继续西抵印度洋港口} 这项记录把本章所见的制度运作落实到具体年份。其形成背景是：前次航行建立的使节返送需求累积，永乐朝以舰队维持朝贡网络的可见性 它带来的、而且仍可由后续材料追踪的改变是：海上往来持续扩展明廷的外部信息来源；航行并未改变明朝对民间海外活动的限制框架 《明太宗实录》永乐十五年条；《明史·郑和传》；马欢《瀛涯胜览》 提供相互检验的起点；但航次可靠；东非来使的具体路线和动物馈赠链需与海外材料互校 因此本段仅据材料确认事件的时序、行动和可见后果，并把政策文本与地方实践、报称数字和社会经历分开处理。

\subsection{1417年前后的续接}

\eventanchor{ML-1417-001}{明·1417（永乐十五年）}
\paragraph{1417（永乐十五年）：林山起义：黎来领导反抗明朝的起义} 这项记录把本章所见的制度运作落实到具体年份。其形成背景是：继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它带来的、而且仍可由后续材料追踪的改变是：它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 《太宗实录》永乐十五年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本 提供相互检验的起点；但译写候选以编年材料定位；实录记载反映朝廷选择，崇祯期须另以奏疏、地方及敌对政权材料交叉。 因此本段仅据材料确认事件的时序、行动和可见后果，并把政策文本与地方实践、报称数字和社会经历分开处理。

\eventanchor{ML-1417-002}{明·1417（永乐十五年）秋}
\paragraph{1417（永乐十五年）秋：宝藏航行：郑和从中国出发，沿先前航线前往霍尔木兹，然后亚丁、摩加迪沙、巴拉瓦、朱布和马林迪} 这项记录把本章所见的制度运作落实到具体年份。其形成背景是：继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它带来的、而且仍可由后续材料追踪的改变是：它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 《太宗实录》永乐十五年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本 提供相互检验的起点；但译写候选以编年材料定位；实录记载反映朝廷选择，崇祯期须另以奏疏、地方及敌对政权材料交叉。 因此本段仅据材料确认事件的时序、行动和可见后果，并把政策文本与地方实践、报称数字和社会经历分开处理。

\eventanchor{ML-1417-003}{明·1417（永乐十五年）}
\paragraph{1417（永乐十五年）：北方诸部的册封、互市或出征信息构成本年边疆关系线索，部众名称与军数须保留原材料语境。} 这项记录把本章所见的制度运作落实到具体年份。其形成背景是：朝贡名义、边境安全与港口贸易的利益使交涉持续发生。 它带来的、而且仍可由后续材料追踪的改变是：它为后续册封、互市或海防安排留下文书与跨政权比较线索。 《太宗实录》永乐十五年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案 提供相互检验的起点；但桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。 因此本段仅据材料确认事件的时序、行动和可见后果，并把政策文本与地方实践、报称数字和社会经历分开处理。

\eventanchor{ML-1418-001}{明·1418（永乐十六年）}
\paragraph{1418（永乐十六年）：靖难后军政接收、北方防务与漕运调发的本年记录为重建政权的连续行动提供编年节点。} 这项记录把本章所见的制度运作落实到具体年份。其形成背景是：前期边防、地方武装或跨区域资源调动的压力推动了该行动。 它带来的、而且仍可由后续材料追踪的改变是：它改变了后续调兵、补给或地方秩序的条件；战果和伤亡须分开核对。 《太宗实录》永乐十六年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料 提供相互检验的起点；但桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。 因此本段仅据材料确认事件的时序、行动和可见后果，并把政策文本与地方实践、报称数字和社会经历分开处理。

\eventanchor{ML-1418-002}{明·1418（永乐十六年）}
\paragraph{1418（永乐十六年）：迁都筹备、官署调度和礼制安排在本年诏令与奏议中可追踪，文书形成不等于工程即时完成。} 这项记录把本章所见的制度运作落实到具体年份。其形成背景是：继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它带来的、而且仍可由后续材料追踪的改变是：它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 《太宗实录》永乐十六年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本 提供相互检验的起点；但桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。 因此本段仅据材料确认事件的时序、行动和可见后果，并把政策文本与地方实践、报称数字和社会经历分开处理。

\eventanchor{ML-1418-003}{明·1418（永乐十六年）}
\paragraph{1418（永乐十六年）：使团、朝贡港口与航海调度的本年材料记录官方海上秩序，不能以朝贡名义替代实际贸易网络。} 这项记录把本章所见的制度运作落实到具体年份。其形成背景是：朝贡名义、边境安全与港口贸易的利益使交涉持续发生。 它带来的、而且仍可由后续材料追踪的改变是：它为后续册封、互市或海防安排留下文书与跨政权比较线索。 《太宗实录》永乐十六年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案 提供相互检验的起点；但桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。 因此本段仅据材料确认事件的时序、行动和可见后果，并把政策文本与地方实践、报称数字和社会经历分开处理。

\eventanchor{ML-1419-001}{明·1419（永乐十七年）八月8日}
\paragraph{1419（永乐十七年）八月8日：宝藏之旅：宝船队返回中国} 这项记录把本章所见的制度运作落实到具体年份。其形成背景是：继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它带来的、而且仍可由后续材料追踪的改变是：它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 《太宗实录》永乐十七年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本 提供相互检验的起点；但译写候选以编年材料定位；实录记载反映朝廷选择，崇祯期须另以奏疏、地方及敌对政权材料交叉。 因此本段仅据材料确认事件的时序、行动和可见后果，并把政策文本与地方实践、报称数字和社会经历分开处理。

\eventanchor{ML-1419-002}{明·1419（永乐十七年）九月20日}
\paragraph{1419（永乐十七年）九月20日：宝藏之旅：大使们向明朝宫廷赠送珍奇动物，其中包括孟加拉人从索马里进口的长颈鹿} 这项记录把本章所见的制度运作落实到具体年份。其形成背景是：继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它带来的、而且仍可由后续材料追踪的改变是：它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 《太宗实录》永乐十七年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本 提供相互检验的起点；但译写候选以编年材料定位；实录记载反映朝廷选择，崇祯期须另以奏疏、地方及敌对政权材料交叉。 因此本段仅据材料确认事件的时序、行动和可见后果，并把政策文本与地方实践、报称数字和社会经历分开处理。

\eventanchor{ML-1419-003}{明·1419（永乐十七年）十月2日}
\paragraph{1419（永乐十七年）十月2日：宝藏航行：下达建造41艘宝藏船的订单} 这项记录把本章所见的制度运作落实到具体年份。其形成背景是：继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它带来的、而且仍可由后续材料追踪的改变是：它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 《太宗实录》永乐十七年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本 提供相互检验的起点；但译写候选以编年材料定位；实录记载反映朝廷选择，崇祯期须另以奏疏、地方及敌对政权材料交叉。 因此本段仅据材料确认事件的时序、行动和可见后果，并把政策文本与地方实践、报称数字和社会经历分开处理。

\eventanchor{ML-1419-004}{明·1419（永乐十七年）}
\paragraph{1419（永乐十七年）：元宵节期间，明皇宫会燃放烟火，火箭沿着电线运行，点燃灯笼，照亮宫殿。} 这项记录把本章所见的制度运作落实到具体年份。其形成背景是：继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它带来的、而且仍可由后续材料追踪的改变是：它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 《太宗实录》永乐十七年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本 提供相互检验的起点；但译写候选以编年材料定位；实录记载反映朝廷选择，崇祯期须另以奏疏、地方及敌对政权材料交叉。 因此本段仅据材料确认事件的时序、行动和可见后果，并把政策文本与地方实践、报称数字和社会经历分开处理。

\eventanchor{EM-1420-BEIJING-CAPITAL}{明·1420（永乐十八年）}
\paragraph{1420（永乐十八年）：永乐帝正式定北京为京师并完成迁都制度安排} 这项记录把本章所见的制度运作落实到具体年份。其形成背景是：北方亲征、北京营建和运河漕运提供了迁都条件；永乐政权需巩固北平政治基础 它带来的、而且仍可由后续材料追踪的改变是：北京成为皇帝与中枢常驻地，南京保留留都地位；漕运、卫戍和北边决策更紧密相连 《明太宗实录》永乐十八年条；《明史·成祖本纪》《地理志》；北京故宫考古报告 提供相互检验的起点；但诏令和定都可靠；南京并未失去全部制度功能，不能写作单一中心的即时替换 因此本段仅据材料确认事件的时序、行动和可见后果，并把政策文本与地方实践、报称数字和社会经历分开处理。

\eventanchor{ML-1420-001}{明·1420（永乐十八年）}
\paragraph{1420（永乐十八年）：紫禁城：天坛建造完成} 这项记录把本章所见的制度运作落实到具体年份。其形成背景是：继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它带来的、而且仍可由后续材料追踪的改变是：它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 《太宗实录》永乐十八年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本 提供相互检验的起点；但译写候选以编年材料定位；实录记载反映朝廷选择，崇祯期须另以奏疏、地方及敌对政权材料交叉。 因此本段仅据材料确认事件的时序、行动和可见后果，并把政策文本与地方实践、报称数字和社会经历分开处理。

\eventanchor{ML-1420-002}{明·1420（永乐十八年）十月28日}
\paragraph{1420（永乐十八年）十月28日：北京正式成为明朝首都} 这项记录把本章所见的制度运作落实到具体年份。其形成背景是：继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它带来的、而且仍可由后续材料追踪的改变是：它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 《太宗实录》永乐十八年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本 提供相互检验的起点；但译写候选以编年材料定位；实录记载反映朝廷选择，崇祯期须另以奏疏、地方及敌对政权材料交叉。 因此本段仅据材料确认事件的时序、行动和可见后果，并把政策文本与地方实践、报称数字和社会经历分开处理。

\eventanchor{EM-1421-PALACE-FIRE}{明·1421（永乐十九年）五月}
\paragraph{1421（永乐十九年）五月：北京奉天、华盖、谨身三殿遭火灾} 这项记录把本章所见的制度运作落实到具体年份。其形成背景是：新都木构宫殿密集且防火条件有限；朝廷以灾异语言讨论君德与政务 它带来的、而且仍可由后续材料追踪的改变是：中枢礼仪空间受损并需重建；火灾成为反思营建和北征成本的政治话题 《明太宗实录》永乐十九年五月条；《明史·五行志》；北京故宫遗址发掘简报（火灾层） 提供相互检验的起点；但火灾发生可靠；灾异解释属于政治修辞而非可验证因果 因此本段仅据材料确认事件的时序、行动和可见后果，并把政策文本与地方实践、报称数字和社会经历分开处理。

\eventanchor{ML-1421-001}{明·1421（永乐十九年）三月3日}
\paragraph{1421（永乐十九年）三月3日：宝藏航行：第六次下西洋的命令，向霍尔木兹等16个国家的使节赠送纸币、钱币、礼服和衬里等礼物} 这项记录把本章所见的制度运作落实到具体年份。其形成背景是：财政征解、交通工程或货币支付的压力使相关措施进入政务。 它带来的、而且仍可由后续材料追踪的改变是：其法定安排不等于地方执行，后续须以地域材料追踪负担与成效。 《太宗实录》永乐十九年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料 提供相互检验的起点；但译写候选以编年材料定位；实录记载反映朝廷选择，崇祯期须另以奏疏、地方及敌对政权材料交叉。 因此本段仅据材料确认事件的时序、行动和可见后果，并把政策文本与地方实践、报称数字和社会经历分开处理。

\eventanchor{ML-1421-002}{明·1421（永乐十九年）五月14日}
\paragraph{1421（永乐十九年）五月14日：宝藏航行：永乐皇帝下令暂停宝藏航行} 这项记录把本章所见的制度运作落实到具体年份。其形成背景是：继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它带来的、而且仍可由后续材料追踪的改变是：它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 《太宗实录》永乐十九年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本 提供相互检验的起点；但译写候选以编年材料定位；实录记载反映朝廷选择，崇祯期须另以奏疏、地方及敌对政权材料交叉。 因此本段仅据材料确认事件的时序、行动和可见后果，并把政策文本与地方实践、报称数字和社会经历分开处理。

\eventanchor{ML-1421-003}{明·1421（永乐十九年）十一月10日}
\paragraph{1421（永乐十九年）十一月10日：宝藏航行：向郑和下令，提供洪堡及十六国使节回国的通道；宝藏船队按常规航线前往锡兰，在那里分头前往马尔代夫、霍尔木兹、阿拉伯国家乔法尔、拉萨和亚丁，以及两个非洲国家摩加迪沙和巴拉瓦；郑和访问甘八里} 这项记录把本章所见的制度运作落实到具体年份。其形成背景是：继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它带来的、而且仍可由后续材料追踪的改变是：它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 《太宗实录》永乐十九年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本 提供相互检验的起点；但译写候选以编年材料定位；实录记载反映朝廷选择，崇祯期须另以奏疏、地方及敌对政权材料交叉。 因此本段仅据材料确认事件的时序、行动和可见后果，并把政策文本与地方实践、报称数字和社会经历分开处理。

\eventanchor{EM-1422-SECOND-NORTHERN-CAMPAIGN}{明·1422（永乐二十年）}
\paragraph{1422（永乐二十年）：永乐帝再次北征，寻击阿鲁台而未获决定性会战} 这项记录把本章所见的制度运作落实到具体年份。其形成背景是：鞑靼势力重组并袭扰边境；永乐试图以亲征维持威势和盟友关系 它带来的、而且仍可由后续材料追踪的改变是：明军耗费大量转输而难迫使敌方决战；边防更显示出长期消耗性质 《明太宗实录》永乐二十年条；《明史·鞑靼传》；17世纪《蒙古源流》鞑靼叙事 提供相互检验的起点；但出征可靠；“无功”或“震慑成功”均是不同政治叙事，需区分 因此本段仅据材料确认事件的时序、行动和可见后果，并把政策文本与地方实践、报称数字和社会经历分开处理。

\eventanchor{ML-1422-001}{明·1422（永乐二十年）}
\paragraph{1422（永乐二十年）：宝藏航行：宝藏船队在Samudera Pasai Sultanate重新集结并访问暹罗，然后返回中国} 这项记录把本章所见的制度运作落实到具体年份。其形成背景是：继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它带来的、而且仍可由后续材料追踪的改变是：它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 《太宗实录》永乐二十年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本 提供相互检验的起点；但译写候选以编年材料定位；实录记载反映朝廷选择，崇祯期须另以奏疏、地方及敌对政权材料交叉。 因此本段仅据材料确认事件的时序、行动和可见后果，并把政策文本与地方实践、报称数字和社会经历分开处理。

\eventanchor{ML-1422-002}{明·1422（永乐二十年）四月}
\paragraph{1422（永乐二十年）四月：第三次蒙古战役：明朝军队出兵攻打阿鲁台，但未能与他交战并返回北京} 这项记录把本章所见的制度运作落实到具体年份。其形成背景是：前期边防、地方武装或跨区域资源调动的压力推动了该行动。 它带来的、而且仍可由后续材料追踪的改变是：它改变了后续调兵、补给或地方秩序的条件；战果和伤亡须分开核对。 《太宗实录》永乐二十年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料 提供相互检验的起点；但译写候选以编年材料定位；实录记载反映朝廷选择，崇祯期须另以奏疏、地方及敌对政权材料交叉。 因此本段仅据材料确认事件的时序、行动和可见后果，并把政策文本与地方实践、报称数字和社会经历分开处理。

\subsection{1422年前后的续接}

\eventanchor{ML-1422-003}{明·1422（永乐二十年）九月3日}
\paragraph{1422（永乐二十年）九月3日：宝藏之旅：宝船队携暹罗、巴塞苏丹国和亚丁的使节返回中国} 这项记录把本章所见的制度运作落实到具体年份。其形成背景是：继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它带来的、而且仍可由后续材料追踪的改变是：它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 《太宗实录》永乐二十年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本 提供相互检验的起点；但译写候选以编年材料定位；实录记载反映朝廷选择，崇祯期须另以奏疏、地方及敌对政权材料交叉。 因此本段仅据材料确认事件的时序、行动和可见后果，并把政策文本与地方实践、报称数字和社会经历分开处理。

\eventanchor{EM-1423-THIRD-NORTHERN-CAMPAIGN}{明·1423（永乐二十一年）}
\paragraph{1423（永乐二十一年）：永乐帝第三次北征并继续搜寻阿鲁台部众} 这项记录把本章所见的制度运作落实到具体年份。其形成背景是：前次远征未能稳定草原关系；朝廷仍将皇帝出征视为北边威慑手段 它带来的、而且仍可由后续材料追踪的改变是：持续动员加重军粮和马匹供给；皇帝离京与太子监国的分工更加制度化 《明太宗实录》永乐二十一年条；《明史·成祖本纪》与《鞑靼传》；17世纪《蒙古源流》鞑靼叙事 提供相互检验的起点；但出征与行程可靠；敌方位置和战果受明方行军报告限制 因此本段仅据材料确认事件的时序、行动和可见后果，并把政策文本与地方实践、报称数字和社会经历分开处理。

\eventanchor{ML-1423-001}{明·1423（永乐二十一年）八月}
\paragraph{1423（永乐二十一年）八月：第四次蒙古战役：永乐皇帝向阿鲁台发起进攻，却发现他已经被瓦剌击败} 这项记录把本章所见的制度运作落实到具体年份。其形成背景是：前期边防、地方武装或跨区域资源调动的压力推动了该行动。 它带来的、而且仍可由后续材料追踪的改变是：它改变了后续调兵、补给或地方秩序的条件；战果和伤亡须分开核对。 《太宗实录》永乐二十一年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料 提供相互检验的起点；但译写候选以编年材料定位；实录记载反映朝廷选择，崇祯期须另以奏疏、地方及敌对政权材料交叉。 因此本段仅据材料确认事件的时序、行动和可见后果，并把政策文本与地方实践、报称数字和社会经历分开处理。

\eventanchor{ML-1423-002}{明·1423（永乐二十一年）}
\paragraph{1423（永乐二十一年）：永乐时期典籍、学校与礼仪项目的本年记录提供知识工程线索，编纂、刻印和传播应分别核验。} 这项记录把本章所见的制度运作落实到具体年份。其形成背景是：制度、教育或知识传播的需要推动了相关行动或文本形成。 它带来的、而且仍可由后续材料追踪的改变是：它提供制度和传播史的锚点，不能据此推断社会整体接受。 《太宗实录》永乐二十一年条；《明史·选举志》或《艺文志》；文集、碑刻或书目材料 提供相互检验的起点；但桥接条目只标示可回查的年度问题与材料链；实录有中央选择性，崇祯期尤其需要奏疏、地方、朝鲜及满文材料交叉。 因此本段仅据材料确认事件的时序、行动和可见后果，并把政策文本与地方实践、报称数字和社会经历分开处理。

\eventanchor{EM-1424-HONGXI-REVERSALS}{明·1424（洪熙元年）}
\paragraph{1424（洪熙元年）：仁宗停止部分远征和营建项目，赦免、召还一批永乐朝获罪者} 这项记录把本章所见的制度运作落实到具体年份。其形成背景是：北征、营建和交趾占领形成财政与人事压力；新帝依赖东宫旧臣重整政务 它带来的、而且仍可由后续材料追踪的改变是：朝廷暂缓高成本项目并提高文官影响；政策急转也受仁宗短暂在位限制 《仁宗实录》洪熙元年条；《明史·仁宗本纪》；杨士奇文集相关奏议 提供相互检验的起点；但诏令可靠；政策是否落实到各地和获释规模需逐件核查 因此本段仅据材料确认事件的时序、行动和可见后果，并把政策文本与地方实践、报称数字和社会经历分开处理。

\eventanchor{EM-1424-YONGLE-DEATH}{明·1424（永乐二十二年）七月}
\paragraph{1424（永乐二十二年）七月：永乐帝北征归途中去世，太子朱高炽继位} 这项记录把本章所见的制度运作落实到具体年份。其形成背景是：永乐晚年仍以北征应对草原局势，长距离行军加剧君主健康和继承风险 它带来的、而且仍可由后续材料追踪的改变是：洪熙朝迅速调整永乐时期的工程和军事政策；太子监国网络转为正式政府 《仁宗实录》洪熙元年追叙；《明史·成祖本纪》《仁宗本纪》；明长陵神道碑与陵寝考古报告 提供相互检验的起点；但死亡与继位可靠；秘不发丧、随行决策等细节多依后出叙事，须慎用 因此本段仅据材料确认事件的时序、行动和可见后果，并把政策文本与地方实践、报称数字和社会经历分开处理。

\eventanchor{ML-1424-001}{明·1424（永乐二十二年）二月27日}
\paragraph{1424（永乐二十二年）二月27日：宝藏之旅：郑和出使巨港，授予史进清之子史继孙“纱帽、金纹锦袍、银印”} 这项记录把本章所见的制度运作落实到具体年份。其形成背景是：财政征解、交通工程或货币支付的压力使相关措施进入政务。 它带来的、而且仍可由后续材料追踪的改变是：其法定安排不等于地方执行，后续须以地域材料追踪负担与成效。 《太宗实录》永乐二十二年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料 提供相互检验的起点；但译写候选以编年材料定位；实录记载反映朝廷选择，崇祯期须另以奏疏、地方及敌对政权材料交叉。 因此本段仅据材料确认事件的时序、行动和可见后果，并把政策文本与地方实践、报称数字和社会经历分开处理。

\eventanchor{ML-1424-002}{明·1424（永乐二十二年）四月}
\paragraph{1424（永乐二十二年）四月：第五次蒙古战役：永乐皇帝率军远征，讨伐阿鲁台部落的残余势力，但未能找到他们} 这项记录把本章所见的制度运作落实到具体年份。其形成背景是：前期边防、地方武装或跨区域资源调动的压力推动了该行动。 它带来的、而且仍可由后续材料追踪的改变是：它改变了后续调兵、补给或地方秩序的条件；战果和伤亡须分开核对。 《太宗实录》永乐二十二年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料 提供相互检验的起点；但译写候选以编年材料定位；实录记载反映朝廷选择，崇祯期须另以奏疏、地方及敌对政权材料交叉。 因此本段仅据材料确认事件的时序、行动和可见后果，并把政策文本与地方实践、报称数字和社会经历分开处理。

\eventanchor{ML-1424-003}{明·1424（永乐二十二年）八月12日}
\paragraph{1424（永乐二十二年）八月12日：永乐皇帝驾崩} 这项记录把本章所见的制度运作落实到具体年份。其形成背景是：继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它带来的、而且仍可由后续材料追踪的改变是：它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 《太宗实录》永乐二十二年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本 提供相互检验的起点；但译写候选以编年材料定位；实录记载反映朝廷选择，崇祯期须另以奏疏、地方及敌对政权材料交叉。 因此本段仅据材料确认事件的时序、行动和可见后果，并把政策文本与地方实践、报称数字和社会经历分开处理。

\eventanchor{ML-1424-004}{明·1424（永乐二十二年）九月7日}
\paragraph{1424（永乐二十二年）九月7日：宝藏之旅：朱高炽即位洪熙皇帝，宝藏之旅结束} 这项记录把本章所见的制度运作落实到具体年份。其形成背景是：继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它带来的、而且仍可由后续材料追踪的改变是：它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 《太宗实录》永乐二十二年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本 提供相互检验的起点；但译写候选以编年材料定位；实录记载反映朝廷选择，崇祯期须另以奏疏、地方及敌对政权材料交叉。 因此本段仅据材料确认事件的时序、行动和可见后果，并把政策文本与地方实践、报称数字和社会经历分开处理。

\eventanchor{ML-1424-005}{明·1424（永乐二十二年）}
\paragraph{1424（永乐二十二年）：都市毕业生担任县长} 这项记录把本章所见的制度运作落实到具体年份。其形成背景是：继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。 它带来的、而且仍可由后续材料追踪的改变是：它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。 《太宗实录》永乐二十二年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本 提供相互检验的起点；但译写候选以编年材料定位；实录记载反映朝廷选择，崇祯期须另以奏疏、地方及敌对政权材料交叉。 因此本段仅据材料确认事件的时序、行动和可见后果，并把政策文本与地方实践、报称数字和社会经历分开处理。

\eventanchor{EM-1425-XUANDE-ACCESSION}{明·1425（洪熙元年）五月}
\paragraph{1425（洪熙元年）五月：仁宗去世，皇太子朱瞻基即位为宣德帝} 这项记录把本章所见的制度运作落实到具体年份。其形成背景是：仁宗在位不足一年，继承程序需依托既有东宫和内阁体系迅速完成 它带来的、而且仍可由后续材料追踪的改变是：宣德朝在保留洪熙部分调整的同时重新处理汉王、交趾和北方边事 《仁宗实录》洪熙元年五月条；《宣宗实录》宣德元年追叙；《明史·宣宗本纪》 提供相互检验的起点；但继位日期可靠；洪熙骤逝原因缺乏足以裁定的同时代医学证据 因此本段仅据材料确认事件的时序、行动和可见后果，并把政策文本与地方实践、报称数字和社会经历分开处理。

\eventanchor{EM-1426-GAOXU-REBELLION}{明·1426（宣德元年）}
\paragraph{1426（宣德元年）：汉王朱高煦在乐安起兵，宣德帝亲征后其降伏并被处置} 这项记录把本章所见的制度运作落实到具体年份。其形成背景是：永乐诸子竞争未因太子继承而消失；汉王拥有军功声望并寄望政治转机 它带来的、而且仍可由后续材料追踪的改变是：中央进一步限制藩王军事政治空间；宣德帝以亲征展示新君的军政控制力 《宣宗实录》宣德元年条；《明史·汉王高煦传》；山东地方志乐安条 提供相互检验的起点；但起兵、亲征和降伏可靠；叛乱计划及处刑细节受胜者叙事塑形 因此本段仅据材料确认事件的时序、行动和可见后果，并把政策文本与地方实践、报称数字和社会经历分开处理。

\eventanchor{EM-1427-JIAOZHI-WITHDRAWAL}{明·1427（宣德二年）}
\paragraph{1427（宣德二年）：明军在交趾战局恶化后与黎利方面议和，准备撤军} 这项记录把本章所见的制度运作落实到具体年份。其形成背景是：长期征粮、地方抵抗和明军补给困难使直接统治难以维持；黎利军取得关键军事优势 它带来的、而且仍可由后续材料追踪的改变是：交趾直接统治结束；明越关系转回册封与边境交涉，南方军费压力有所释放 《宣宗实录》宣德二年条；《明史·安南传》；越南《大越史记全书》黎利纪 提供相互检验的起点；但撤军决策和议和可靠；双方战果与谈判条件须比较中越材料 因此本段仅据材料确认事件的时序、行动和可见后果，并把政策文本与地方实践、报称数字和社会经历分开处理。

\eventanchor{EM-1428-LE-LOI-RECOGNITION}{明·1428（宣德三年）}
\paragraph{1428（宣德三年）：明接受黎利政权的朝贡关系并调整安南外交称谓} 这项记录把本章所见的制度运作落实到具体年份。其形成背景是：撤军后明廷需要避免再度高成本干预，黎利亦需外部承认以稳定新政权 它带来的、而且仍可由后续材料追踪的改变是：中越由占领战争转为朝贡和边境事务管理；交趾经验影响明廷对南方直接统治的评估 《宣宗实录》宣德三年条；《明史·安南传》；越南《大越史记全书》顺天元年条 提供相互检验的起点；但外交调整可靠；“承认”不应抹去双方对合法性和边界的持续分歧 因此本段仅据材料确认事件的时序、行动和可见后果，并把政策文本与地方实践、报称数字和社会经历分开处理。

\eventanchor{EM-1430-YUQIAN-INSPECTION}{明·1430（宣德五年）}
\paragraph{1430（宣德五年）：于谦奉命巡抚河南、山西，处理灾荒、军政与地方事务} 这项记录把本章所见的制度运作落实到具体年份。其形成背景是：黄河—太行区域的灾荒、防务和赋役问题跨越单一布政司，常规地方官难以协调 它带来的、而且仍可由后续材料追踪的改变是：巡抚作为中央临时差遣深入区域治理；其权力边界和地方资源调动模式逐步成形 《宣宗实录》宣德五年条；《明史·于谦传》；河南、山西地方志灾异与仓储条 提供相互检验的起点；但任命可靠；奏议中的灾情和治理成效是官员报告，需与地方材料互校 因此本段仅据材料确认事件的时序、行动和可见后果，并把政策文本与地方实践、报称数字和社会经历分开处理。

\eventanchor{EM-1430-ZHENGHE-SEVENTH-VOYAGE}{明·1430（宣德五年）}
\paragraph{1430（宣德五年）：郑和第七次下西洋自南京出发} 这项记录把本章所见的制度运作落实到具体年份。其形成背景是：海外使节请求返航且既有航海网络仍在运作；宣德朝以较有限方式延续官方海上联系 它带来的、而且仍可由后续材料追踪的改变是：航队重访东南亚和印度洋港口；返航后国家不再组织同规模远航，海上联系转入不同形态 《宣宗实录》宣德五年条；《明史·郑和传》；刘家港天妃宫碑文 提供相互检验的起点；但出航可靠；舰队人数、船型和经费只能按不同文本和物证分别估计 因此本段仅据材料确认事件的时序、行动和可见后果，并把政策文本与地方实践、报称数字和社会经历分开处理。

\eventanchor{EM-1431-TIANFEI-STELE}{明·1431（宣德六年）}
\paragraph{1431（宣德六年）：郑和等立《天妃灵应之记》碑，记述历次航行与祈祷} 这项记录把本章所见的制度运作落实到具体年份。其形成背景是：长期远航需要以妈祖信仰、功德叙述和国家使命组织船员风险经验 它带来的、而且仍可由后续材料追踪的改变是：碑刻留下可定位的物质证据；它也显示官方航海如何被编入护佑与朝贡话语 刘家港《天妃灵应之记》碑；《宣宗实录》宣德五年六月、八年七月条；《明史·郑和传》 提供相互检验的起点；但碑刻年代和立碑者可靠；碑文是使团自我呈现，不能独证每个航程细节 因此本段仅据材料确认事件的时序、行动和可见后果，并把政策文本与地方实践、报称数字和社会经历分开处理。

\eventanchor{EM-1433-ZHENGHE-RETURN}{明·1433（宣德八年）}
\paragraph{1433（宣德八年）：第七次航行舰队返抵中国，郑和卒年与卒地存在不同说法} 这项记录把本章所见的制度运作落实到具体年份。其形成背景是：1430年舰队完成使节返送和港口访问任务，宣德朝未再下达同规模续航命令 它带来的、而且仍可由后续材料追踪的改变是：官方远航周期终止；马欢等人的文本与碑刻成为后世理解航行的重要但有立场的材料 《宣宗实录》宣德八年朝贡条；《明史·郑和传》；马欢《瀛涯胜览》成书信息 提供相互检验的起点；但舰队返航可靠；郑和是否在返航前卒于古里及具体日期缺乏可互证定论 因此本段仅据材料确认事件的时序、行动和可见后果，并把政策文本与地方实践、报称数字和社会经历分开处理。

\eventanchor{EM-1435-XUANDE-DEATH}{明·1435（宣德十年）正月}
\paragraph{1435（宣德十年）正月：宣德帝去世，九岁皇太子朱祁镇即位为英宗} 这项记录把本章所见的制度运作落实到具体年份。其形成背景是：宣德帝早逝而储君年幼，朝廷需以太皇太后、内阁和近侍共同维持政务连续 它带来的、而且仍可由后续材料追踪的改变是：正统初年形成辅政格局；皇帝成长和内廷权力变化将重塑中枢决策 《宣宗实录》宣德十年条；《英宗实录》正统元年追叙；《明史·英宗本纪》 提供相互检验的起点；但死亡和继位可靠；幼帝时期权力分配不能仅用后世“宦官专权”概括 因此本段仅据材料确认事件的时序、行动和可见后果，并把政策文本与地方实践、报称数字和社会经历分开处理。

\subsection{1436年前后的续接}

\eventanchor{EM-1436-LUCHUAN-CRISIS}{明·1436（正统元年）}
\paragraph{1436（正统元年）：麓川思任发扩张引发边境冲突，明廷开始部署征讨} 这项记录把本章所见的制度运作落实到具体年份。其形成背景是：滇西土司之间的权力竞争影响明军交通和朝贡秩序；地方官军请求中央介入 它带来的、而且仍可由后续材料追踪的改变是：明朝由调停转向大规模军事征发；边地冲突被纳入帝国军费和指挥体系 《英宗实录》正统元年条；《明史·麓川传》；《云南通志》麓川条 提供相互检验的起点；但冲突与部署可靠；边地族群称谓、起因和责任须保留各方政治语言差异 因此本段仅据材料确认事件的时序、行动和可见后果，并把政策文本与地方实践、报称数字和社会经历分开处理。

\eventanchor{EM-1438-FIRST-LUCHUAN-CAMPAIGN}{明·1438（正统三年）}
\paragraph{1438（正统三年）：王骥等统兵发动第一次大规模征麓川行动} 这项记录把本章所见的制度运作落实到具体年份。其形成背景是：1436年以来的边境冲突未获解决，中央接受以军事手段恢复通道与朝贡秩序的建议 它带来的、而且仍可由后续材料追踪的改变是：明军深入滇西但未消除思任发势力；长期征发加重云南卫所和地方供给负担 《英宗实录》正统三年条；《明史·王骥传》《麓川传》；《云南图经志书》麓川条与腾冲明代碑刻著录 提供相互检验的起点；但出师与主帅可靠；军额、战果和“平定”结论主要反映明军奏报 因此本段仅据材料确认事件的时序、行动和可见后果，并把政策文本与地方实践、报称数字和社会经历分开处理。

\eventanchor{EM-1440-ESEN-RAID}{明·1440（正统五年）}
\paragraph{1440（正统五年）：也先势力进犯明北边，边镇紧张加剧} 这项记录把本章所见的制度运作落实到具体年份。其形成背景是：瓦剌整合草原资源并争取对明贸易、封贡地位；边镇军饷和情报体系存在脆弱处 它带来的、而且仍可由后续材料追踪的改变是：明蒙关系由使节争执转向更频繁的军事对峙；1449年危机的外交和补给背景积累 《英宗实录》正统五年条；《明史·瓦剌传》；大同、宣府地方志边警条 提供相互检验的起点；但边患与明廷调兵可靠；袭扰规模、部众构成和防守失误不能只据京师奏报判断 因此本段仅据材料确认事件的时序、行动和可见后果，并把政策文本与地方实践、报称数字和社会经历分开处理。

\eventanchor{EM-1441-SECOND-LUCHUAN-CAMPAIGN}{明·1441（正统六年）}
\paragraph{1441（正统六年）：明廷再遣大军征麓川，试图追捕思任发并重建土司秩序} 这项记录把本章所见的制度运作落实到具体年份。其形成背景是：第一次远征未能获得持久控制，思任发及其部众仍在边地活动 它带来的、而且仍可由后续材料追踪的改变是：军事行动延长并牵动云南军粮；朝廷需在追击、招抚和依赖邻近土司间反复选择 《英宗实录》正统六年条；《明史·麓川传》；《云南图经志书》麓川条 提供相互检验的起点；但再征可靠；是否“平定”及伤亡数字存在明方战报夸大风险 因此本段仅据材料确认事件的时序、行动和可见后果，并把政策文本与地方实践、报称数字和社会经历分开处理。

\eventanchor{EM-1442-ZHANG-TAIHOU-DEATH}{明·1442（正统七年）}
\paragraph{1442（正统七年）：张太皇太后去世，幼主时期的辅政平衡发生变化} 这项记录把本章所见的制度运作落实到具体年份。其形成背景是：张太皇太后长期为幼帝朝廷提供权威支点并约束宫廷派系 它带来的、而且仍可由后续材料追踪的改变是：辅政结构失去关键仲裁者；内廷近侍与皇帝个人关系在决策中更为重要 《英宗实录》正统七年条；《明史·后妃传》与《王振传》；内阁文集相关记载 提供相互检验的起点；但死亡日期可靠；王振权势上升是渐进过程，不能归结为单日政变 因此本段仅据材料确认事件的时序、行动和可见后果，并把政策文本与地方实践、报称数字和社会经历分开处理。

\eventanchor{EM-1443-THIRD-LUCHUAN-CAMPAIGN}{明·1443（正统八年）}
\paragraph{1443（正统八年）：明廷继续第三次征麓川并以招抚、分置应对残余势力} 这项记录把本章所见的制度运作落实到具体年份。其形成背景是：前两次征战未能消解地方竞争，明军需借助孟养等土司重组权力关系 它带来的、而且仍可由后续材料追踪的改变是：明朝在滇西形成更复杂的羁縻与军镇组合；征调与迁徙后果需在地方材料中追踪 《英宗实录》正统八年条；《明史·麓川传》；滇西地方志、土司谱牒的异文线索 提供相互检验的起点；但连续征讨可靠；各土司降附与边界控制是阶段性而非一次完成 因此本段仅据材料确认事件的时序、行动和可见后果，并把政策文本与地方实践、报称数字和社会经历分开处理。

\eventanchor{EM-1445-ESEN-TRIBUTE-CONFLICT}{明·1445（正统十年）}
\paragraph{1445（正统十年）：也先借朝贡、互市和使团规模问题向明廷施压，北边交涉恶化} 这项记录把本章所见的制度运作落实到具体年份。其形成背景是：也先通过草原联盟扩大对马匹、赏赐和贸易通道的需求；明廷试图限额控制成本 它带来的、而且仍可由后续材料追踪的改变是：礼物与贸易争执转为军事风险；边镇对使团、马市和警报的判断更加紧张 《英宗实录》正统十年条；《明史·瓦剌传》；17世纪《蒙古源流》瓦剌叙事 提供相互检验的起点；但交涉紧张可靠；使团人数和贡物价值来自相互博弈的申报，不能当作中性统计 因此本段仅据材料确认事件的时序、行动和可见后果，并把政策文本与地方实践、报称数字和社会经历分开处理。

\eventanchor{EM-1448-DENG-MAOQI}{明·1448（正统十三年）}
\paragraph{1448（正统十三年）：福建邓茂七起事扩大，地方官军与中央调兵镇压} 这项记录把本章所见的制度运作落实到具体年份。其形成背景是：矿役、地方豪强冲突和赋役压力叠加，边缘群体获得跨县动员机会 它带来的、而且仍可由后续材料追踪的改变是：明廷调兵镇压并整饬地方控制；事件显示正统朝财政、矿业与基层秩序的裂缝 《英宗实录》正统十三年条；《明史·邓茂七传》；《八闽通志·建宁府》兵事条 提供相互检验的起点；但起事和镇压可靠；参与者不应被“矿徒”“盗贼”等官方类别完全代表 因此本段仅据材料确认事件的时序、行动和可见后果，并把政策文本与地方实践、报称数字和社会经历分开处理。

\eventanchor{EM-1448-THIRD-LUCHUAN-EXPEDITION}{明·1448（正统十三年）}
\paragraph{1448（正统十三年）：明廷为麓川问题再度大规模调兵，征发延及多省军镇} 这项记录把本章所见的制度运作落实到具体年份。其形成背景是：招抚和前次征讨未形成稳定安排，中央选择再次以远征解决边地权力竞争 它带来的、而且仍可由后续材料追踪的改变是：西南军费与兵源持续耗损；此时北边也先压力上升，帝国资源面临多方向牵制 《英宗实录》正统十三年条；《明史·王骥传》《麓川传》；云南、贵州地方志征发条 提供相互检验的起点；但调兵事实可靠；最后战役的时序和兵员损失需要按各路材料分开核对 因此本段仅据材料确认事件的时序、行动和可见后果，并把政策文本与地方实践、报称数字和社会经历分开处理。

\eventanchor{EM-1449-BEIJING-DEFENSE}{明·1449（正统十四年）九月}
\paragraph{1449（正统十四年）九月：于谦等组织北京守备，拒绝南迁并抵御瓦剌进逼} 这项记录把本章所见的制度运作落实到具体年份。其形成背景是：土木堡后京师兵力不足且朝廷一度讨论迁都；瓦剌利用英宗试图逼迫明廷让步 它带来的、而且仍可由后续材料追踪的改变是：北京得以守住，明朝避免立即的政权崩溃；京师防务、军饷和内阁决策的缺陷更为显见 《英宗实录》正统十四年条；《明史·于谦传》；北京城墙遗址考古报告与《顺天府志》城防条 提供相互检验的起点；但守备决策和京师未陷可靠；守军数量、作战细节与个人功劳应比较不同记载 因此本段仅据材料确认事件的时序、行动和可见后果，并把政策文本与地方实践、报称数字和社会经历分开处理。

\eventanchor{EM-1449-JINGTAI-ACCESSION}{明·1449（正统十四年）九月}
\paragraph{1449（正统十四年）九月：郕王朱祁钰即帝位为景泰帝，尊英宗为太上皇} 这项记录把本章所见的制度运作落实到具体年份。其形成背景是：英宗被俘造成皇权真空，守京者需要可发布军令、组织财政的在位君主 它带来的、而且仍可由后续材料追踪的改变是：明廷形成景泰朝与太上皇并存局面；英宗归还后继承与复辟隐患长期保留 《英宗实录》正统十四年条；《明史·景帝本纪》；于谦、内阁文集相关奏议 提供相互检验的起点；但即位与尊号可靠；其是否必然为“夺位”须区别危机中的正式程序与后世评价 因此本段仅据材料确认事件的时序、行动和可见后果，并把政策文本与地方实践、报称数字和社会经历分开处理。

\eventanchor{EM-1449-TUMU}{明·1449（正统十四年）八月}
\paragraph{1449（正统十四年）八月：英宗亲征瓦剌，明军在土木堡溃败，英宗被俘} 这项记录把本章所见的制度运作落实到具体年份。其形成背景是：瓦剌边患、朝贡争执和皇帝亲征决定相互叠加；大军补给、指挥和撤退路线失序 它带来的、而且仍可由后续材料追踪的改变是：明廷失去皇帝和北征主力，京师防御与继承安排成为迫切问题；也先的谈判筹码上升 《英宗实录》正统十四年条（天顺朝修）；《明史·英宗本纪》《王振传》；17世纪《蒙古源流》瓦剌叙事 提供相互检验的起点；但皇帝被俘和战役结果可靠；军数、死伤、撤军命令与王振责任在史料中高度争议 因此本段仅据材料确认事件的时序、行动和可见后果，并把政策文本与地方实践、报称数字和社会经历分开处理。

\eventanchor{EM-1450-YINGZONG-RETURN}{明·1450（景泰元年）八月}
\paragraph{1450（景泰元年）八月：瓦剌释放英宗，英宗返京后被安置为太上皇} 这项记录把本章所见的制度运作落实到具体年份。其形成背景是：也先未能凭俘虏取得预期政治收益，明廷在景泰即位后拒绝以皇位交换 它带来的、而且仍可由后续材料追踪的改变是：俘虏危机暂告结束但双重皇权未解；英宗幽居为1457年夺门之变保留直接条件 《英宗实录》景泰元年条；《明史·英宗本纪》《瓦剌传》；17世纪《蒙古源流》瓦剌叙事 提供相互检验的起点；但返还和安置可靠；也先释放动机及谈判条件有明蒙双方叙事差异 因此本段仅据材料确认事件的时序、行动和可见后果，并把政策文本与地方实践、报称数字和社会经历分开处理。
