\section{十九世纪冲突可跳转事件节点}
以下锚点覆盖太平、捻军、西北战争、条约战争与战后制度实验。军政档、地方材料和跨境文本各有立场，故不由任何单一记录推断伤亡、控制或社会动机。
\subsection{1850—1859}
\eventanchor{EQ-1851-JINTIAN-UPRISING}{洪秀全集团在金田起事，太平天国战…}咸丰元年（1851年），洪秀全集团在金田起事，太平天国战争开始。核心取证：《清文宗实录》咸丰元年相关条；军机处档、战事方略及地方奏报。编年证词定位国家叙述中的时间，却需同地方或对方材料校验范围。来源保留：以咸丰元年（1851年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\eventanchor{EQ-1851-YONGAN-KINGSHIPS}{太平军在永安建立王号和军事组织}咸丰元年（1851年），太平军在永安建立王号和军事组织。核心取证：《清文宗实录》咸丰元年相关条；宫中朱批奏折、内阁大库题本与《清史稿》相关志传。此类文件确认机构作出或收到的行政动作，不能跳过地方执行与反馈。来源保留：以咸丰元年（1851年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\eventanchor{EQ-1852-TAIPING-NORTHWARD-MARCH}{太平军北上经湖南，清军防御与地方…}咸丰二年（1852年），太平军北上经湖南，清军防御与地方团练开始加速组织。核心取证：《清文宗实录》咸丰二年相关条；军机处档、战事方略及地方奏报。编年证词定位国家叙述中的时间，却需同地方或对方材料校验范围。来源保留：以咸丰二年（1852年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\eventanchor{EQ-1852-HUNAN-ARMY-ORIGINS}{曾国藩等在湖南组织团练和湘军雏形}咸丰二年（1852年），曾国藩等在湖南组织团练和湘军雏形。核心取证：《清文宗实录》咸丰二年相关条；军机处档、战事方略及地方奏报。编年证词定位国家叙述中的时间，却需同地方或对方材料校验范围。来源保留：以咸丰二年（1852年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\eventanchor{EQ-1853-NANJING-TAKING}{太平军攻占南京并改名天京，建立长…}咸丰三年（1853年），太平军攻占南京并改名天京，建立长期政权中心。核心取证：《清文宗实录》咸丰三年相关条；军机处档、战事方略及地方奏报。编年证词定位国家叙述中的时间，却需同地方或对方材料校验范围。来源保留：以咸丰三年（1853年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\eventanchor{EQ-1853-NORTHERN-EXPEDITION}{太平军发动北伐，进逼华北但补给与…}咸丰三年（1853年），太平军发动北伐，进逼华北但补给与指挥困难加重。核心取证：《清文宗实录》咸丰三年相关条；军机处档、战事方略及地方奏报。编年证词定位国家叙述中的时间，却需同地方或对方材料校验范围。来源保留：以咸丰三年（1853年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\eventanchor{EQ-1853-WESTERN-EXPEDITION}{太平军西征争夺长江中上游，战事牵…}咸丰三年（1853年），太平军西征争夺长江中上游，战事牵动安徽、江西、湖北。核心取证：《清文宗实录》咸丰三年相关条；军机处档、战事方略及地方奏报。编年证词定位国家叙述中的时间，却需同地方或对方材料校验范围。来源保留：以咸丰三年（1853年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\eventanchor{EQ-1853-SMALL-SWORDS-SHANGHAI}{上海小刀会起事，租界和华人城市空…}咸丰三年（1853年），上海小刀会起事，租界和华人城市空间关系发生变化。核心取证：《清文宗实录》咸丰三年相关条；地方志、督抚奏折及地方档案。编年证词定位国家叙述中的时间，却需同地方或对方材料校验范围。来源保留：以咸丰三年（1853年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\eventanchor{EQ-1854-TAIPING-NORTHERN-DEFEAT}{太平军北伐受挫，清军逐步恢复华北…}咸丰四年（1854年），太平军北伐受挫，清军逐步恢复华北防线。核心取证：《清文宗实录》咸丰四年相关条；军机处档、战事方略及地方奏报。编年证词定位国家叙述中的时间，却需同地方或对方材料校验范围。来源保留：以咸丰四年（1854年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\eventanchor{EQ-1854-XIANG-ARMY-ORGANIZATION}{湘军编制、饷源和将领网络逐步成形}咸丰四年（1854年），湘军编制、饷源和将领网络逐步成形。核心取证：《清文宗实录》咸丰四年相关条；宫中朱批奏折、内阁大库题本与《清史稿》相关志传。此类文件确认机构作出或收到的行政动作，不能跳过地方执行与反馈。来源保留：以咸丰四年（1854年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\eventanchor{EQ-1855-YELLOW-RIVER-COURSE-SHIFT}{黄河在铜瓦厢决口改道北流，重塑华…}咸丰五年（1855年），黄河在铜瓦厢决口改道北流，重塑华北水系与社会经济。核心取证：《清文宗实录》咸丰五年相关条；地方志、督抚奏折及地方档案。编年证词定位国家叙述中的时间，却需同地方或对方材料校验范围。来源保留：以咸丰五年（1855年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\eventanchor{EQ-1855-NIAN-REBELLION-EXPANSION}{捻军在华北、安徽等地活动扩大，形…}咸丰五年（1855年），捻军在华北、安徽等地活动扩大，形成与太平战争交织的战场。核心取证：《清文宗实录》咸丰五年相关条；军机处档、战事方略及地方奏报。编年证词定位国家叙述中的时间，却需同地方或对方材料校验范围。来源保留：以咸丰五年（1855年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\eventanchor{EQ-1856-TIANJING-INCIDENT}{天京事变中太平天国领导层发生内讧…}咸丰六年（1856年），天京事变中太平天国领导层发生内讧和大规模杀戮。核心取证：《清文宗实录》咸丰六年相关条；宫中朱批奏折、内阁大库题本与《清史稿》相关志传。此类文件确认机构作出或收到的行政动作，不能跳过地方执行与反馈。来源保留：以咸丰六年（1856年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\eventanchor{EQ-1856-SECOND-OPIUM-WAR-BEGIN}{亚罗号事件等冲突后英法对清开战，…}咸丰六年（1856年），亚罗号事件等冲突后英法对清开战，第二次鸦片战争开始。核心取证：《清文宗实录》咸丰六年相关条；军机处档、战事方略及地方奏报。编年证词定位国家叙述中的时间，却需同地方或对方材料校验范围。来源保留：以咸丰六年（1856年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\eventanchor{EQ-1857-GUANGZHOU-FALL}{英法联军攻占广州，叶名琛被俘}咸丰七年（1857年），英法联军攻占广州，叶名琛被俘。核心取证：《清文宗实录》咸丰七年相关条；军机处档、战事方略及地方奏报。编年证词定位国家叙述中的时间，却需同地方或对方材料校验范围。来源保留：以咸丰七年（1857年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\eventanchor{EQ-1858-TIANJIN-TREATIES}{《天津条约》等在战争压力下签订，…}咸丰八年（1858年），《天津条约》等在战争压力下签订，扩大通商、使节与传教权利。核心取证：《清文宗实录》咸丰八年相关条；《筹办夷务始末》相关年卷与中外照会、条约文本。此类文件确认机构作出或收到的行政动作，不能跳过地方执行与反馈。来源保留：以咸丰八年（1858年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\eventanchor{EQ-1859-TAKU-BATTLE}{大沽口战事使英法换约受阻，战争再…}咸丰九年（1859年），大沽口战事使英法换约受阻，战争再度升级。核心取证：《清文宗实录》咸丰九年相关条；军机处档、战事方略及地方奏报。编年证词定位国家叙述中的时间，却需同地方或对方材料校验范围。来源保留：以咸丰九年（1859年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\subsection{1860—1869}
\eventanchor{EQ-1860-BEIJING-CAMPAIGN}{英法联军进逼北京，圆明园遭焚掠，…}咸丰十年（1860年），英法联军进逼北京，圆明园遭焚掠，咸丰帝出走热河。核心取证：《清文宗实录》咸丰十年相关条；军机处档、战事方略及地方奏报。编年证词定位国家叙述中的时间，却需同地方或对方材料校验范围。来源保留：以咸丰十年（1860年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\eventanchor{EQ-1860-CONVENTION-OF-PEKING}{《北京条约》及相关中俄条约确认和…}咸丰十年（1860年），《北京条约》及相关中俄条约确认和扩大列强权益并涉及东北边界。核心取证：《清文宗实录》咸丰十年相关条；《筹办夷务始末》相关年卷与中外照会、条约文本。此类文件确认机构作出或收到的行政动作，不能跳过地方执行与反馈。来源保留：以咸丰十年（1860年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\eventanchor{EQ-1861-XIANFENG-DEATH}{咸丰帝去世，同治帝即位，顾命大臣…}咸丰十一年（1861年），咸丰帝去世，同治帝即位，顾命大臣与两宫太后权力冲突爆发。核心取证：《清文宗实录》咸丰十一年相关条；宫中朱批奏折、内阁大库题本与《清史稿》相关志传。此类文件确认机构作出或收到的行政动作，不能跳过地方执行与反馈。来源保留：以咸丰十一年（1861年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\eventanchor{EQ-1861-XINYOU-COUP}{慈禧、慈安与恭亲王发动辛酉政变，…}咸丰十一年（1861年），慈禧、慈安与恭亲王发动辛酉政变，肃顺等顾命大臣失势。核心取证：《清文宗实录》咸丰十一年相关条；宫中朱批奏折、内阁大库题本与《清史稿》相关志传。此类文件确认机构作出或收到的行政动作，不能跳过地方执行与反馈。来源保留：以咸丰十一年（1861年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\eventanchor{EQ-1861-ZONGLI-YAMEN}{总理各国事务衙门设立，清廷开始形…}咸丰十一年（1861年），总理各国事务衙门设立，清廷开始形成常设近代外交处理机构。核心取证：《清文宗实录》咸丰十一年相关条；《筹办夷务始末》相关年卷与中外照会、条约文本。此类文件确认机构作出或收到的行政动作，不能跳过地方执行与反馈。来源保留：以咸丰十一年（1861年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\eventanchor{EQ-1862-SELF-STRENGTHENING-ORIGINS}{洋务实践在军械、翻译、外交和地方…}同治元年（1862年），洋务实践在军械、翻译、外交和地方军政中展开。核心取证：《清穆宗实录》同治元年相关条；宫中朱批奏折、内阁大库题本与《清史稿》相关志传。此类文件确认机构作出或收到的行政动作，不能跳过地方执行与反馈。来源保留：以同治元年（1862年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\eventanchor{EQ-1862-SHANGHAI-FOREIGN-ARMS}{上海的军火、雇佣力量和租界网络影…}同治元年（1862年），上海的军火、雇佣力量和租界网络影响清军对太平军作战。核心取证：《清穆宗实录》同治元年相关条；军机处档、战事方略及地方奏报。编年证词定位国家叙述中的时间，却需同地方或对方材料校验范围。来源保留：以同治元年（1862年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\eventanchor{EQ-1863-EVER-VICTORIOUS-ARMY}{常胜军在江南战场参与清军作战，戈…}同治二年（1863年），常胜军在江南战场参与清军作战，戈登接掌后扩大影响。核心取证：《清穆宗实录》同治二年相关条；军机处档、战事方略及地方奏报。编年证词定位国家叙述中的时间，却需同地方或对方材料校验范围。来源保留：以同治二年（1863年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\eventanchor{EQ-1863-NIAN-WAR-MOBILIZATION}{清廷调集湘淮军和地方力量应对捻军…}同治二年（1863年），清廷调集湘淮军和地方力量应对捻军，华北战事加剧。核心取证：《清穆宗实录》同治二年相关条；军机处档、战事方略及地方奏报。编年证词定位国家叙述中的时间，却需同地方或对方材料校验范围。来源保留：以同治二年（1863年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\eventanchor{EQ-1864-TIANJING-FALL}{湘军攻陷天京，太平天国核心政权覆…}同治三年（1864年），湘军攻陷天京，太平天国核心政权覆亡。核心取证：《清穆宗实录》同治三年相关条；军机处档、战事方略及地方奏报。编年证词定位国家叙述中的时间，却需同地方或对方材料校验范围。来源保留：以同治三年（1864年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\eventanchor{EQ-1865-DUNGAN-REVOLT}{西北回民起事在陕西、甘肃等地扩展…}同治四年（1865年），西北回民起事在陕西、甘肃等地扩展，形成长期战争。核心取证：《清穆宗实录》同治四年相关条；军机处档、战事方略及地方奏报。编年证词定位国家叙述中的时间，却需同地方或对方材料校验范围。来源保留：以同治四年（1865年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\eventanchor{EQ-1865-NIAN-LEADER-DEATH}{张乐行等捻军领导人先后失势或被杀…}同治四年（1865年），张乐行等捻军领导人先后失势或被杀，捻军仍持续活动。核心取证：《清穆宗实录》同治四年相关条；军机处档、战事方略及地方奏报。编年证词定位国家叙述中的时间，却需同地方或对方材料校验范围。来源保留：以同治四年（1865年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\eventanchor{EQ-1866-FUJIAN-SHIPYARD}{福州船政局创办，成为洋务造船、教…}同治五年（1866年），福州船政局创办，成为洋务造船、教育与技术翻译的重要项目。核心取证：《清穆宗实录》同治五年相关条；户部奏销、盐政、河工或海关档案。此类文件确认机构作出或收到的行政动作，不能跳过地方执行与反馈。来源保留：以同治五年（1866年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\eventanchor{EQ-1866-NINGBO-SHANGHAI-INDUSTRY}{江南制造局等军工项目在战后江南环…}同治五年（1866年），江南制造局等军工项目在战后江南环境中继续发展。核心取证：《清穆宗实录》同治五年相关条；户部奏销、盐政、河工或海关档案。此类文件确认机构作出或收到的行政动作，不能跳过地方执行与反馈。来源保留：以同治五年（1866年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\eventanchor{EQ-1867-NIAN-CAVALRY-CAMPAIGN}{清军以河防、堡垒和机动军队围堵捻…}同治六年（1867年），清军以河防、堡垒和机动军队围堵捻军骑兵。核心取证：《清穆宗实录》同治六年相关条；军机处档、战事方略及地方奏报。编年证词定位国家叙述中的时间，却需同地方或对方材料校验范围。来源保留：以同治六年（1867年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\eventanchor{EQ-1868-NIAN-SUPPRESSION}{东捻军等主力被击败，捻军大规模战…}同治七年（1868年），东捻军等主力被击败，捻军大规模战争告终。核心取证：《清穆宗实录》同治七年相关条；军机处档、战事方略及地方奏报。编年证词定位国家叙述中的时间，却需同地方或对方材料校验范围。来源保留：以同治七年（1868年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\eventanchor{EQ-1869-YANGZHOU-SALT-CRISIS}{两淮盐政改革、商欠与财政重整成为…}同治八年（1869年），两淮盐政改革、商欠与财政重整成为中兴时期的重要议题。核心取证：《清穆宗实录》同治八年相关条；户部奏销、盐政、河工或海关档案。此类文件确认机构作出或收到的行政动作，不能跳过地方执行与反馈。来源保留：以同治八年（1869年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\subsection{1870—1879}
\eventanchor{EQ-1870-TIANJIN-MASSACRE}{天津教案发生，法国领事、修女和中…}同治九年（1870年），天津教案发生，法国领事、修女和中国民众死伤，引发外交危机。核心取证：《清穆宗实录》同治九年相关条；《筹办夷务始末》相关年卷与中外照会、条约文本。此类文件确认机构作出或收到的行政动作，不能跳过地方执行与反馈。来源保留：以同治九年（1870年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\eventanchor{EQ-1870-ZHILI-FAMINE-RELIEF}{华北灾荒和赈务问题促使官员、士绅…}同治九年（1870年），华北灾荒和赈务问题促使官员、士绅和国际救济网络介入。核心取证：《清穆宗实录》同治九年相关条；地方志、督抚奏折及地方档案。编年证词定位国家叙述中的时间，却需同地方或对方材料校验范围。来源保留：以同治九年（1870年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\eventanchor{EQ-1871-MUDAN-INCIDENT}{琉球船民在台湾牡丹社一带遇害，事…}同治十年（1871年），琉球船民在台湾牡丹社一带遇害，事件成为日本对台政策借口。核心取证：《清穆宗实录》同治十年相关条；《筹办夷务始末》相关年卷与中外照会、条约文本。此类文件确认机构作出或收到的行政动作，不能跳过地方执行与反馈。来源保留：以同治十年（1871年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\eventanchor{EQ-1871-QING-STUDENTS-ABROAD}{清廷派遣幼童赴美留学的计划启动，…}同治十年（1871年），清廷派遣幼童赴美留学的计划启动，洋务教育进入海外培训阶段。核心取证：《清穆宗实录》同治十年相关条；内阁档、文集或报刊相关记录。编年证词定位国家叙述中的时间，却需同地方或对方材料校验范围。来源保留：以同治十年（1871年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\eventanchor{EQ-1872-CHINA-MERCHANTS-STEAM-NAVIGATION}{轮船招商局创办，试图以官督商办方…}同治十一年（1872年），轮船招商局创办，试图以官督商办方式发展近代航运。核心取证：《清穆宗实录》同治十一年相关条；户部奏销、盐政、河工或海关档案。此类文件确认机构作出或收到的行政动作，不能跳过地方执行与反馈。来源保留：以同治十一年（1872年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\eventanchor{EQ-1873-TONGZHI-EMPEROR-REIGN}{同治帝亲政，垂帘体制与皇帝个人政…}同治十二年（1873年），同治帝亲政，垂帘体制与皇帝个人政治角色发生调整。核心取证：《清穆宗实录》同治十二年相关条；宫中朱批奏折、内阁大库题本与《清史稿》相关志传。此类文件确认机构作出或收到的行政动作，不能跳过地方执行与反馈。来源保留：以同治十二年（1873年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\eventanchor{EQ-1873-JAPAN-RYUKYU-DISPUTE}{日本围绕琉球与台湾事务加强对清交…}同治十二年（1873年），日本围绕琉球与台湾事务加强对清交涉。核心取证：《清穆宗实录》同治十二年相关条；《筹办夷务始末》相关年卷与中外照会、条约文本。此类文件确认机构作出或收到的行政动作，不能跳过地方执行与反馈。来源保留：以同治十二年（1873年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\eventanchor{EQ-1874-JAPANESE-TAIWAN-EXPEDITION}{日本以牡丹社事件为由出兵台湾南部…}同治十三年（1874年），日本以牡丹社事件为由出兵台湾南部，清廷被迫应对。核心取证：《清穆宗实录》同治十三年相关条；军机处档、战事方略及地方奏报。编年证词定位国家叙述中的时间，却需同地方或对方材料校验范围。来源保留：以同治十三年（1874年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\eventanchor{EQ-1874-TONGZHI-DEATH}{同治帝去世，慈禧选择光绪帝继位，…}同治十三年（1874年），同治帝去世，慈禧选择光绪帝继位，再次形成幼主政治。核心取证：《清穆宗实录》同治十三年相关条；宫中朱批奏折、内阁大库题本与《清史稿》相关志传。此类文件确认机构作出或收到的行政动作，不能跳过地方执行与反馈。来源保留：以同治十三年（1874年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
