\section{皇帝成为资源：从宫门失守到汉魏禅代}
\label{sec:eastern-han-breakdown}

一八九年灵帝死后，继承危机把积累已久的关系推到宫门前。\eventanchor{EH-0189-HE-JIN-MASSACRE}{何进被杀与宫廷屠戮}使少帝与陈留王一度离开都城；何时召董卓入京、谁应承担哪些死亡与责任，各部叙事并不一致，皇帝原有保护链断裂却很清楚。董卓废立、迁都长安，把皇帝、禁军、雒阳宫室、关中供给与各州对诏令的信任同时置于压力。皇帝仍是最有价值的名义，但任何人若没有粮食、道路和军队，便不能让这份名义产生效力。

\eventanchor{EH-0183-TAIPING-DAO}{太平道在一八三年前后的组织}，使符号、治病与末世语言能够沿着师徒和方主的联系进入地方动员；成员数量、教义文本与准备程度却无法由正史的简略叙述精确复原。次年\eventanchor{EH-0184-YELLOW-TURBAN}{黄巾起事}把冀、豫、兖等地的压力变成朝廷不得不全国征调的危机。各地参与的同步性和组织联系均有争议，但乡里的人户、收成、道路与自保关系已经不能只按雒阳的命令运转。宗教性语言在这里不是背景装饰，而是人们把不满、互助和武装组织为可行动关系的一种媒介。

\eventanchor{EH-0185-SOUTHERN-PALACE-FIRE}{中平二年南宫失火}后的修营与财源筹措，又将宫廷危机落到钱物和官爵上。火灾与修复可核，卖官的范围、收入和它同每一项军费的因果强度却仍须保留。朝廷在凉州动乱、黄巾余波与宫室支出之间寻找资源，结果不是一套整齐的财政方案，而是更依赖可出售的名目和地方自筹的短期拼接。

关东联军以讨董相号召，却各据州郡仓储、家族网络与本地安全的优先次序，无法成为一支统一的军队。袁绍在冀州、袁术在淮南、刘表在荆州的地位都不是从空白地图上划出；旧州郡机构、地方豪强、河道与粮仓被不同中心重新使用。战争最先破坏的常是输送与保护的安排，迁徙、价格和征发则由普通家庭承受，传世材料却较少连续保存他们的声音。

\eventanchor{EH-0188-ZHOUMU-APPOINTMENTS}{中平五年州牧、刺史获得更大军政权限}，并非朝廷预先决定把天下交给割据者，而是在黄巾余波、凉州战事与边郡动荡中寻找能够即时筹兵的人。刘焉等人的任命给州一级更多调度空间，实际兵源和财力仍须向郡县、豪强、商旅与部曲逐处取得。它暂时把难以从雒阳直接完成的防务接上地方资源，也让仓储、道路和征发越来越能服务于区域中心。

晚汉的空间问题，是黄巾、凉州、宫门危机与各州的军粮如何让皇帝名义和实际动员渐渐落到不同节点。下面的\hyperref[fig:late-han-regions]{“晚汉军政网络图”}要追问的并非谁先占有一块颜色，而是从雒阳到许县的诏令为何必须经过州郡、河道、仓储与地方军队。它只标出相对位置和几条关系，不能当作州界、实际控制范围、献帝行幸路线或流民迁徙的复原；回到许县、官渡与赤壁的叙事，才可观察这些不同接口怎样限制北方中枢。
\input{figures/eastern-han/late-han-military-regions}

\subsection{皇帝、许县与河北}

一九六年曹操奉迎献帝至许县，获得了诏令与任命的名义。他还须以屯田、官吏和军队把这份名义接到北方资源上；屯田规模与实施程度不能一概而论，皇帝不能自动产生粮食这一点没有疑问。官渡之战的胜负也必须放回河北、河南的粮仓、转运、情报和部属选择中理解。曹操取得河北后仍需多年征服、安置和任命，才把较大的资源池转成可持续的军政能力。

\eventanchor{EH-0196-CAO-CAO-RECEIVES-EMPEROR}{曹操迎献帝至许县}的日期和迁许事实可核，屯田初创的时间、规模及个人作用则仍有争议。它的关键不在于皇帝忽然提供了粮食，而在于诏令、屯田、征发和官吏可以被放到同一处竞争性的调度中。前一九〇年\eventanchor{EH-0190-CHANGAN-TRANSFER}{董卓西迁长安}所造成的居民离散与宫室毁坏，范围和损失难以量化；两次迁动却共同显示，谁能保护人群、仓储与道路，谁才可能让皇帝的所在地成为有效的政治中心。

\eventanchor{EH-0200-GUANDU}{建安五年官渡之战}使乌巢粮仓成为双方资源不均衡如何被改写的节点。焚仓、投降与情报的细部在传世叙事里带有强烈的胜者结构，不能还原为单一计策的现场；较稳妥的是看到河北与河南的粮道、部属信任和仓储管理共同决定了战局。曹操取得胜势后仍须逐城接收、安置人口和安排官吏，军事胜利并不自动把北方变成一座可立即征发的仓库。

\eventanchor{EH-0207-WUHUAN-CAMPAIGN}{二〇七年白狼山击破乌桓}，把袁氏残部、幽州道路与北方草原关系一并带入曹操的选择。北征要穿过季节、山路和补给难题；战果削弱了袁尚、袁熙所能依赖的边地网络，却不能让乌桓内部关系或幽州居民的处境消失。它使北方后方较能集中面对南方，也显示区域整合常以边郡的人群、马匹与道路承担成本。

赤壁之败限制了这种集中资源向长江以南的延伸。火攻的具体过程在不同记载中不一，水道、疫病、荆州地方关系与孙刘结盟却足以说明北方军队不能仅凭皇帝名义跨越江面。汉中与荆州的争夺随后把西北山道、长江中游、屯戍和移民带入同一场竞争；北方控制皇帝不等于能够命令这些区域重新服从同一中枢。

\subsection{禅代记录了什么}

\eventanchor{EH-0220-CAO-CAO-DEATH}{曹操去世}后，曹丕接管魏王位及北方的朝廷军政机构；同年十月，\eventanchor{EH-0220-HAN-ABDICATION}{献帝禅位于曹丕}。年月与仪式大体可靠，诏册的撰作、群臣参与和“自愿”性质正需要保持疑问。仪式不是无关紧要的装饰：它把已经占有的军队、尚书、屯田与仓储写成可被承认的名分；它本身也不能解释为何蜀、吴拒绝承认魏的统一权威。

二二〇年是本卷终点，不是汉的制度遗产消失之日。魏承接洛阳、尚书与北方粮仓，蜀汉援用汉室名分，孙吴在长江流域组织军政网络，都是汉帝国曾经建立、后来被不同集团占有的接口。汉末既不是末帝的单一悲剧，也不是新国家无代价的诞生。

\begin{sourcenote}[终局不是单一证词]
《后汉书·献帝纪》《三国志》魏纪及裴注和《资治通鉴》可互校年序，却来自不同政治传统。北方战争兵数、会盟约束、诏册撰作和人物动机不能因叙事生动而视为现场记录。本节把禅代置于州郡军事化、供给和名分的长链中。
\end{sourcenote}

\subsection{幽州的名号与州牧的权：边地压力怎样改写州郡}
\begin{event}{\eventanchor{EH-0186-ZHANG-CHUN-REBELLION}{张纯、张举在幽州起兵}}{中平三年（一八六年）}{东汉与幽州叛军 · 幽州、乌桓交界}{起兵可核；自立称号、乌桓参与度和兵力不能由单一叙事定论}
幽州的边郡、马匹和通向东北的道路，使张纯、张举的起兵不只是朝廷动乱的一则回声。名号与冲突的扩展能够确定，至于乌桓部众如何参与、各城怎样选择，则不能被官修叙事压成稳定的族群关系。战报中的兵数和路线尤其需要同\hyperref[app:sources]{来源索引}所列材料分开核读。

\eventanchor{EH-0188-WESTERN-GARDEN-ARMY}{设置西园八校尉}则把对多战区的焦虑带回宫门。灵帝以宦官蹇硕领兵，试图在外朝将领之外安排一支可直接调度的军队；建置可核，兵额与指挥关系却不能由名称推定。幽州危机并不自动造成西园军；但它与\eventref{EH-0184-YELLOW-TURBAN}{黄巾起事}共同说明，朝廷为了处理眼前道路与军粮，正在改变后来谁能掌握地方资源。
\end{event}

\begin{event}{\eventref{EH-0184-YELLOW-TURBAN}{黄巾起事与州郡的自保}}{中平元年（一八四年）}{东汉与各地太平道关联者、州郡和乡里 · 冀豫兖等地}{起事及朝廷征调可核；参与规模、组织联系和每一地的动机不能由正史概称}
一八四年的危机不是从雒阳发出一道命令便能量清的“全国叛乱”。冀、豫、兖等地的道路、收成、乡里互助与既有武装，使人们能以不同方式卷入、躲避或应对太平道的动员；州郡官员则必须在消息不全时筹兵、守城并向中枢解释局势。朝廷调动军队和任命将领，短期内压住若干核心战区，却同时让地方取得武器、粮食和人事入口的理由更加具体。黄巾之后的州牧、部曲与区域军政，不能被倒写成起事者的预先目的，却确实承接了这一轮征发与自保所留下的资源。

《后汉书·灵帝纪》《后汉书·皇甫嵩传》与《资治通鉴》保存了起事、讨伐和朝廷反应的年序；它们主要从王朝的危机管理观看地方，并不能让“黄巾”成为所有参与者共享的身份。传世材料对人数、符号与联络的叙述尤其整齐，正需要同地方遗存和区域研究保持距离。能够确认的是，宗教性语言、家庭和道路已经被组织成行动条件；不能确认的是每一处乡里如何理解“苍天已死”的口号，或是否具有同一政治目标。
\end{event}
\subsection{一八四年的春天：命令为什么赶不上地方的消息}

黄巾起事的年月在《后汉书·灵帝纪》《后汉书·皇甫嵩传》和《后汉纪》中可以相互校对。把这些记载放在一起，首先能确认朝廷面对的是冀、豫、兖等地同时告急，需要迅速任命将领、征调军队和处置道路的危机。它们不能把每一地的参与者还原为同一种组织成员。有人可能通过方主、亲属和乡里进入动员，有人可能在城寨、收成和征发的压力下被迫卷入，也有人选择逃离、观望或协助郡县。正史中整齐的“黄巾”名称，是危机管理所需的分类，而不是所有人共享的自我说明。

张角及其弟子的组织值得被认真对待，却不宜被写成无所不在的秘密网络。治疗、符号、经书和末世语言提供了能让陌生人相互辨认的媒介；地方社会的贫困、债务、灾害记忆和对官吏的不信任，则决定这些媒介在哪些地方能转为行动。朝廷看到的首先是州郡失守和军队调动，乡里的人看到的则可能是粮食、劳力、城门和保护者突然不再可靠。两种视角并不互相排斥，但不能由皇帝的诏令替代后者。

广宗、下曲阳等战场的胜负没有把危机收回雒阳。军队可以击破一支聚集的主力，却难以立即恢复逃散者的土地关系、地方武装和行政信用。为镇压危机而临时集结的兵员需要给养和安置，受战区波及的县乡需要重新确认户口和治安；在这个过程中，原本只在边地或地方社会中显得重要的豪强、军人和中介，开始拥有更大的议价能力。黄巾不是汉亡的唯一原因，却让帝国已经累积的财政、边防和宫廷问题同时显露，并迫使朝廷把应急能力交给更多区域节点。

\begin{sourcenote}[黄巾的口号不能替代地方经验]
《后汉书》《后汉纪》与《资治通鉴》可以核定起事和朝廷征调的大致顺序；它们主要记录中枢如何命名、镇压和解释危机。参与人数、各地联络和个体动机没有同等可靠的连续材料。本文据此把太平道的宗教性语言视为组织条件之一，而不把它写成每一处乡里的统一意识或完整行动计划。
\end{sourcenote}

\subsection{烧毁的南宫：宫室、钱物和可出售的名目}

中平二年南宫失火后，宫殿不是一处仅供叙事渲染的废墟。宫门、殿宇、仓储、工匠和在宫中服务的人构成皇帝能够举行朝会、接见使者和发布命令的物质环境。修复需要木料、劳力、运输和经费；当凉州战事、黄巾余波和常规支出同时挤压资源时，朝廷不得不寻找能迅速取得的钱物。官爵交易在这样的背景里更容易被看见：它不是唯一的财政来源，也不能用一条直线解释每项军费，却显示政治名目可以被拿来换取急需的资源。

卖官的范围、价格和实际收入缺少足够连续的材料，不能化成一张精确的财政表。它的社会后果仍值得追问。职位如果被理解为可用财物取得的入口，地方富室、商人和原有官僚对名分的判断都会变化；获得名目的人未必立即获得地方服从，无法取得名目的人也未必失去所有影响。更要紧的是，朝廷以短期办法修补可见的缺口时，任命和资格本身会被卷入筹资，原本用来连接中枢与地方的制度信誉因而更难维持。

火灾还揭出宫廷的脆弱空间。皇帝无法脱离宫室而行使日常统治，谁负责守卫、修营和调度禁军，便同谁能够接近皇帝相连。南宫的修复和西园八校尉的设置并不是一件事的两个名称，却都发生在朝廷急于重新组织安全与资源的时刻。用宫廷建筑来理解晚汉危机，不是为了把制度问题缩成一场火，而是为了看见财政、军权和日常空间怎样在同一个中枢相互挤压。

\subsection{州牧与西园：两种不能互相替代的补洞}

中平五年，朝廷一面给州牧、刺史更大的军政作用，一面设置西园八校尉，以宦官蹇硕领兵。前者把解决危机的能力向各区域中心延伸，后者则试图在宫门附近保留一支直接听命的武装。二者同时存在，正说明雒阳并不确信任何单一通道足以处理多线动乱。州牧需要地方粮仓、属郡和豪强的合作；西园军需要钱粮、训练和禁中的可信传令。它们都不是写在纸上便自动生效的机构。

后来的历史常把州牧写成军阀的起点，把西园军写成灵帝的荒唐举动。这样倒读会抹掉当时的选择压力。黄巾余波、凉州动荡、幽州冲突和宫廷继承风险使朝廷需要同时提高地方响应速度并保护皇帝本人。扩大州级权力能让某些地区更快筹兵，却也使州一级的仓储、任命和军事关系更具独立重量；建立宫廷军可以制衡外朝将领，却把宦官更深地嵌入军政。制度的副作用不是后来才突然出现，而是每一次应急安排都已经改变谁握有资源和信息。

张纯、张举在幽州的起兵进一步说明边地名号和地方兵源可以怎样结合。幽州通向乌桓和东北道路，马匹、塞防与地方首领关系都影响朝廷命令的效力。史书对乌桓参与和叛军规模的描述不宜照单全收；可以确定的是，边郡不再只是从雒阳领取命令的终点。它们已经拥有因防务、贸易和军人网络积累的资源，宫廷危机一旦打开入口，这些资源就可能被带入中原竞争。

\subsection{宫门的血与雒阳的道路}

何进谋诛宦官而被杀后，宫门内的屠戮使少帝和陈留王一度离开都城。这个场景不需要用虚构的惊呼来加强：皇帝被迫离开禁中的事实，已经表明原本负责保护、传令和确认继承的链条断裂。何时召董卓入京、哪些人应承担具体责任，在不同叙事中并不完全一致；董卓的凉州军队能够进入雒阳并参与废立，则说明宫廷内的争斗必须同城外可移动的武装、道路和给养结合，才会成为全国性的政变。

董卓废立并西迁长安，改变的不只是帝位名称。雒阳的宫室与居民区遭受破坏，皇帝、官员、禁军和随行人口要沿道路向西移动；长安要重新承担供给和行政，关东各州则要判断自己还是否接受来自西方的诏令。破坏和迁徙的范围难以准确量化，不能用整齐数字制造灾难感。我们仍可看到一种明确的政治后果：都城一旦失去保护人群、储备物资和稳定道路的能力，皇帝的名义不会消失，却会被不同军政集团以不同方式占有。

关东诸军以讨董的名义集合，并没有自动形成能统一行动的联军。袁绍据冀州、袁术据淮南、刘表据荆州等发展，皆依赖原有州郡、家族、河道、粮仓和地方士人的关系。会盟文辞可以制造共同敌人，不能解决谁付粮、谁守后方、谁先承担伤亡。联军之所以迅速露出裂缝，不必归结为每个人的野心；在一个中枢已不能可靠调度的环境中，各区域中心对本地人口和资源的责任也会压过抽象的共同目标。

\subsection{许县：把皇帝放在粮食问题旁边}

一九六年曹操奉迎献帝到许县，常被简略地说成“挟天子以令诸侯”。这句话抓住皇帝名义被一支军政集团控制的结果，却遮蔽了许县必须实际维持什么。皇帝和朝廷官员需要居所、守卫、文书和稳定的供给；曹操的军队需要粮食、军功分配和可持续的征发；北方各郡还要在战乱与竞争中决定服从哪一条任命线。屯田因此不是附在政治口号后的制度名词，而是尝试把耕作、安置和军队需求接在同一枢纽上。

《后汉书·献帝纪》《三国志·武帝纪》和《资治通鉴》都能帮助确认迎奉、迁许和其后战争的先后。它们来自不同政治传统，对曹操的评价、人物言辞和制度功效并不相同。屯田的实施范围、成效和地区差异更不能以一个胜者叙事概括。可以确定的是，许县的皇帝名义只有同官吏、屯田、仓储和军队结合，才可能在北方竞争中发挥效力；反过来，任何一处粮道、州郡或将领的脱离，也会使这套结合暴露出限度。

官渡的乌巢不是一处能把复杂战争简化为机智故事的舞台。粮仓被焚、袁绍军受到重创，说明双方都在把河北、河南的储备和运输投入高风险竞争；情报、部属信任、补给和时间共同决定谁能利用这个节点。战后曹操仍须接收城邑、安置人口、处理投降与任命，北方没有因为一场胜利立刻变成可无代价征发的仓库。官渡的制度得失在于，它让曹操获得更大的资源池，也把保障这些资源的责任和地方压力一并接到许县。

白狼山北征同样如此。乌桓、袁氏残部、幽州道路和季节条件把北方后方变成必须处理的战区。战果削弱了袁尚、袁熙的依托，却不能让北方草原和边郡居民变成无声背景。曹操取得更可集中使用的北方资源后，才有机会向南推进；这种机会并不等于长江水道、荆州关系和江南城镇愿意接受同一套军政安排。

\subsection{赤壁之后：水面不是地图上的空白}

二〇八年赤壁之败，迫使曹操军队撤回北方。火攻、疫病、风向和具体战术在不同材料中有不同强调，不能把后来的戏剧化细节当成现场纪录。无论如何，长江并不是可以由北方兵力简单跨越的空白。渡江需要舰船、港口、熟悉水道的人、沿岸的粮食和与荆州、江东地方势力的关系；孙刘联军的形成正是这些条件无法由许县诏令直接替代的证明。

赤壁不是汉帝国在一夜之间裂成三国的魔法时刻。它限制了曹操将北方组织延伸到南方的速度，也给孙权、刘备及各地军政网络争取了重组空间。荆州与汉中后来持续争夺，说明战争仍围绕山道、江面、屯戍、移民和供给推进。对普通家庭而言，区域竞争表现为征发、迁徙和保护者改变；传世材料比起将领的决策更少保存他们的连续声音，写作不应以想象填满这份空白。

\subsection{二二〇年：诏册写下的终点与没有结束的接口}

曹操去世后，曹丕接收魏王位和北方的军政机构。同年献帝禅位，诏册和礼仪把权力转换写成具有古典形式的过程。它们可以证明朝廷在何时举行、以何种名义宣布禅代，却不能证明献帝拥有自由选择的条件，也不能解释为什么蜀、吴不承认魏取得整个天下。阅读诏册时，应当把仪式当作政治资源：它让已经掌握尚书、军队、仓储和北方州郡的集团取得可公开陈述的合法性；它不是让这些资源自行转移的原因。

《后汉书·献帝纪》《三国志》魏纪及其注家材料、还有《资治通鉴》，在年月和仪式主线上可以互校，也保留了不同政权传统的观看位置。把它们放在一起，并不能消除它们对曹魏、汉室和后续秩序的评价差别。正因为差别仍在，二二〇年不应被写成一种无争议的“完成”。魏继承了雒阳、尚书制度和北方粮食网络，蜀汉继续援用汉室名分，孙吴在江东组织自己的军政；旧帝国的接口被不同中心分别接走。

东汉的终局因而不是一个失去德性的皇帝所能独自解释。复汉时建立的簿籍、道路和边地关系曾使雒阳重新成为大帝国的枢纽；边郡军费、地方化的兵源、宫廷继承的风险、士人网络受阻和宗教性动员又逐渐使同一套接口难以共同运作。每个应急决定都解决过眼前的问题：借近臣可以突破外戚，借州牧可以快速筹兵，借许县可以把皇帝和北方资源相接。成本是更多资源最终听命于较小、较区域化的中心。禅代将这一变化写成仪式，却没有抹去它的社会与空间代价。

\subsection{长安与关东之间：诏令为何越来越像一种可争夺的货物}

董卓西迁后，长安的皇帝仍能发出诏令，关东的州郡却不必把每道诏令当作可以执行的共同命令。诏令需要使者走过道路，需要地方官愿意开城、筹粮和登记人员，也需要接收者相信遵从不会使自己暴露于邻近军队的风险。皇帝名义在这一阶段没有失去价值，恰因它仍能授予职位、组织讨伐和为行动提供语言；它的价值也使不同集团争相控制、引用或拒绝它。

长安与雒阳的迁徙留下的不只是宫室破坏。随行官员、家属、工匠和军人要重新寻找居住、食物和保护，留在原地的人则面对城市秩序突然改变的后果。材料难以给出完整人数，不能以数字填补沉默；移动本身已足以说明政治中心不是抽象坐标。它由能被保护的人群、可动用的仓储和反复通行的道路构成。一旦这些条件被破坏，任何集团都可以声称奉行汉制，却难以让远方共同承担成本。

\subsection{河北的仓与荆州的江：战争把区域条件放到前台}

官渡和赤壁常被后世并列为决定天下走向的战役。二者的意义并不只在于谁更善用计策。官渡使河北与河南的仓储、道路和部属关系成为双方必须争夺的资源，乌巢的失守暴露资源集中也会带来单点风险；赤壁则使江面、舰船、港口和荆州地方关系显示出北方军队不能轻易复制的条件。一个集团能在北方调动粮食，不代表它能把同样的方式移到长江。

这种区域差异改变了人们的政治选择。河北的城邑在袁曹竞争中衡量的是谁能保护、供给和任命；荆州、江东的行动者也在衡量孙、刘、曹三方何者更能承受水陆战争。史书让将领和谋士的名字格外鲜明，不能使地方官、船工、运粮者和迁徙家庭变成没有行动能力的布景。他们未必留下可逐一追踪的言辞，却承担了战场之外最直接的成本：一条路线被切断、一座城被围、一个收获季被征用，都可能迫使他们改换住处或保护者。

\subsection{禅代的读者不应只看见一封诏书}

延康元年的诏册在仪式上结束东汉，历史上的读者却应从两边看它。一边是文本所宣称的让位、德运和群臣承认；另一边是已经由魏王府和北方军政机构掌握的任命、军队、粮仓与通讯。若只把诏册当作骗局，便忽视古典名分为何仍值得投入如此多文字和礼仪；若把它当成自由协商的记录，又会抹去权力条件的极端不对称。它的作用是把既成的控制转写为可以公开接受的秩序，而非独自制造控制。

汉室名号在蜀、吴继续被使用或被拒绝，正说明禅代无法关闭所有政治可能。不同区域拥有不同的军政资源、道路和社会联系，因而可以对同一诏册作出不同回应。二二〇年以后属于下一卷的编年，但东汉篇必须停在这里，保留一个清楚的结论：旧帝国的制度并未蒸发，它被拆分给多个竞争中心。东汉的长期危机不是没有制度，而是制度的执行、财政和信任已被不同集团分占。

这条线索也说明，汉末的选择不是只在名将之间完成。皇帝的诏令、州郡的文书、县廷的户籍、港口的船只和乡里的粮食，都是不同人反复接手才会产生效力的东西。某一环被战争、迁徙或不信任切断，其余环节便要以更高成本补救。东汉从复兴走向禅代的过程，正是这些补救越来越由区域中心承担、而共同中枢越来越难以重新协调的过程。

\subsection{从应急到区域竞争：一八八年至一九六年的八年}

中平五年的州牧扩权、设置西园八校尉，到中平六年的宫廷屠戮和董卓入京，变化来得很快，却不应被写成一连串彼此没有条件的宫廷翻盘。朝廷此前已经在黄巾、凉州和边地压力下把更多军事筹措交给地方；宫中又试图建立可直接调度的武装，以免皇帝完全依赖外朝将领。何进同宦官的冲突使这两类不稳定同时爆开：禁中缺少能被各方承认的安全安排，城外则已有可以携带武器、粮秣和地方关系进入都城的力量。

董卓进入雒阳后，废立与西迁把危机从宫门扩展到道路和城市。谁护送皇帝、谁控制禁军、谁能安排随行人口的食物和居住，决定了哪一种诏令还有实际重量。关东诸军的讨董口号显示汉室名义仍具有号召力；他们各自的粮仓、州郡和地方关系又使任何统一指挥都必须面对资源分配。联盟无法长期维持，不宜只归因于人物不够忠诚。它缺少一个能可靠承担共同成本的中枢，而每个参加者都要先解决本地人群和军队的生存。

一九〇年至一九六年间，长安、关东、河北、淮南、荆州等地出现多个能够发布任命、筹措军粮和吸纳流民的中心。它们未必一开始就意图建立独立国家，却在皇帝难以保护道路、统一官署与协调征发时承担了事实上的区域责任。对地方居民来说，这不是抽象的“群雄割据”：不同中心意味着不同的征税、军役、通行与寻求庇护的条件。传世材料更常讲述领袖的攻守，无法连续记录每个村落的选择；我们至少应让土地、渡口和仓储留在战争解释中。

曹操迎献帝到许县并没有把这些区域中心立即重新纳入一条命令线。它给曹氏集团提供诏令、官名和接近尚书的制度优势，同时要求他们比竞争者更可靠地组织粮食、军队和地方行政。许县的作用正在于把名分和资源放到同一个可操作的地点。若无屯田、仓储、军吏和北方州郡的合作，皇帝只会是需要供养的高价值俘获；若无皇帝和朝廷文书，曹操又难以把许多军事安排呈现为共同秩序。两者相互加固，也彼此暴露脆弱处。

\subsection{战争中的归降、迁徙与重编}

晚汉战争叙事爱写某城降、某将叛、某军败。这些动词很难承载它们在社会层面的全部含义。一座城开门可能是守军、地方官、豪强和居民在饥饿、恐惧、谈判与保护承诺中做出的多层选择；一名将领改换阵营，常连同部曲、家属、粮道和旧属一起移动。归降因此既可能减少眼前伤亡，也可能带来新的征发、清算和身份重编。我们不能替每件事写出没有材料支持的内部动机，却不应让一个简短动词抹掉这些后果。

官渡之后接收河北便是这种重编。曹操取得军事优势，不等于每个城邑自动供应军粮或每个旧属自动相信新任命。接收需要保留或更换官吏、安置军人、处理逃户和让运输重新通行；这些动作决定军事胜利能否转化为可持续的统治。白狼山北征也不只是追击袁氏残部，它关系到幽州道路、乌桓网络和北方后方能否稳定。每一项北方整合都把更多人、马和土地接进曹氏系统，同时使当地人面对新的义务与依附关系。

赤壁之后，南方没有因北方失败而停止承受战争。孙刘合作能够利用水道、港口和荆州关系，仍需要处理军粮、城邑和不同集团间的信任。江面使大军的转运与疾病风险更突出，山地和河流又把汉中、荆州与益州的竞争切成不同战区。后来的三方格局从这些条件中生长，不能被倒写为二〇八年已经完全决定。东汉末年的读者应看见的是多个区域同时重新组织人群和资源，而不是单纯等待三国人物登场。

\subsection{一部终朝史的最后视角}

二二〇年的禅代给本卷一个清楚的年代终点，却不应让此前的社会线索突然消失。献帝在仪式中让位，魏王府的官僚和军政资源已经准备承接北方；蜀、吴仍会依据自己的道路、城市、军队和名分继续竞争。诏册把一种转换公开地写入礼制，无法让不同区域放弃已经形成的利益和关系。读者在此离开东汉，带走的不是“帝国必然崩溃”的结论，而是一组仍会进入下一时代的问题：粮食如何被征集，地方评价怎样通往官署，边地人群如何被分类，皇帝名义怎样同武装和文书结合。

《后汉书》把东汉写成一部完成于王朝之后的历史，《后汉纪》以另一种编年节奏回望同一时期；《三国志》魏纪和《资治通鉴》又从接续者的角度处理禅代。它们之间的不同不是应被消除的麻烦，而是提醒读者每部文本都安排了自己的终点。将它们同简牍、碑刻和地方物质遗存放在相互制约的位置，才可能既追踪皇帝与战争的年序，也不把一朝的终结缩成一封诏书或一个人物的性格。

\subsection{皇帝周围的移动人口}

从少帝、陈留王离开雒阳，到献帝被迁往长安、又被迎至许县，晚汉皇帝的移动总伴随着大量不在帝纪标题中的人。近臣、卫士、尚书属吏、家属、工匠、运输者和寻求庇护者，都要随着政治中心的变化重新安排住所、粮食与安全。我们没有每次迁徙的完整随行名单，不能把他们的数量和遭遇写得比材料更精确；皇帝的行动之所以能改变全国，正因为它牵动了这些使诏令、仪式和日常供给得以存在的人。

董卓西迁长安时，这种移动尤为剧烈。宫室遭毁、城中居民受扰和道路方向改变，使雒阳不再能以原有方式承担中枢。长安需要接纳新的官署和军队，关东则在遥远处判断来自长安的命令是否仍有保护能力。迁都不是简单把皇帝从甲地搬到乙地；它重排了谁能接近朝廷、哪条道路得到军队保护、哪些市场因军需而被卷入。正史不能完整记录普通迁徙者的去向，却足以让我们知道政治中心的移动会改变非常具体的生活条件。

献帝到许县时，移动的意义又不同。曹操不是在空地上建立一座新都，而是把皇帝、官僚和军政资源放进能够接住北方粮食与兵源的区域。许县的成功不只来自控制献帝，也来自让随行朝廷能重新处理文书、任命和供给。地方官、屯田吏、军人和来往者在这个枢纽中重新取得位置。汉廷的名义因此有了可以操作的物质基础，同时也更明显地依附于一个军事集团的保护。

\subsection{谁来承担短期秩序的代价}

晚汉许多决定都可被理解为在紧急时刻重新分配成本。卖官可以迅速取得财物，却损害职位与资格的信誉；扩张州牧权可以加快局部防务，却让区域中心掌握更多军政资源；依靠宦官可以突破外戚的封闭，却使禁中传令成为新的派系入口；迎奉皇帝可以恢复诏令与官署，却让皇帝处在一支军队的保护和控制之下。没有一项措施只为破坏而设，它们在当时都回答了现实难题。问题在于，成本不会消失，只会被推到职位、地方、家庭或下一场危机。

黄巾后的州郡自保便是如此。县乡面对突发武装与道路不通，能够立即筹兵的人很可能比等待中央救援更有用；这些人一旦建立武装、仓储与追随者，便不再只是临时工具。雒阳想在西园重建直接军队，同样是为了防止外部将领垄断武力，结果却把宦官与军政资源绑得更紧。何进之死并不由某一个制度安排单独造成，但它揭出不同补洞在宫门前相互冲突时，中枢已没有被广泛承认的协调办法。

曹操在许县的安排比前述措施更有持续性，因为它将皇帝名义、屯田、北方行政和军事领导合在一个中心。它仍不能让所有地区承担同样的成本。河北的接收需要重新编户和征粮，幽州的北征牵动边地人马，南方战争则遇到水道和地方关系的限制。曹操能够集中一部分资源，却无法把长江、荆州或江东的社会条件改写成北方的延伸。赤壁的结果正提醒我们，短期秩序即使在一个区域取得成功，也可能在另一种地理和社会环境中失效。

\subsection{末代诏册与历史的余波}

献帝禅位的诏册把权力转换放在古典的让位语言中，读者应同时看见它的有效性与限度。有效性在于，仪式、群臣、年号和文书能把魏的控制写成可公开讲述的秩序，使官吏、地方和后世史家有一套可以援引的形式；限度在于，文本无法让尚未被北方军政网络控制的区域自动服从，也不能使献帝在权力关系中的被动消失。诏册不是无意义的遮幕，也不是完整解释，它是资源与名分相遇时产生的政治行动。

《后汉书》的终局、《三国志》魏纪的承接和《资治通鉴》的编年安排，各自强调不同的连续性。将它们互相阅读，读者会发现二二〇年既是确切的王朝终点，又不是社会、制度和战争问题的停止线。州郡、户籍、屯田、边地安置、士人网络和宗教联系继续被新的政权使用、改造或争夺。东汉篇在禅代处结束，是为了把这种余波交给下一段编年，而不是把此前四十余年的地方化、迁徙和资源重组压缩为一句“汉亡”。

回看东汉，从雒阳复接到汉魏禅代的连续线索已经清楚：道路使都城和边地能够相连，簿籍使人和土地暂时可见，碑石和经学使某些权威获得公开形式，边防和财政不断测试这些安排，宫廷与地方的应急措施又逐渐把接口分给不同中心。每一层都有材料能看见和看不见的部分。把这些层次留在同一卷中，读者才既能跟随年份前进，也能理解为什么一座曾重新接通广阔地区的帝国，会在不同区域以不同方式失去共同调度的能力。

\subsection{把汉末放回每一次可见的选择}

汉末的断裂常被叙述成几个不可逆的转折：黄巾起事、董卓入京、官渡、赤壁、禅代。这些节点确实改变了后续选择，却不能替代它们之间持续发生的工作。黄巾之后，州郡要重建城防、处理逃户、筹粮并决定如何使用地方武装；董卓西迁后，关东诸军要在共同名义与各自供给之间选择；曹操到许县后，官员和农户要让屯田、文书与军队真正运转。每一项工作都可能成功一部分、失败一部分，正是在这种不均匀中，区域中心逐渐取得独立的资源基础。

这也使人物选择有了比道德标签更具体的背景。何进不能只被称为失策的外戚，他面对的是禁中安全、宦官控制和外部军队如何进入城市的问题；袁绍、袁术和刘表不能只被称为野心家，他们各自依托不同的州郡、家族和道路，又必须应对当地人群的安全与供给；曹操既使用皇帝名义，也必须以粮食、任命和军纪维持北方的合作。这样的写法不会替任何人辩护，它使行动者被放回信息不完全、资源有限、后果无法完全预见的历史处境。

对没有留下姓名的人而言，选择也并非不存在。一户人家可以逃离战区、留在城内、投靠富室、接受新军的保护或迁往亲属所在；一位地方吏可以继续保存簿籍、为新的中心办事、隐匿某些人户或因局势离职。传世史书很少容许我们逐一确认这些选择，因而不能把它们编成整齐的“民众态度”。但战争、迁徙、征发和重编的反复出现说明，普通家庭不是大人物行动的静止背景，他们承受并改变了资源究竟能否被动员的条件。

从这个角度回看禅代，二二〇年的仪式既是王朝年表上的终点，也是许多较早选择累积后的公开确认。汉的皇帝名义仍值得被接收，因为它连接着官名、文书和政治语言；它已不能独自统合天下，因为道路、粮仓、军队和地方关系早已被多个中心分别占有。魏的诏册为一种北方秩序提供可说的形式，不能替所有地区决定未来。东汉结束时留下的不是空白，而是一套被拆分、被改写并将继续塑造三国时代的制度与社会接口。

这条结论同样是对材料的约束。后出的正史容易把结局照亮得过于清楚，使读者忘记当时的人并不知道赤壁后会形成何种格局，也不知道献帝何时、以何种方式让位。编年叙事的责任不是取消后见之明，而是让每一年保留其尚未决定的部分：某项救急措施可能暂时奏效，某条道路可能突然断绝，某个联盟可能因粮食、名分或地方压力改换方向。只有这样，东汉从复接到解体的长链才不会沦为一段早已写定的衰亡寓言。
