\section{雒阳之外的求助：地方社会、疾病与宗教}
\label{sec:eastern-local-religion-relief}

东汉中后期的地方社会不能只在党锢、黄巾或名士传记出现时才被看见。县廷处理
的是赋役、诉讼、赈贷和逃户，乡里同时处理疾病、丧葬、债务、婚姻和收成。两套
关系经常交织：能捐输、识字或拥有宾客的人也可能替官府传递消息；受灾的家户
既可能等待赈济，也可能先投靠亲属、寺祠、豪右或地方结社。现存材料无法给出
完整的家庭账簿，正因此不能把朝廷的“赈”“禁”或“平定”写成社会已经恢复的
同义词。

楚王英案中出现的黄老与佛教供养语汇，是早期官方文字所捕捉到的一小段线索。
它能说明一座王国的财物、书写和可疑关系如何进入案件，不能证明佛教已成为统一
的帝国制度，更不能为所有信众安排相同的行动。石经、墓葬、碑刻和后出的宗教
文本也各有自己的尺度：有的照见官学与文字，有的照见拥有资源的家庭如何安排
祖先与功德；它们不能填满没有留下物证的人群。

太平道的治病与末世语言所以能成为政治问题，正在于它提供了官府之外可被理解
的求助、互认和行动方式。黄巾并不是每个乡里的同一选择；有人加入，有人逃避，
有人被征发，有人试图守住城与田。读者应把这种差异留在叙事中：宗教语言不能
单独解释起事，赋役和饥馑也不能自动制造同一信仰。它们在不同道路、师徒和家户
网络中相遇，才使地方不安能够越过县界。

\begin{sourcenote}[地方信仰不是一张宗教分布图]
《后汉书》案件、诏令与列传保存的是朝廷能够命名的活动；碑刻、墓葬、石经残片
和宗教文本提供局部交叉。它们可说明某些实践与物件存在，不能量化信众、复原
全部组织，或把“黄巾”变作所有地方社会的共同身份。
\end{sourcenote}

\subsection{开仓的命令，先要穿过一座县仓}

诏书里“以见谷赈给贫人”的几个字，落到县邑时并不是一碗已经递到手中的粮。
章帝时京师以及兖、豫、徐三州大旱，朝廷下令免除有关田租、刍稿，并以现存谷物
赈给贫人。这里可以确定的是，旱灾、减免和发谷被放进同一套朝廷处置；不能由此
推得三州每一县的仓门在同一天打开，更不能把获赈者写成一个没有差异的队列。粮
在仓中不等于粮已经可用：仓吏须清点存谷，县廷须辨认哪一处收成最坏、道路是否
还能通车、哪些人仍在旧籍而哪些人已随亲属或雇主迁走。免掉当年的租，也不必然
给一家人补上已经吃掉的种子和耕牛。

正因为赈济有这一段看不见的路，县吏的簿籍会在灾年显出两种相反的作用。它使
官府能够把粮食、税役和人户接到一起，避免仓储只按最有力者的口头请求流动；
它也会使没有恰当户名、刚刚寄居或已经离散的人更难被辨认。对地方官来说，完全
依照旧簿，可能排除最急迫的来者；完全抛开簿籍，又会使有限的谷物和后续的责任
无从核算。两种选择都不是抽象的仁与不仁，而是水旱、谷量、道路和地方关系所
逼出的取舍。史书留下的是皇帝如何命名这场处置，几乎不留下县廷怎样排序；这份
沉默不容许我们虚构整齐的赈场，却足以要求我们把赈给写成一串艰难的接力。

减租与发谷也不是同一件事。前者暂时降低国家向仍能耕种者索取的份额，后者必须
动用已经集中在仓中的储备。前者可能让一户人留住下一季的种粮，后者或许只能帮
人越过眼前的饥日。朝廷把两者并列，说明它知道灾年不能只靠惩治盗贼或祈祷丰年
处理；可是它不能保证地方有足以同时承担这两种政策的余量。当仓储薄弱、守吏
失信或运输被军队优先占用时，诏书中的善意会在最后几里路上改变形状。地方上
有能力垫粮、出车、作保的人于是更重要，而他们的帮助也可能把受助者带入债务、
依附或新的保护关系。

这种关系不应被轻率地称为官府的失败。帝国本来就需要县乡中的中介才知道谷物
在哪里、谁能驾车、哪一座桥尚可通过；没有中介，中央的命令甚至无法辨认自己的
对象。问题在于，中介既能让救助抵达，也能决定谁先被看见。灾害过后，地方上
积累的声望不只是道德名誉，还是能够把仓粮、借贷、劳力与消息接起来的能力。
东汉后期人们投向宗族、豪右、师友或宗教结社，不能一概理解为抛弃国家；往往是
在县廷的分类和救助来得太慢时，先寻求一个可以确认承诺的入口。

\subsection{供养、治病与一件不能替代粮食的事}

\eventref{EH-0065-CHU-PRINCE-YING}{楚王刘英案}中留下的黄老与佛教供养语汇，适合
从物品和关系而非“宗教传入”的大标题进入。供养意味着有人能够取得财物、安排
赠与，并让这种安排被宾客、王国官吏或控告者看见；它因此会进入宗室政治的视野。
但一份处分诏书并没有告诉我们一处乡里怎样举行仪式，也没有把彭城一带的实践
扩展为全帝国的宗教地图。它所照亮的是，礼物、书写、方术与王国宾客能够在同一
案件中被朝廷归类；它所遮蔽的，是多数没有进入案件的日常关系。

对于面临疾病、丧葬或歉收的家庭，供养和治病并不是可以同国家赈粮互换的两种
“方案”。谷物、种子、医药、照料、解释灾难的语言和可以互相作保的人，分别
解决不同的困难。一个地方团体提供祈祷、禁忌或治疗，可能令陌生人获得相遇和
互认的机会；它不能自动补足被水旱夺走的收成。反过来，一次官府发谷也不必然
回答死亡、病痛和未来不确定性所带来的问题。把这些层次分开，才能避免把信仰
写成饥荒的装饰，也避免把救荒写成足以消除一切地方联结的行政技术。

可见的物质遗存同样需要这样阅读。墓葬中的随葬、碑刻上的捐献、石经残片上的
文字，告诉我们某些家庭或机构曾在特定地点投入资源、留下姓名或展示权威。它们
尤其容易保存拥有财力与书写能力者的痕迹，不能代替无名家庭的信仰史。正因为
材料偏向可留存的石、金属和文字，叙事更应注意没有被保存下来的劳动：准备
供物的人、照料病者的人、在灾年决定是否把余粮借出的人。我们不知道他们对每一
项仪式的感受，却知道这些行动需要时间、物资和可信的关系，因而同地方社会的
资源分配密切相连。

到\eventref{EH-0183-TAIPING-DAO}{太平道组织}在一八三年前后扩展时，治病、符号和
末世语言已经不只是私人事务。它们能够经由方主、亲属、行旅和乡里关系让分散的
人彼此辨认，也能把本来难以向县廷说明的痛苦放进一个共同的解释框架。这里仍须
谨慎：正史所称的组织，不足以证明每位求治者都接受同一政治目标；加入、旁观、
逃避和受迫卷入都可能发生在不同地点。较可靠的说法是，这些实践提供了官署之外
的联结渠道，而渠道一旦同赋役、灾害和武装压力相遇，便可能成为朝廷必须处理的
政治事实。

\subsection{从赈贷到自保：地方信用怎样被改写}

一八四年的黄巾危机并没有把此前的赈济、借贷和地方互助一笔抹去；它改变的是
这些关系所面对的风险。县城若须先筹守兵，仓谷可能先转向军粮；道路若有武装
经过，商人、车夫和携粮者就要重新判断能否通行；逃到新地的家庭若没有旧籍，
便更依赖能替自己担保的宗族、雇主或坞壁。于是同一项“自保”可能给一部分人
带来暂时安全，也会让另一部分人以劳作、债务或服从新的首领为代价。地方碎裂
不是所有人各自为政，而是原来可由县廷协调的粮、名册和保护，被越来越多的
节点分别接管。

\eventref{EH-0184-WANCHENG-YELLOW-TURBAN}{宛城战事}显示击破一支聚集的军队与恢复
一片地方社会是两种不同的工作。围城的胜负可以写入军功和年表，散开的兵员、
离开田地的人和受损的市场却不一定在战后同时归回。将领需要安置部队，地方官
需要重新征收，拥有储粮的人需要决定向谁提供信用；这些安排会决定一座城附近
的家庭今后向哪一套权力寻求保护。不能把黄巾的宗教语言还原成所有后续选择的
原因，也不能把镇压视为自动恢复秩序的终点。战后最难重建的，恰是陌生人仍愿意
相信一次凭验、一次借粮和一次任命会在下一次交接中得到承认。

\begin{causalchain}[救助为何会进入地方权力的变化]
灾年迫使仓储、簿籍、道路与地方担保者同时工作；减租、赈谷和借贷能够暂时留住
人户，却也使谁能核验身份、调动余粮变得更有分量。战乱一旦阻断这些共同接口，
家庭便更依赖能提供粮、信息与守卫的近处网络。网络并非天然反叛，但它们取得
的资源和信任，会使后来州郡与区域军政更难重新由单一中心结算。
\end{causalchain}
