\section{雒阳再起：道路、簿籍与边地的复接}
\label{sec:eastern-han-restoration}

刘秀在河北称帝、定都雒阳时，继承的不是一座已经平静的汉帝国。关中的更始政权和赤眉军仍在竞争，陇右、巴蜀与岭南各有军政网络。选择雒阳把皇帝的军队与诏令放到更接近关东、河北道路的位置，也承认长安周边难以稳定供给大军。赤眉退出关中、陇右力量瓦解、公孙述在成都失败，才使雒阳朝廷逐步取得向西任命和调兵的条件；每一次“平定”都依赖兵粮经过何处、旧吏和豪强是否接受新任命，不能化作地图上的一次涂色。

\subsection{让战后人户重新可见}

建武十五年度田要把战后垦田与人户重新写进簿籍，立刻触及土地占有、隐匿和地方吏员的利益。诏令与争议能证明清查被尝试，不能证明每个郡县都按同一尺度丈量，更不能从中算出全国农家的负担。度田所恢复的是征收与调发所需的行政可见性；它的副作用是让县乡中介和大户更有理由争夺谁被登记、谁被遗漏。

\eventanchor{EH-0035-EMANCIPATION-EDICT}{建武十一年限制战乱中掠卖为奴婢的诏令}，使复兴的社会面向不只是把田和户重新写入簿籍。诏令的存在可靠，实际获释的规模、核验由谁完成以及地方是否服从却没有连续记录。被掠卖者、原主、收买者和县吏在战后的土地与保护网络中位置各异；“释放”须经过身份的辨认与文书的确认，正会触动地方已形成的占有关系。两年后的\eventanchor{EH-0039-DUTIAN-SURVEY}{度田争议}因而不宜只读作吏治故事：它与战争后谁能被重新算作人、谁能被征调相互缠绕。

交趾的徵侧、徵贰起事与马援南下显示，远方的行政也不能由一场远征定型。河网、海路、地方首领和社会记忆决定任命、征税与司法能走多远。汉文正史与后来的越南传统对行动者称呼和评价不同；将这种差异留在叙事中，比将胜利写成“完全纳入”更能说明边地必须长期协商。

\eventanchor{EH-0040-TRUNG-REBELLION}{建武十六年徵侧、徵贰起兵}时，郡县名目遭遇的是可沿河网移动的地方政治，而非一处孤立的“叛乱”。前四三年\eventanchor{EH-0043-MA-YUAN-JIAOZHI}{马援平定交趾}能确认东汉恢复了军事与任命的优势；战斗路线、死伤和后世铜柱传说均不足以复原。胜后的人群安置、税役和地方记忆仍须在水路、首领与文吏之间延续，不能从一场胜负直接推作岭南行政已经完成。

\subsection{北边与西域的往复}

南匈奴内附为东汉提供北边缓冲和可调动的伙伴，同时要求安置首领、部众与牧地；归附是关系重组，不是一个群体突然变成郡县居民。七十三年进入伊吾卢、班超赴鄯善，朝廷随后又因车师危机撤出，显示绿洲、关塞和都护职位都受河西供给、道路安全与当地王权选择限制。东汉的复兴因此恢复的是一组可以再度运作的联系，而不是一块没有差异的领土。

\begin{sourcenote}[“复兴”的尺度]
《后汉书》帝纪、列传与《后汉纪》提供复汉、度田及边地的年序，主要反映朝廷所能记录的问题。城址和边塞文书可补足道路与官署的物质条件，不能重建全国性的地方账簿。对交趾与西域，本节区分朝廷的任命主张、战争结果和地方社会实际承受的变化。
\end{sourcenote}
\subsection{复接后的边地测试}

雒阳重获簿籍与道路，并没有让边防变成可一次解决的外围事务。明帝时期的北边经营与班超在绿洲间建立的关系，都要求使节、驻军和河西供给持续配合；任何一环松动，都护名号便难以转成实际影响。《后汉书·明帝纪》《后汉书·班超传》《后汉书·西域传》能够相互校对年序和朝廷的表述，不能由此推出稳定疆界、固定兵数或地方王权的单一态度。
\subsection{账本增补的编年桥}
这些首次出现的锚点以账本的纪年、行动者与史料限度串联；它们只承载可核的桥接，不把简略记载延伸为未经证实的场景。

\noindent 建武元年六月（25年），更始政权余部与刘秀集团面对更始政权在关中失序，河北军政集团需要以刘氏血统和建武年号整合征发与任官；\eventanchor{EH-0025-GUANGWU-ACCESSION}{刘秀在鄗即皇帝位，建元建武，重建汉朝名号}，其后刘秀取得独立皇帝名义，战争目标由地方割据转为恢复汉廷并争夺全国承认。记事依据《后汉书·光武帝纪上》；《后汉纪》卷一；《资治通鉴》卷四十；即位年月可靠；即位仪式地点与参与者细节有异文。
\par

\noindent 建武元年（25年）的东汉发生\eventanchor{EH-0025-LUOYANG-CAPITAL}{刘秀定都洛阳，以雒阳为中央政府与军政调度中心}。河北根据地与关中战乱使长安难作稳定中心，洛阳更接近刘秀的军政支持网络构成其条件，洛阳成为东汉朝廷的制度与交通枢纽；其城市尺度和早期建设不能由后期遗址直接倒推随之进入后续年序。《后汉书·光武帝纪上》；《后汉纪》卷一；汉魏洛阳城遗址发掘报告提供这一线索，但建都事实可靠；宫城复用和营建阶段须以考古分期核验。
\par

\noindent 在建武二年（26年），\eventanchor{EH-0026-GENGSHI-END}{赤眉军入长安，更始帝刘玄败亡，关中更始政权终结}把赤眉军与更始政权置于更始政权不能约束将领和地方豪强，关中供给、官爵分配与军事纪律持续恶化与刘秀失去名义上的刘氏竞争者，但关中仍由赤眉和地方武装控制，统一战争继续之间。可据《后汉书·刘玄传》；《后汉纪》卷二；《资治通鉴》卷四十追踪其大体经过；核心过程可靠；刘玄死亡经过与赤眉内部决策有异文。
\par

\noindent 东汉与赤眉军在建武三年（27年）的\eventanchor{EH-0027-CHIMEI-DEFEAT}{刘秀军在崤底一带受降赤眉，赤眉主力瓦解}，并非孤立一事：赤眉军在长安难以补给且内部失序，东汉军控制关东—关中通道后实施围堵与招降，且大规模流民军不再构成全国性竞争者，东汉可将兵力转向陇右、巴蜀和东部残余政权。材料见《后汉书·光武帝纪上》；《后汉书·刘盆子传》；《后汉纪》卷二；年月大体可靠；战场位置和受降人数有争议。
\par

\noindent \eventanchor{EH-0030-GONGSUN-SHU-EMPEROR}{公孙述在成都称帝，国号成家，巴蜀形成独立政权中心}发生于建武六年（30年），行动者为成家政权。它回应巴蜀地形、粮赋与地方豪强网络使公孙述可拒绝关东政权的任命和征发，并把东汉统一面临西南持久战，巴蜀的归属成为恢复帝国财政与交通的重要条件留给随后的人群和官署。《后汉书·公孙述传》；《华阳国志·公孙述志》；《后汉纪》卷五可作核验，惟称帝年份可靠；成家官制与实际控制范围有争议。
\par

\noindent 从隗嚣在东汉、公孙述之间周旋，但陇右资源有限且其继承集团难以维持联盟出发，东汉与陇右集团于建武十年（34年）出现\eventanchor{EH-0034-WEI-XIAO-SURRENDER}{隗嚣死后，其子隗纯降汉，陇右主要割据力量被解除}；东汉取得由关中通往河西、西南的战略通路，公孙述失去东部潜在盟友。这里采用《后汉书·隗嚣传》；《后汉纪》卷八；《资治通鉴》卷四十三的记载范围，不越过隗嚣卒年和隗纯降期可靠；降后处置细节有异文。
\par

\noindent 建武十二年（36年），东汉与成家政权的\eventanchor{EH-0036-CHENGJIA-FALL}{吴汉等攻入成都，公孙述战死，成家政权灭亡}使陇右平定后东汉得以集中兵力溯江入蜀，成家长期孤立且将领分歧加深转为可见的行动，巴蜀纳入东汉郡县任命与赋役网络，建武政权完成对主要竞争政权的军事压制。其依据为《后汉书·光武帝纪下》；《后汉书·公孙述传》；《华阳国志·公孙述志》，核心战事可靠；攻城过程与伤亡数字有争议。
\par
\noindent 把刘秀在鄗即皇帝位，建元建武，重建汉朝名号放回建武元年六月（25年），先要看更始政权余部与刘秀集团所处的约束：更始政权在关中失序，河北军政集团需要以刘氏血统和建武年号整合征发与任官。史料可追到这种压力，不能把它简化成唯一动机。 \eventanchor{EH-LEDGER-001-1}{刘秀在鄗即皇帝位，建元建武，重建汉朝名号：压力与起点}。
\par
\noindent 建武元年六月（25年）的叙事在刘秀在鄗即皇帝位，建元建武，重建汉朝名号处汇合。依据是《后汉书·光武帝纪上》；《后汉纪》卷一；《资治通鉴》卷四十；可核的是该节点及其时序，细部仍要服从各书的立场与成书距离。 \eventanchor{EH-LEDGER-001-2}{刘秀在鄗即皇帝位，建元建武，重建汉朝名号：进入年序的行动}。
\par
\noindent 其后果首先落在可接续的关系上：刘秀取得独立皇帝名义，战争目标由地方割据转为恢复汉廷并争夺全国承认。从这一变化到更远的制度或社会影响，仍隔着地方执行与时间。 \eventanchor{EH-LEDGER-001-3}{刘秀在鄗即皇帝位，建元建武，重建汉朝名号：可见的转折}。
\par
\noindent 本段把刘秀在鄗即皇帝位，建元建武，重建汉朝名号系在《后汉书·光武帝纪上》；《后汉纪》卷一；《资治通鉴》卷四十这一材料路径上。作为后出史家叙事，它的证明力随所记事项而变，不能外推为全面记录。 \eventanchor{EH-LEDGER-001-4}{刘秀在鄗即皇帝位，建元建武，重建汉朝名号：空间与执行}。
\par
\noindent “光武建国、河北豪强与复汉合法性研究”是理解刘秀在鄗即皇帝位，建元建武，重建汉朝名号的一条研究路径；它帮助追问机制，不替代本段所依据的史料。 \eventanchor{EH-LEDGER-001-5}{刘秀在鄗即皇帝位，建元建武，重建汉朝名号：后续压力}。
\par
\noindent 即位年月可靠；即位仪式地点与参与者细节有异文；这限制了刘秀在鄗即皇帝位，建元建武，重建汉朝名号可被叙述的密度，也保留了史料没有回答的问题。 \eventanchor{EH-LEDGER-001-6}{刘秀在鄗即皇帝位，建元建武，重建汉朝名号：材料限度}。
\par
\noindent 建武元年（25年）的刘秀定都洛阳，以雒阳为中央政府与军政调度中心从东汉的现实难题中长出：河北根据地与关中战乱使长安难作稳定中心，洛阳更接近刘秀的军政支持网络。条件解释选择的边界，并不替行动者补出未见的盘算。 \eventanchor{EH-LEDGER-002-1}{刘秀定都洛阳，以雒阳为中央政府与军政调度中心：压力与起点}。
\par
\noindent 刘秀定都洛阳，以雒阳为中央政府与军政调度中心由《后汉书·光武帝纪上》；《后汉纪》卷一；汉魏洛阳城遗址发掘报告留在记录中。把这些材料并列，是为了辨认共同的年序，而不是把不同文本压成一份无缝的目击报告。 \eventanchor{EH-LEDGER-002-2}{刘秀定都洛阳，以雒阳为中央政府与军政调度中心：进入年序的行动}。
\par
\noindent 洛阳成为东汉朝廷的制度与交通枢纽；其城市尺度和早期建设不能由后期遗址直接倒推，是刘秀定都洛阳，以雒阳为中央政府与军政调度中心在年序中留下的较可靠后果。它不是单线因果的终点，之后的选择仍取决于道路、官署和地方网络。 \eventanchor{EH-LEDGER-002-3}{刘秀定都洛阳，以雒阳为中央政府与军政调度中心：可见的转折}。
\par
\noindent 《后汉书·光武帝纪上》；《后汉纪》卷一；汉魏洛阳城遗址发掘报告让刘秀定都洛阳，以雒阳为中央政府与军政调度中心不只是一条二手结论；其考古语境性质也限定了可说范围，尤其不能据此推定未被载明的过程。 \eventanchor{EH-LEDGER-002-4}{刘秀定都洛阳，以雒阳为中央政府与军政调度中心：空间与执行}。
\par
\noindent 若要扩展这一节点，东汉洛阳建都、都城复建与关东资源研究提供可核的研究方向。它应与原始材料互相校读，而非替它作证。 \eventanchor{EH-LEDGER-002-5}{刘秀定都洛阳，以雒阳为中央政府与军政调度中心：后续压力}。
\par
\noindent 最后须注明：建都事实可靠；宫城复用和营建阶段须以考古分期核验。刘秀定都洛阳，以雒阳为中央政府与军政调度中心的意义因此是受材料约束的判断，而不是对全部经验的代言。 \eventanchor{EH-LEDGER-002-6}{刘秀定都洛阳，以雒阳为中央政府与军政调度中心：材料限度}。
\par
\noindent 赤眉军与更始政权在建武二年（26年）所要处理的是更始政权不能约束将领和地方豪强，关中供给、官爵分配与军事纪律持续恶化；赤眉军入长安，更始帝刘玄败亡，关中更始政权终结由此成为可见的节点，而非一条自动展开的结果。 \eventanchor{EH-LEDGER-003-1}{赤眉军入长安，更始帝刘玄败亡，关中更始政权终结：压力与起点}。
\par
\noindent 年序所能抓住的动作是赤眉军入长安，更始帝刘玄败亡，关中更始政权终结。《后汉书·刘玄传》；《后汉纪》卷二；《资治通鉴》卷四十把它置入前后事件之间；叙事足以确认这一节点，不足以替每一位参与者写出完整经历。 \eventanchor{EH-LEDGER-003-2}{赤眉军入长安，更始帝刘玄败亡，关中更始政权终结：进入年序的行动}。
\par
\noindent 因此，赤眉军入长安，更始帝刘玄败亡，关中更始政权终结之后出现了刘秀失去名义上的刘氏竞争者，但关中仍由赤眉和地方武装控制，统一战争继续。这一结果说明条件被重新排列，不表示所有行动者以同一方式接受它。 \eventanchor{EH-LEDGER-003-3}{赤眉军入长安，更始帝刘玄败亡，关中更始政权终结：可见的转折}。
\par
\noindent 《后汉书·刘玄传》；《后汉纪》卷二；《资治通鉴》卷四十保存的是赤眉军入长安，更始帝刘玄败亡，关中更始政权终结的后出史家叙事材料线索。它使日期、主体或行动得以定位；空间尺度与实际执行须另作核验。 \eventanchor{EH-LEDGER-003-4}{赤眉军入长安，更始帝刘玄败亡，关中更始政权终结：空间与执行}。
\par
\noindent 关于赤眉军入长安，更始帝刘玄败亡，关中更始政权终结，可进一步参照更始政权崩解、赤眉军与关中粮食危机研究。研究问题能揭示盲点，却不应将推测写回为确定事实。 \eventanchor{EH-LEDGER-003-5}{赤眉军入长安，更始帝刘玄败亡，关中更始政权终结：后续压力}。
\par
\noindent 证据边界在于：核心过程可靠；刘玄死亡经过与赤眉内部决策有异文。因此本段只把赤眉军入长安，更始帝刘玄败亡，关中更始政权终结安放在可核的年序、行动者和后果之间。 \eventanchor{EH-LEDGER-003-6}{赤眉军入长安，更始帝刘玄败亡，关中更始政权终结：材料限度}。
\par
\noindent 在建武三年（27年），刘秀军在崤底一带受降赤眉，赤眉主力瓦解之前已有一层具体压力：赤眉军在长安难以补给且内部失序，东汉军控制关东—关中通道后实施围堵与招降。它让东汉与赤眉军不得不在既有资源与信息中作出选择。 \eventanchor{EH-LEDGER-004-1}{刘秀军在崤底一带受降赤眉，赤眉主力瓦解：压力与起点}。
\par
\noindent 《后汉书·光武帝纪上》；《后汉书·刘盆子传》；《后汉纪》卷二记录了刘秀军在崤底一带受降赤眉，赤眉主力瓦解这一转折。它们让建武三年（27年）的基本顺序可以核对，人物言辞、具体人数或内部商议仍须另证。 \eventanchor{EH-LEDGER-004-2}{刘秀军在崤底一带受降赤眉，赤眉主力瓦解：进入年序的行动}。
\par
\noindent 记录所允许追出的下一步是：大规模流民军不再构成全国性竞争者，东汉可将兵力转向陇右、巴蜀和东部残余政权。后续变化需在不同地区分别检验，不能由这一个节点概括全国。 \eventanchor{EH-LEDGER-004-3}{刘秀军在崤底一带受降赤眉，赤眉主力瓦解：可见的转折}。
\par
\noindent 要把刘秀军在崤底一带受降赤眉，赤眉主力瓦解落在可核材料上，应回到《后汉书·光武帝纪上》；《后汉书·刘盆子传》；《后汉纪》卷二。这些后出史家叙事材料能限定叙述的骨架，不能凭自身复原所有地点与人员。 \eventanchor{EH-LEDGER-004-4}{刘秀军在崤底一带受降赤眉，赤眉主力瓦解：空间与执行}。
\par
\noindent 本卷把刘秀军在崤底一带受降赤眉，赤眉主力瓦解留给“赤眉覆灭、关中饥荒与流民武装研究”这一路问题意识继续检验；解释的分歧不被伪装为材料的一致。 \eventanchor{EH-LEDGER-004-5}{刘秀军在崤底一带受降赤眉，赤眉主力瓦解：后续压力}。
\par
\noindent 年月大体可靠；战场位置和受降人数有争议。这也是为何刘秀军在崤底一带受降赤眉，赤眉主力瓦解在此只作来源感知的首次描写，不把不稳的细节写成结论。 \eventanchor{EH-LEDGER-004-6}{刘秀军在崤底一带受降赤眉，赤眉主力瓦解：材料限度}。
\par
\noindent 公孙述在成都称帝，国号成家，巴蜀形成独立政权中心的开端应放在建武六年（30年）的成家政权来读：巴蜀地形、粮赋与地方豪强网络使公孙述可拒绝关东政权的任命和征发。这里能确认的是处境与次序，不能把后果倒写成起初的意图。 \eventanchor{EH-LEDGER-005-1}{公孙述在成都称帝，国号成家，巴蜀形成独立政权中心：压力与起点}。
\par
\noindent 公孙述在成都称帝，国号成家，巴蜀形成独立政权中心不是后来概括的标签：《后汉书·公孙述传》；《华阳国志·公孙述志》；《后汉纪》卷五都把相关行动留在可比对的年序中。材料没有因此变成现场簿册。 \eventanchor{EH-LEDGER-005-2}{公孙述在成都称帝，国号成家，巴蜀形成独立政权中心：进入年序的行动}。
\par
\noindent 从公孙述在成都称帝，国号成家，巴蜀形成独立政权中心向后看，较稳妥的连接是东汉统一面临西南持久战，巴蜀的归属成为恢复帝国财政与交通的重要条件。它为下一段年序提供压力，却不替代其后的具体决断。 \eventanchor{EH-LEDGER-005-3}{公孙述在成都称帝，国号成家，巴蜀形成独立政权中心：可见的转折}。
\par
\noindent 《后汉书·公孙述传》；《华阳国志·公孙述志》；《后汉纪》卷五是本节点的材料入口，类型为后出史家叙事。它说明史家或文书保留了什么，也提醒我们哪里仍不可见。 \eventanchor{EH-LEDGER-005-4}{公孙述在成都称帝，国号成家，巴蜀形成独立政权中心：空间与执行}。
\par
\noindent “公孙述政权、巴蜀资源与区域国家形成研究”提示了公孙述在成都称帝，国号成家，巴蜀形成独立政权中心尚可追问的尺度。它服务于辨析证据与机制，不能填补史料没有留下的细节。 \eventanchor{EH-LEDGER-005-5}{公孙述在成都称帝，国号成家，巴蜀形成独立政权中心：后续压力}。
\par
\noindent 对公孙述在成都称帝，国号成家，巴蜀形成独立政权中心而言，必须保留这一限度：称帝年份可靠；成家官制与实际控制范围有争议。读者可据此回看材料，而不必接受一幅过度完整的图景。 \eventanchor{EH-LEDGER-005-6}{公孙述在成都称帝，国号成家，巴蜀形成独立政权中心：材料限度}。
\par
\noindent 建武十年（34年），东汉与陇右集团面临的不是抽象的变局：隗嚣在东汉、公孙述之间周旋，但陇右资源有限且其继承集团难以维持联盟。这构成隗嚣死后，其子隗纯降汉，陇右主要割据力量被解除的条件，却不预定行动将如何发生。 \eventanchor{EH-LEDGER-006-1}{隗嚣死后，其子隗纯降汉，陇右主要割据力量被解除：压力与起点}。
\par
\noindent 就这次行动而言，《后汉书·隗嚣传》；《后汉纪》卷八；《资治通鉴》卷四十三提供了最小的年序骨架：隗嚣死后，其子隗纯降汉，陇右主要割据力量被解除。它们可支撑事件存在与大体先后，不能补齐未被记录的环节。 \eventanchor{EH-LEDGER-006-2}{隗嚣死后，其子隗纯降汉，陇右主要割据力量被解除：进入年序的行动}。
\par
\noindent 这一节点带来的直接变化是：东汉取得由关中通往河西、西南的战略通路，公孙述失去东部潜在盟友。它改变的是后来行动可利用的资源和位置，未必立刻改造每一处地方社会。 \eventanchor{EH-LEDGER-006-3}{隗嚣死后，其子隗纯降汉，陇右主要割据力量被解除：可见的转折}。
\par
\noindent 关于隗嚣死后，其子隗纯降汉，陇右主要割据力量被解除，《后汉书·隗嚣传》；《后汉纪》卷八；《资治通鉴》卷四十三提供可检的后出史家叙事依据。由此可以约束时间与主体，却不能把文本的沉默填成具体场景。 \eventanchor{EH-LEDGER-006-4}{隗嚣死后，其子隗纯降汉，陇右主要割据力量被解除：空间与执行}。
\par
\noindent 现代研究可沿“陇右割据、羌胡关系与汉军补给研究”继续追问隗嚣死后，其子隗纯降汉，陇右主要割据力量被解除，以免把传世叙事中的概括误作已经完成的解释。 \eventanchor{EH-LEDGER-006-5}{隗嚣死后，其子隗纯降汉，陇右主要割据力量被解除：后续压力}。
\par
\noindent 本节点的可说范围止于“隗嚣卒年和隗纯降期可靠；降后处置细节有异文”。在这个界限内，隗嚣死后，其子隗纯降汉，陇右主要割据力量被解除连接前后年序；越过它便是无据补写。 \eventanchor{EH-LEDGER-006-6}{隗嚣死后，其子隗纯降汉，陇右主要割据力量被解除：材料限度}。
\par
\noindent 把光武帝下诏限制将战乱中掠卖者继续为奴婢，并令核实释放放回建武十一年（35年），先要看东汉所处的约束：长期战争造成掠卖、逃户和身份混乱，朝廷需要恢复编户、赋役和治安秩序。史料可追到这种压力，不能把它简化成唯一动机。 \eventanchor{EH-LEDGER-007-1}{光武帝下诏限制将战乱中掠卖者继续为奴婢，并令核实释放：压力与起点}。
\par
\noindent 建武十一年（35年）的叙事在光武帝下诏限制将战乱中掠卖者继续为奴婢，并令核实释放处汇合。依据是《后汉书·光武帝纪下》；《后汉书·刘隆传》；《后汉纪》卷九；可核的是该节点及其时序，细部仍要服从各书的立场与成书距离。 \eventanchor{EH-LEDGER-007-2}{光武帝下诏限制将战乱中掠卖者继续为奴婢，并令核实释放：进入年序的行动}。
\par
\noindent 其后果首先落在可接续的关系上：国家以诏令重申自由民身份边界，但地方豪强和官府的执行不能由法令文字直接推定。从这一变化到更远的制度或社会影响，仍隔着地方执行与时间。 \eventanchor{EH-LEDGER-007-3}{光武帝下诏限制将战乱中掠卖者继续为奴婢，并令核实释放：可见的转折}。
\par
\noindent 本段把光武帝下诏限制将战乱中掠卖者继续为奴婢，并令核实释放系在《后汉书·光武帝纪下》；《后汉书·刘隆传》；《后汉纪》卷九这一材料路径上。作为后出史家叙事，它的证明力随所记事项而变，不能外推为全面记录。 \eventanchor{EH-LEDGER-007-4}{光武帝下诏限制将战乱中掠卖者继续为奴婢，并令核实释放：空间与执行}。
\par
\noindent “东汉初年奴婢、战乱掠卖与户籍恢复研究”是理解光武帝下诏限制将战乱中掠卖者继续为奴婢，并令核实释放的一条研究路径；它帮助追问机制，不替代本段所依据的史料。 \eventanchor{EH-LEDGER-007-5}{光武帝下诏限制将战乱中掠卖者继续为奴婢，并令核实释放：后续压力}。
\par
\noindent 诏令存在可靠；实际释放规模和地方执行程度不明；这限制了光武帝下诏限制将战乱中掠卖者继续为奴婢，并令核实释放可被叙述的密度，也保留了史料没有回答的问题。 \eventanchor{EH-LEDGER-007-6}{光武帝下诏限制将战乱中掠卖者继续为奴婢，并令核实释放：材料限度}。
\par
\noindent 建武十二年（36年）的吴汉等攻入成都，公孙述战死，成家政权灭亡从东汉与成家政权的现实难题中长出：陇右平定后东汉得以集中兵力溯江入蜀，成家长期孤立且将领分歧加深。条件解释选择的边界，并不替行动者补出未见的盘算。 \eventanchor{EH-LEDGER-008-1}{吴汉等攻入成都，公孙述战死，成家政权灭亡：压力与起点}。
\par
\noindent 吴汉等攻入成都，公孙述战死，成家政权灭亡由《后汉书·光武帝纪下》；《后汉书·公孙述传》；《华阳国志·公孙述志》留在记录中。把这些材料并列，是为了辨认共同的年序，而不是把不同文本压成一份无缝的目击报告。 \eventanchor{EH-LEDGER-008-2}{吴汉等攻入成都，公孙述战死，成家政权灭亡：进入年序的行动}。
\par
\noindent 巴蜀纳入东汉郡县任命与赋役网络，建武政权完成对主要竞争政权的军事压制，是吴汉等攻入成都，公孙述战死，成家政权灭亡在年序中留下的较可靠后果。它不是单线因果的终点，之后的选择仍取决于道路、官署和地方网络。 \eventanchor{EH-LEDGER-008-3}{吴汉等攻入成都，公孙述战死，成家政权灭亡：可见的转折}。
\par
\noindent 《后汉书·光武帝纪下》；《后汉书·公孙述传》；《华阳国志·公孙述志》让吴汉等攻入成都，公孙述战死，成家政权灭亡不只是一条二手结论；其后出史家叙事性质也限定了可说范围，尤其不能据此推定未被载明的过程。 \eventanchor{EH-LEDGER-008-4}{吴汉等攻入成都，公孙述战死，成家政权灭亡：空间与执行}。
\par
\noindent 若要扩展这一节点，东汉统一巴蜀、成都城防与战后地方整合研究提供可核的研究方向。它应与原始材料互相校读，而非替它作证。 \eventanchor{EH-LEDGER-008-5}{吴汉等攻入成都，公孙述战死，成家政权灭亡：后续压力}。
\par
\noindent 最后须注明：核心战事可靠；攻城过程与伤亡数字有争议。吴汉等攻入成都，公孙述战死，成家政权灭亡的意义因此是受材料约束的判断，而不是对全部经验的代言。 \eventanchor{EH-LEDGER-008-6}{吴汉等攻入成都，公孙述战死，成家政权灭亡：材料限度}。
\par
\noindent 东汉在建武十五年（39年）所要处理的是战后户籍散乱、田地兼并和地方官吏虚报削弱赋役基础，中央需重新掌握登记；光武帝命郡国清查垦田、户口，因地方豪强隐匿与吏治争议引发纠纷由此成为可见的节点，而非一条自动展开的结果。 \eventanchor{EH-LEDGER-009-1}{光武帝命郡国清查垦田、户口，因地方豪强隐匿与吏治争议引发纠纷：压力与起点}。
\par
\noindent 年序所能抓住的动作是光武帝命郡国清查垦田、户口，因地方豪强隐匿与吏治争议引发纠纷。《后汉书·光武帝纪下》；《后汉书·张湛传》；《后汉纪》卷十二把它置入前后事件之间；叙事足以确认这一节点，不足以替每一位参与者写出完整经历。 \eventanchor{EH-LEDGER-009-2}{光武帝命郡国清查垦田、户口，因地方豪强隐匿与吏治争议引发纠纷：进入年序的行动}。
\par
\noindent 因此，光武帝命郡国清查垦田、户口，因地方豪强隐匿与吏治争议引发纠纷之后出现了度田暴露中央财政目标与地方精英利益的冲突；诏令不等于获得可比的全国土地统计。这一结果说明条件被重新排列，不表示所有行动者以同一方式接受它。 \eventanchor{EH-LEDGER-009-3}{光武帝命郡国清查垦田、户口，因地方豪强隐匿与吏治争议引发纠纷：可见的转折}。
\par
\noindent 《后汉书·光武帝纪下》；《后汉书·张湛传》；《后汉纪》卷十二保存的是光武帝命郡国清查垦田、户口，因地方豪强隐匿与吏治争议引发纠纷的后出史家叙事材料线索。它使日期、主体或行动得以定位；空间尺度与实际执行须另作核验。 \eventanchor{EH-LEDGER-009-4}{光武帝命郡国清查垦田、户口，因地方豪强隐匿与吏治争议引发纠纷：空间与执行}。
\par
\noindent 关于光武帝命郡国清查垦田、户口，因地方豪强隐匿与吏治争议引发纠纷，可进一步参照东汉度田、户籍瞒报与豪强土地研究。研究问题能揭示盲点，却不应将推测写回为确定事实。 \eventanchor{EH-LEDGER-009-5}{光武帝命郡国清查垦田、户口，因地方豪强隐匿与吏治争议引发纠纷：后续压力}。
\par
\noindent 证据边界在于：诏令与争议可靠；清查结果和全国覆盖率有争议。因此本段只把光武帝命郡国清查垦田、户口，因地方豪强隐匿与吏治争议引发纠纷安放在可核的年序、行动者和后果之间。 \eventanchor{EH-LEDGER-009-6}{光武帝命郡国清查垦田、户口，因地方豪强隐匿与吏治争议引发纠纷：材料限度}。
\par
\noindent 在建武十六年（40年），徵侧、徵贰在交趾起兵，攻取多处郡县，东汉岭南统治受挑战之前已有一层具体压力：交趾地方首领与太守苏定的治理冲突叠加，岭南的直接统治难以脱离地方网络维持。它让交趾徵氏集团与东汉不得不在既有资源与信息中作出选择。 \eventanchor{EH-LEDGER-010-1}{徵侧、徵贰在交趾起兵，攻取多处郡县，东汉岭南统治受挑战：压力与起点}。
\par
\noindent 《后汉书·南蛮西南夷列传》；《后汉纪》卷十三；《大越史记全书》后出记载记录了徵侧、徵贰在交趾起兵，攻取多处郡县，东汉岭南统治受挑战这一转折。它们让建武十六年（40年）的基本顺序可以核对，人物言辞、具体人数或内部商议仍须另证。 \eventanchor{EH-LEDGER-010-2}{徵侧、徵贰在交趾起兵，攻取多处郡县，东汉岭南统治受挑战：进入年序的行动}。
\par
\noindent 记录所允许追出的下一步是：东汉必须自岭南以外调兵平乱；越南后世记忆与汉文正史对行动者的表述须并列辨析。后续变化需在不同地区分别检验，不能由这一个节点概括全国。 \eventanchor{EH-LEDGER-010-3}{徵侧、徵贰在交趾起兵，攻取多处郡县，东汉岭南统治受挑战：可见的转折}。
\par
\noindent 要把徵侧、徵贰在交趾起兵，攻取多处郡县，东汉岭南统治受挑战落在可核材料上，应回到《后汉书·南蛮西南夷列传》；《后汉纪》卷十三；《大越史记全书》后出记载。这些后出史家叙事材料能限定叙述的骨架，不能凭自身复原所有地点与人员。 \eventanchor{EH-LEDGER-010-4}{徵侧、徵贰在交趾起兵，攻取多处郡县，东汉岭南统治受挑战：空间与执行}。
\par
\noindent 本卷把徵侧、徵贰在交趾起兵，攻取多处郡县，东汉岭南统治受挑战留给“徵氏起义、交趾地方首领与汉郡县研究”这一路问题意识继续检验；解释的分歧不被伪装为材料的一致。 \eventanchor{EH-LEDGER-010-5}{徵侧、徵贰在交趾起兵，攻取多处郡县，东汉岭南统治受挑战：后续压力}。
\par
\noindent 起兵年份可靠；参与郡数和女性领导叙事的细节有争议。这也是为何徵侧、徵贰在交趾起兵，攻取多处郡县，东汉岭南统治受挑战在此只作来源感知的首次描写，不把不稳的细节写成结论。 \eventanchor{EH-LEDGER-010-6}{徵侧、徵贰在交趾起兵，攻取多处郡县，东汉岭南统治受挑战：材料限度}。
\par
\noindent 马援平定交趾，徵氏集团覆灭，东汉重建岭南郡县控制的开端应放在建武十九年（43年）的东汉与交趾徵氏集团来读：徵氏控制扩大使郡县官吏和交通节点失守，朝廷以水陆军和当地协力者恢复统治。这里能确认的是处境与次序，不能把后果倒写成起初的意图。 \eventanchor{EH-LEDGER-011-1}{马援平定交趾，徵氏集团覆灭，东汉重建岭南郡县控制：压力与起点}。
\par
\noindent 马援平定交趾，徵氏集团覆灭，东汉重建岭南郡县控制不是后来概括的标签：《后汉书·马援传》；《后汉书·南蛮西南夷列传》；《后汉纪》卷十六都把相关行动留在可比对的年序中。材料没有因此变成现场簿册。 \eventanchor{EH-LEDGER-011-2}{马援平定交趾，徵氏集团覆灭，东汉重建岭南郡县控制：进入年序的行动}。
\par
\noindent 从马援平定交趾，徵氏集团覆灭，东汉重建岭南郡县控制向后看，较稳妥的连接是东汉恢复任命、征税与司法渠道，但后世铜柱传说不能单独证明当时边界或工程。它为下一段年序提供压力，却不替代其后的具体决断。 \eventanchor{EH-LEDGER-011-3}{马援平定交趾，徵氏集团覆灭，东汉重建岭南郡县控制：可见的转折}。
\par
\noindent 《后汉书·马援传》；《后汉书·南蛮西南夷列传》；《后汉纪》卷十六是本节点的材料入口，类型为后出史家叙事。它说明史家或文书保留了什么，也提醒我们哪里仍不可见。 \eventanchor{EH-LEDGER-011-4}{马援平定交趾，徵氏集团覆灭，东汉重建岭南郡县控制：空间与执行}。
\par
\noindent “马援南征、交趾行政与地方社会研究”提示了马援平定交趾，徵氏集团覆灭，东汉重建岭南郡县控制尚可追问的尺度。它服务于辨析证据与机制，不能填补史料没有留下的细节。 \eventanchor{EH-LEDGER-011-5}{马援平定交趾，徵氏集团覆灭，东汉重建岭南郡县控制：后续压力}。
\par
\noindent 对马援平定交趾，徵氏集团覆灭，东汉重建岭南郡县控制而言，必须保留这一限度：平乱年份可靠；作战路线、死伤和铜柱传说有争议。读者可据此回看材料，而不必接受一幅过度完整的图景。 \eventanchor{EH-LEDGER-011-6}{马援平定交趾，徵氏集团覆灭，东汉重建岭南郡县控制：材料限度}。
\par

\noindent 光武帝纪：二年的东汉发生\eventanchor{EH-DENSE-0001}{王郎移檄购光武十万户，而故广阳王子刘接起兵蓟中以应郎，城内扰乱，转相惊恐，言邯郸使者方到，二千石以下皆出迎}。同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件构成其条件，作为跨材料核验的编年节点保留随之进入后续年序。《后汉书》·光武帝纪提供这一线索，但《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 在光武帝纪：六年，\eventanchor{EH-DENSE-0002}{遣虎牙大将军盖延等七将军从陇道伐公孙述}把东汉置于同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件与作为跨材料核验的编年节点保留之间。可据《后汉书》·光武帝纪追踪其大体经过；《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 东汉在显宗孝明帝纪：中元二年二月的\eventanchor{EH-DENSE-0003}{朕承大运，继体守文，不知稼穑之艰难，惧有废失}，并非孤立一事：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，且作为跨材料核验的编年节点保留。材料见《后汉书》·显宗孝明帝纪；《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent \eventanchor{EH-DENSE-0004}{髃后百僚勉思厥职，各贡忠诚，以辅不逮}发生于肃宗孝章帝纪：十八年，行动者为东汉。它回应同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，并把作为跨材料核验的编年节点保留留给随后的人群和官署。《后汉书》·肃宗孝章帝纪可作核验，惟《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 从同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件出发，东汉于孝和孝殇帝纪：章和二年二月出现\eventanchor{EH-DENSE-0005}{三月丁酉，改淮阳为陈国，楚郡为彭城国，西平□汝南郡，六安复为庐江郡}；作为跨材料核验的编年节点保留。这里采用《后汉书》·孝和孝殇帝纪的记载范围，不越过《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 孝安帝纪：延平元年，东汉的\eventanchor{EH-DENSE-0006}{延平元年，庆始就国，邓太后特诏留帝清河邸}使同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件转为可见的行动，作为跨材料核验的编年节点保留。其依据为《后汉书》·孝安帝纪，《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent \eventanchor{EH-DENSE-0007}{奸慝缘闲，人庶怨讟，上干和气，疫疠为灾}这一孝顺孝冲孝质帝纪：永建元年春正月的节点，关联东汉、同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件和作为跨材料核验的编年节点保留。《后汉书》·孝顺孝冲孝质帝纪记录了它的基本轮廓；《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 东汉在孝桓帝纪：本初元年处理同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件时，出现\eventanchor{EH-DENSE-0008}{会质帝崩，太后遂与兄大将军冀定策禁中，闰月庚寅，使冀持节，以王青盖车迎帝入南宫，其日即皇帝位，时年十五}；作为跨材料核验的编年节点保留。可核材料为《后汉书》·孝桓帝纪，且《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 孝灵帝纪：建宁元年春正月的\eventanchor{EH-DENSE-0009}{桓帝崩，无子，皇太后与父城门校尉窦武定策禁中，使守光禄大夫刘儵持节，将左右羽林至河闲奉迎}，让东汉的同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件在具体事务中显形；作为跨材料核验的编年节点保留。《后汉书》·孝灵帝纪所能支持的范围仍受《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核限制。
\par

\noindent 对东汉而言，\eventanchor{EH-DENSE-0010}{二月乙亥，太尉黄琬、司徒杨彪免}发生在孝献帝纪：初平元年春正月：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，随后作为跨材料核验的编年节点保留。参看《后汉书》·孝献帝纪；《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件之下，东汉于光武帝纪：二年经历\eventanchor{EH-DENSE-0011}{于是光武趣驾南辕，晨夜不敢入城邑，舍食道傍}，并面对作为跨材料核验的编年节点保留。此处依《后汉书》·光武帝纪，《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 光武帝纪：六年，东汉面对同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件；\eventanchor{EH-DENSE-0012}{隗嚣反，盖延等因与嚣战于陇阺，诸将败绩}，其后作为跨材料核验的编年节点保留。记事依据《后汉书》·光武帝纪；《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 显宗孝明帝纪：中元二年二月的东汉发生\eventanchor{EH-DENSE-0013}{其施刑及郡国徒，在中元元年四月己卯赦前所犯而后捕系者，悉免其刑}。同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件构成其条件，作为跨材料核验的编年节点保留随之进入后续年序。《后汉书》·显宗孝明帝纪提供这一线索，但《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 在肃宗孝章帝纪：十八年，\eventanchor{EH-DENSE-0014}{十一月戊戌，蜀郡太守第五伦为司空}把东汉置于同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件与作为跨材料核验的编年节点保留之间。可据《后汉书》·肃宗孝章帝纪追踪其大体经过；《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 东汉在孝和孝殇帝纪：章和二年二月的\eventanchor{EH-DENSE-0015}{遗诏徙西平王羡为陈王，六安王恭为彭城王}，并非孤立一事：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，且作为跨材料核验的编年节点保留。材料见《后汉书》·孝和孝殇帝纪；《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent \eventanchor{EH-DENSE-0016}{皇太后御崇德殿，百官皆吉服，髃臣陪位，引拜帝为长安侯}发生于孝安帝纪：延平元年，行动者为东汉。它回应同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，并把作为跨材料核验的编年节点保留留给随后的人群和官署。《后汉书》·孝安帝纪可作核验，惟《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 从同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件出发，东汉于孝顺孝冲孝质帝纪：永建元年春正月出现\eventanchor{EH-DENSE-0017}{盖至理之本，稽私德惠，荡涤宿恶，与人更始，其大赦天下}；作为跨材料核验的编年节点保留。这里采用《后汉书》·孝顺孝冲孝质帝纪的记载范围，不越过《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 孝桓帝纪：本初元年，东汉的\eventanchor{EH-DENSE-0018}{诏书连下，分明恳恻，而在所翫习，遂至怠慢，选举乖错，害及元元}使同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件转为可见的行动，作为跨材料核验的编年节点保留。其依据为《后汉书》·孝桓帝纪，《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent \eventanchor{EH-DENSE-0019}{己亥，帝到夏门亭，使窦武持节，以王青盖车迎入殿中}这一孝灵帝纪：建宁元年春正月的节点，关联东汉、同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件和作为跨材料核验的编年节点保留。《后汉书》·孝灵帝纪记录了它的基本轮廓；《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 东汉在孝献帝纪：初平元年春正月处理同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件时，出现\eventanchor{EH-DENSE-0020}{庚辰，董卓杀城门校尉伍琼、督军校尉周珌}；作为跨材料核验的编年节点保留。可核材料为《后汉书》·孝献帝纪，且《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 光武帝纪：二年的\eventanchor{EH-DENSE-0021}{晨夜兼行，蒙犯霜雪，天时寒，面皆破裂}，让东汉的同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件在具体事务中显形；作为跨材料核验的编年节点保留。《后汉书》·光武帝纪所能支持的范围仍受《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核限制。
\par

\noindent 对东汉而言，\eventanchor{EH-DENSE-0022}{今百姓遭难，户口耗少，而县官吏职所置尚繁，其令司隶、州牧各实所部，省减吏员}发生在光武帝纪：六年：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，随后作为跨材料核验的编年节点保留。参看《后汉书》·光武帝纪；《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件之下，东汉于显宗孝明帝纪：中元二年二月经历\eventanchor{EH-DENSE-0023}{又边人遭乱为内郡人妻，在己卯赦前，一切遣还边，恣其所乐}，并面对作为跨材料核验的编年节点保留。此处依《后汉书》·显宗孝明帝纪，《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 肃宗孝章帝纪：十八年，东汉面对同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件；\eventanchor{EH-DENSE-0024}{而深执谦谦，自称不德，无起寑庙，埽地而祭，除日祀之法，省送终之礼，遂藏主于光烈皇后更衣别室}，其后作为跨材料核验的编年节点保留。记事依据《后汉书》·肃宗孝章帝纪；《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 孝和孝殇帝纪：章和二年二月的东汉发生\eventanchor{EH-DENSE-0025}{外有大国贤王并为蕃屏，内有公卿大夫统理本朝，恭己受成，夫何忧哉！然守文之际，必有内辅以参听断}。同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件构成其条件，作为跨材料核验的编年节点保留随之进入后续年序。《后汉书》·孝和孝殇帝纪提供这一线索，但《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 在孝安帝纪：延平元年，\eventanchor{EH-DENSE-0026}{己未，遣谒者分行虚实，举醔害，赈乏绝}把东汉置于同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件与作为跨材料核验的编年节点保留之间。可据《后汉书》·孝安帝纪追踪其大体经过；《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 东汉在孝顺孝冲孝质帝纪：永建元年春正月的\eventanchor{EH-DENSE-0027}{坐法当徙，勿徙；亡徒当传，勿传}，并非孤立一事：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，且作为跨材料核验的编年节点保留。材料见《后汉书》·孝顺孝冲孝质帝纪；《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent \eventanchor{EH-DENSE-0028}{方今淮夷未殄，军师屡出，百姓疲悴，困于征发}发生于孝桓帝纪：本初元年，行动者为东汉。它回应同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，并把作为跨材料核验的编年节点保留留给随后的人群和官署。《后汉书》·孝桓帝纪可作核验，惟《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 从同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件出发，东汉于孝灵帝纪：建宁元年春正月出现\eventanchor{EH-DENSE-0029}{司空宣酆免，长乐卫尉王畅为司空}；作为跨材料核验的编年节点保留。这里采用《后汉书》·孝灵帝纪的记载范围，不越过《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 孝献帝纪：初平元年春正月，东汉的\eventanchor{EH-DENSE-0030}{董卓驱徙京师百姓悉西入关，自留屯毕圭苑}使同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件转为可见的行动，作为跨材料核验的编年节点保留。其依据为《后汉书》·孝献帝纪，《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent \eventanchor{EH-DENSE-0031}{”光武即驰赴之，信都太守任光开门出迎}这一光武帝纪：二年的节点，关联东汉、同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件和作为跨材料核验的编年节点保留。《后汉书》·光武帝纪记录了它的基本轮廓；《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 东汉在光武帝纪：六年处理同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件时，出现\eventanchor{EH-DENSE-0032}{县国不足置长吏可并合者，上大司徒、大司空二府}；作为跨材料核验的编年节点保留。可核材料为《后汉书》·光武帝纪，且《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 显宗孝明帝纪：中元二年二月的\eventanchor{EH-DENSE-0033}{方今上无天子，下无方伯，若涉渊水而无舟楫}，让东汉的同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件在具体事务中显形；作为跨材料核验的编年节点保留。《后汉书》·显宗孝明帝纪所能支持的范围仍受《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核限制。
\par

\noindent 对东汉而言，\eventanchor{EH-DENSE-0034}{京师及三州大旱，诏勿收兖、豫、徐州田租、刍焒，其以见谷赈给贫人}发生在肃宗孝章帝纪：十八年：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，随后作为跨材料核验的编年节点保留。参看《后汉书》·肃宗孝章帝纪；《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件之下，东汉于孝和孝殇帝纪：章和二年二月经历\eventanchor{EH-DENSE-0035}{侍中宪，朕之元兄，行能兼备，忠孝尤笃，先帝所器，亲受遗诏，当以旧典辅斯职焉}，并面对作为跨材料核验的编年节点保留。此处依《后汉书》·孝和孝殇帝纪，《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 孝安帝纪：延平元年，东汉面对同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件；\eventanchor{EH-DENSE-0036}{西域诸国叛，攻都护任尚，遣副校尉梁慬救尚，击破之}，其后作为跨材料核验的编年节点保留。记事依据《后汉书》·孝安帝纪；《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 孝顺孝冲孝质帝纪：永建元年春正月的东汉发生\eventanchor{EH-DENSE-0037}{辛巳，太傅冯石、太尉刘熹、司徒李合免}。同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件构成其条件，作为跨材料核验的编年节点保留随之进入后续年序。《后汉书》·孝顺孝冲孝质帝纪提供这一线索，但《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 在孝桓帝纪：本初元年，\eventanchor{EH-DENSE-0038}{其令秩满百石，十岁以上，有殊才异行，乃得参选}把东汉置于同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件与作为跨材料核验的编年节点保留之间。可据《后汉书》·孝桓帝纪追踪其大体经过；《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 东汉在孝灵帝纪：建宁元年春正月的\eventanchor{EH-DENSE-0039}{诏公卿以下各上封事，及郡国守相举有道之士各一人}，并非孤立一事：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，且作为跨材料核验的编年节点保留。材料见《后汉书》·孝灵帝纪；《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent \eventanchor{EH-DENSE-0040}{三月乙巳，车驾入长安，幸未央宫}发生于孝献帝纪：初平元年春正月，行动者为东汉。它回应同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，并把作为跨材料核验的编年节点保留留给随后的人群和官署。《后汉书》·孝献帝纪可作核验，惟《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 从同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件出发，东汉于光武帝纪：二年出现\eventanchor{EH-DENSE-0041}{世祖因发旁县，得四千人，先击堂阳﹑贳县，皆降之}；作为跨材料核验的编年节点保留。这里采用《后汉书》·光武帝纪的记载范围，不越过《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 光武帝纪：六年，东汉的\eventanchor{EH-DENSE-0042}{”于是条奏并省四百余县，吏职减损，十置其一}使同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件转为可见的行动，作为跨材料核验的编年节点保留。其依据为《后汉书》·光武帝纪，《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent \eventanchor{EH-DENSE-0043}{其封□为节乡侯，欣为安乡侯，鲂为杨邑侯}这一显宗孝明帝纪：中元二年二月的节点，关联东汉、同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件和作为跨材料核验的编年节点保留。《后汉书》·显宗孝明帝纪记录了它的基本轮廓；《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 东汉在肃宗孝章帝纪：建初元年春正月处理同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件时，出现\eventanchor{EH-DENSE-0044}{建初元年春正月，诏三州郡国：“方春东作，恐人稍受禀，往来烦剧，或妨耕农}；作为跨材料核验的编年节点保留。可核材料为《后汉书》·肃宗孝章帝纪，且《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 孝和孝殇帝纪：章和二年二月的\eventanchor{EH-DENSE-0045}{髃公其勉率百僚，各修厥职，爱养元元，绥以中和，称朕意焉}，让东汉的同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件在具体事务中显形；作为跨材料核验的编年节点保留。《后汉书》·孝和孝殇帝纪所能支持的范围仍受《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核限制。
\par

\noindent 对东汉而言，\eventanchor{EH-DENSE-0046}{永初元年春正月癸酉朔，大赦天下}发生在孝安帝纪：永初元年春正月：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，随后作为跨材料核验的编年节点保留。参看《后汉书》·孝安帝纪；《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件之下，东汉于孝顺孝冲孝质帝纪：永建元年春正月经历\eventanchor{EH-DENSE-0047}{赐百官随辇宿韂及拜除者布各有差}，并面对作为跨材料核验的编年节点保留。此处依《后汉书》·孝顺孝冲孝质帝纪，《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 孝桓帝纪：本初元年，东汉面对同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件；\eventanchor{EH-DENSE-0048}{杜绝邪伪请托之原，令廉白守道者得信其操}，其后作为跨材料核验的编年节点保留。记事依据《后汉书》·孝桓帝纪；《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 孝灵帝纪：建宁元年春正月的东汉发生\eventanchor{EH-DENSE-0049}{秋七月，破羌将军段颎复破先零羌于泾阳}。同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件构成其条件，作为跨材料核验的编年节点保留随之进入后续年序。《后汉书》·孝灵帝纪提供这一线索，但《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 在孝献帝纪：初平元年春正月，\eventanchor{EH-DENSE-0050}{戊午，董卓杀太傅袁隗、太仆袁基，夷其族}把东汉置于同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件与作为跨材料核验的编年节点保留之间。可据《后汉书》·孝献帝纪追踪其大体经过；《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 东汉在光武帝纪：二年的\eventanchor{EH-DENSE-0051}{王莽和*(戎)**[成]*卒正邳彤亦举郡降}，并非孤立一事：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，且作为跨材料核验的编年节点保留。材料见《后汉书》·光武帝纪；《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent \eventanchor{EH-DENSE-0052}{代郡太守刘兴击卢芳将贾览于高柳，战殁}发生于光武帝纪：六年，行动者为东汉。它回应同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，并把作为跨材料核验的编年节点保留留给随后的人群和官署。《后汉书》·光武帝纪可作核验，惟《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 从同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件出发，东汉于显宗孝明帝纪：中元二年二月出现\eventanchor{EH-DENSE-0053}{秋九月，烧当羌寇陇西，败郡兵于允街}；作为跨材料核验的编年节点保留。这里采用《后汉书》·显宗孝明帝纪的记载范围，不越过《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 肃宗孝章帝纪：建初元年春正月，东汉的\eventanchor{EH-DENSE-0054}{流人欲归本者，郡县其实禀，令足还到，听过止官亭，无雇舍宿}使同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件转为可见的行动，作为跨材料核验的编年节点保留。其依据为《后汉书》·肃宗孝章帝纪，《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent \eventanchor{EH-DENSE-0055}{自中兴以来，匈奴未宾，永平末年，复修征伐}这一孝和孝殇帝纪：章和二年二月的节点，关联东汉、同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件和作为跨材料核验的编年节点保留。《后汉书》·孝和孝殇帝纪记录了它的基本轮廓；《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 东汉在孝安帝纪：永初元年春正月处理同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件时，出现\eventanchor{EH-DENSE-0056}{丁卯，分清河国封帝弟常保为广川王}；作为跨材料核验的编年节点保留。可核材料为《后汉书》·孝安帝纪，且《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 孝顺孝冲孝质帝纪：永建元年春正月的\eventanchor{EH-DENSE-0057}{陇西钟羌叛，护羌校尉马贤讨破之}，让东汉的同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件在具体事务中显形；作为跨材料核验的编年节点保留。《后汉书》·孝顺孝冲孝质帝纪所能支持的范围仍受《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核限制。
\par

\noindent 对东汉而言，\eventanchor{EH-DENSE-0058}{醔害所伤什四以上，勿收田租；其不满者，以实除之}发生在孝桓帝纪：建和元年春正月：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，随后作为跨材料核验的编年节点保留。参看《后汉书》·孝桓帝纪；《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件之下，东汉于孝灵帝纪：建宁元年春正月经历\eventanchor{EH-DENSE-0059}{八月，司空王畅免，宗正刘宠为司空}，并面对作为跨材料核验的编年节点保留。此处依《后汉书》·孝灵帝纪，《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 孝献帝纪：初平元年春正月，东汉面对同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件；\eventanchor{EH-DENSE-0060}{大鸿胪韩融、少府阴修、执金吾胡母班、将作大匠吴修、越骑校尉王绬安集关东，后将军袁术、河内太守王匡各执而杀之，唯韩融获免}，其后作为跨材料核验的编年节点保留。记事依据《后汉书》·孝献帝纪；《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 光武帝纪：二年的东汉发生\eventanchor{EH-DENSE-0061}{于是北降下曲阳，觽稍合，乐附者至有数万人}。同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件构成其条件，作为跨材料核验的编年节点保留随之进入后续年序。《后汉书》·光武帝纪提供这一线索，但《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 在光武帝纪：六年，\eventanchor{EH-DENSE-0062}{秋，遣乐浪太守王遵击之，郡吏杀调降}把东汉置于同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件与作为跨材料核验的编年节点保留之间。可据《后汉书》·光武帝纪追踪其大体经过；《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 东汉在显宗孝明帝纪：中元二年二月的\eventanchor{EH-DENSE-0063}{赦陇西囚徒，减罪一等，勿收今年租调}，并非孤立一事：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，且作为跨材料核验的编年节点保留。材料见《后汉书》·显宗孝明帝纪；《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent \eventanchor{EH-DENSE-0064}{诏书既下，勿得稽留，刺史明加督察尤无状者}发生于肃宗孝章帝纪：建初元年春正月，行动者为东汉。它回应同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，并把作为跨材料核验的编年节点保留留给随后的人群和官署。《后汉书》·肃宗孝章帝纪可作核验，惟《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 从同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件出发，东汉于孝和孝殇帝纪：章和二年二月出现\eventanchor{EH-DENSE-0065}{先帝即位，务休力役，然犹深思远虑，安不忘危，探观旧典，复收盐铁，欲以防备不虞，宁安边境}；作为跨材料核验的编年节点保留。这里采用《后汉书》·孝和孝殇帝纪的记载范围，不越过《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 孝安帝纪：永初元年春正月，东汉的\eventanchor{EH-DENSE-0066}{诏公卿内外觽官、郡国守相，举贤良方正、有道术之士，明政术、达古今、能直言极谏者，各一人}使同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件转为可见的行动，作为跨材料核验的编年节点保留。其依据为《后汉书》·孝安帝纪，《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent \eventanchor{EH-DENSE-0067}{夏五月丁丑，诏幽、并、凉州刺史，使各实二千石以下至黄绶，年老劣弱不任军事者，上名}这一孝顺孝冲孝质帝纪：永建元年春正月的节点，关联东汉、同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件和作为跨材料核验的编年节点保留。《后汉书》·孝顺孝冲孝质帝纪记录了它的基本轮廓；《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 东汉在孝桓帝纪：建和元年春正月处理同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件时，出现\eventanchor{EH-DENSE-0068}{二月，荆扬二州人多饿死，遣四府掾分行赈给}；作为跨材料核验的编年节点保留。可核材料为《后汉书》·孝桓帝纪，且《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 孝灵帝纪：建宁元年春正月的\eventanchor{EH-DENSE-0069}{九月*(丁)**[辛]*亥，中常侍曹节矫诏诛太傅陈蕃﹑大将军窦武及尚书令尹勋﹑侍中刘瑜﹑屯骑校尉冯述，皆夷其族}，让东汉的同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件在具体事务中显形；作为跨材料核验的编年节点保留。《后汉书》·孝灵帝纪所能支持的范围仍受《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核限制。
\par

\noindent 对东汉而言，\eventanchor{EH-DENSE-0070}{是岁，有司奏，和、安、顺、桓四帝无功德，不宜称宗，又恭怀、敬隐、恭愍三皇后并非正嫡，不合称后，皆请除尊号}发生在孝献帝纪：初平元年春正月：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，随后作为跨材料核验的编年节点保留。参看《后汉书》·孝献帝纪；《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件之下，东汉于光武帝纪：二年经历\eventanchor{EH-DENSE-0071}{所过发奔命兵，移檄边部，共击邯郸，郡县还复响应}，并面对作为跨材料核验的编年节点保留。此处依《后汉书》·光武帝纪，《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 光武帝纪：六年，东汉面对同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件；\eventanchor{EH-DENSE-0072}{遣前将军李通率二将军，与公孙述将战于西城，破之}，其后作为跨材料核验的编年节点保留。记事依据《后汉书》·光武帝纪；《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 显宗孝明帝纪：中元二年二月的东汉发生\eventanchor{EH-DENSE-0073}{又所发天水三千人，亦复是岁更赋}。同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件构成其条件，作为跨材料核验的编年节点保留随之进入后续年序。《后汉书》·显宗孝明帝纪提供这一线索，但《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 在肃宗孝章帝纪：建初元年春正月，\eventanchor{EH-DENSE-0074}{有司明慎选举，进柔良，退贪猾，顺时令，理冤狱}把东汉置于同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件与作为跨材料核验的编年节点保留之间。可据《后汉书》·肃宗孝章帝纪追踪其大体经过；《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 东汉在孝和孝殇帝纪：章和二年二月的\eventanchor{EH-DENSE-0075}{先帝恨之，故遗戒郡国罢盐铁之禁，纵民煮铸，入税县官如故事}，并非孤立一事：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，且作为跨材料核验的编年节点保留。材料见《后汉书》·孝和孝殇帝纪；《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent \eventanchor{EH-DENSE-0076}{己卯，永昌徼外僬侥种夷贡献内属}发生于孝安帝纪：永初元年春正月，行动者为东汉。它回应同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，并把作为跨材料核验的编年节点保留留给随后的人群和官署。《后汉书》·孝安帝纪可作核验，惟《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 从同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件出发，东汉于孝顺孝冲孝质帝纪：永建元年春正月出现\eventanchor{EH-DENSE-0077}{严□障塞，缮设屯备，立秋之后，简习戎马}；作为跨材料核验的编年节点保留。这里采用《后汉书》·孝顺孝冲孝质帝纪的记载范围，不越过《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 孝桓帝纪：建和元年春正月，东汉的\eventanchor{EH-DENSE-0078}{诏大将军、公、卿、校尉举贤良方正、能直言极谏者各一人}使同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件转为可见的行动，作为跨材料核验的编年节点保留。其依据为《后汉书》·孝桓帝纪，《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent \eventanchor{EH-DENSE-0079}{令天下系囚罪未决入缣赎，各有差}这一孝灵帝纪：建宁元年春正月的节点，关联东汉、同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件和作为跨材料核验的编年节点保留。《后汉书》·孝灵帝纪记录了它的基本轮廓；《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 东汉在孝献帝纪：初平元年春正月处理同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件时，出现\eventanchor{EH-DENSE-0080}{”孙坚杀荆州刺史王叡，又杀南阳太守张咨}；作为跨材料核验的编年节点保留。可核材料为《后汉书》·孝献帝纪，且《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 光武帝纪：二年的\eventanchor{EH-DENSE-0081}{南击新市﹑真定﹑元氏﹑防子，皆下之，因入赵界}，让东汉的同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件在具体事务中显形；作为跨材料核验的编年节点保留。《后汉书》·光武帝纪所能支持的范围仍受《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核限制。
\par

\noindent 对东汉而言，\eventanchor{EH-DENSE-0082}{秋九月庚子，赦乐浪谋反大逆殊死已下}发生在光武帝纪：六年：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，随后作为跨材料核验的编年节点保留。参看《后汉书》·光武帝纪；《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件之下，东汉于显宗孝明帝纪：中元二年二月经历\eventanchor{EH-DENSE-0083}{冬十一月，遣中郎将窦固监捕虏将军马武等二将军讨烧当羌}，并面对作为跨材料核验的编年节点保留。此处依《后汉书》·显宗孝明帝纪，《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 肃宗孝章帝纪：建初元年春正月，东汉面对同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件；\eventanchor{EH-DENSE-0084}{朕既不明，涉道日寡；又选举乖实，俗吏伤人，官职秏乱，刑罚不中，可不忧与！昔仲弓季氏之家臣，子游武城之小宰，孔子犹诲以贤才，问以得人}，其后作为跨材料核验的编年节点保留。记事依据《后汉书》·肃宗孝章帝纪；《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 孝和孝殇帝纪：永元元年春三月的东汉发生\eventanchor{EH-DENSE-0085}{永元元年春三月甲辰，初令郎官诏除者得占丞、尉，以比秩为真}。同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件构成其条件，作为跨材料核验的编年节点保留随之进入后续年序。《后汉书》·孝和孝殇帝纪提供这一线索，但《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 在孝安帝纪：永初元年春正月，\eventanchor{EH-DENSE-0086}{丁丑，诏封北海王睦孙寿光侯普为北海王}把东汉置于同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件与作为跨材料核验的编年节点保留之间。可据《后汉书》·孝安帝纪追踪其大体经过；《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 东汉在孝顺孝冲孝质帝纪：永建元年春正月的\eventanchor{EH-DENSE-0087}{六月己亥，封济南王错子显为济南王}，并非孤立一事：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，且作为跨材料核验的编年节点保留。材料见《后汉书》·孝顺孝冲孝质帝纪；《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent \eventanchor{EH-DENSE-0088}{又命列侯、将、大夫、御史、谒者、千石、六百石、博士、议郎、郎官各上封事，指陈得失}发生于孝桓帝纪：建和元年春正月，行动者为东汉。它回应同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，并把作为跨材料核验的编年节点保留留给随后的人群和官署。《后汉书》·孝桓帝纪可作核验，惟《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 从同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件出发，东汉于孝灵帝纪：建宁元年春正月出现\eventanchor{EH-DENSE-0089}{十一月，太尉刘矩免，太仆沛国闻人袭为太尉}；作为跨材料核验的编年节点保留。这里采用《后汉书》·孝灵帝纪的记载范围，不越过《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 孝献帝纪：初平元年春正月，东汉的\eventanchor{EH-DENSE-0090}{袁术遣将孙坚与董卓将胡轸战于阳人，轸军大败}使同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件转为可见的行动，作为跨材料核验的编年节点保留。其依据为《后汉书》·孝献帝纪，《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent \eventanchor{EH-DENSE-0091}{时王郎大将李育屯柏人，汉兵不知而进，前部偏将朱浮﹑邓禹为育所破，亡失辎重}这一光武帝纪：二年的节点，关联东汉、同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件和作为跨材料核验的编年节点保留。《后汉书》·光武帝纪记录了它的基本轮廓；《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 东汉在光武帝纪：六年处理同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件时，出现\eventanchor{EH-DENSE-0092}{其□公卿举贤良﹑方正各一人；百僚并上封事，无有隐讳；有司修职，务遵法度}；作为跨材料核验的编年节点保留。可核材料为《后汉书》·光武帝纪，且《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 显宗孝明帝纪：中元二年二月的\eventanchor{EH-DENSE-0093}{天下亡命殊死以下，听得赎论：死罪入缣二十匹，右趾至髡钳城旦舂十匹，}，让东汉的同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件在具体事务中显形；作为跨材料核验的编年节点保留。《后汉书》·显宗孝明帝纪所能支持的范围仍受《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核限制。
\par

\noindent 对东汉而言，\eventanchor{EH-DENSE-0094}{今刺史、守相不明真伪，茂才、孝廉岁以百数，既非能显，而当授之政事，甚无谓也}发生在肃宗孝章帝纪：建初元年春正月：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，随后作为跨材料核验的编年节点保留。参看《后汉书》·肃宗孝章帝纪；《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件之下，东汉于孝和孝殇帝纪：永元元年春三月经历\eventanchor{EH-DENSE-0095}{夏六月，车骑将军窦宪出鸡鹿塞，度辽将军邓鸿出*(棝)**[稒]*阳塞，}，并面对作为跨材料核验的编年节点保留。此处依《后汉书》·孝和孝殇帝纪，《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 孝安帝纪：永初元年春正月，东汉面对同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件；\eventanchor{EH-DENSE-0096}{先零种羌叛，断陇道，大为寇掠，遣车骑将军邓骘、征西校尉任尚讨之}，其后作为跨材料核验的编年节点保留。记事依据《后汉书》·孝安帝纪；《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 孝顺孝冲孝质帝纪：永建元年春正月的东汉发生\eventanchor{EH-DENSE-0097}{八月，鲜卑寇代郡，代郡太守李超战殁}。同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件构成其条件，作为跨材料核验的编年节点保留随之进入后续年序。《后汉书》·孝顺孝冲孝质帝纪提供这一线索，但《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 在孝桓帝纪：建和元年春正月，\eventanchor{EH-DENSE-0098}{又诏大将军、公、卿、郡、国举至孝笃行之士各一人}把东汉置于同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件与作为跨材料核验的编年节点保留之间。可据《后汉书》·孝桓帝纪追踪其大体经过；《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 东汉在孝灵帝纪：建宁元年春正月的\eventanchor{EH-DENSE-0099}{五月，太尉闻人袭罢，司空许栩免}，并非孤立一事：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，且作为跨材料核验的编年节点保留。材料见《后汉书》·孝灵帝纪；《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent \eventanchor{EH-DENSE-0100}{秋七月，司空种拂免，光禄大夫济南淳于嘉为司空}发生于孝献帝纪：初平元年春正月，行动者为东汉。它回应同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，并把作为跨材料核验的编年节点保留留给随后的人群和官署。《后汉书》·孝献帝纪可作核验，惟《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 从同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件出发，东汉于光武帝纪：二年出现\eventanchor{EH-DENSE-0101}{光武在后闻之，收浮﹑禹散卒，与育战于郭门，大破之，尽得其所获}；作为跨材料核验的编年节点保留。这里采用《后汉书》·光武帝纪的记载范围，不越过《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 光武帝纪：六年，东汉的\eventanchor{EH-DENSE-0102}{十一月丁卯，诏王莽时吏人没入为奴婢不应旧法者，皆免为庶人}使同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件转为可见的行动，作为跨材料核验的编年节点保留。其依据为《后汉书》·光武帝纪，《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent \eventanchor{EH-DENSE-0103}{其未发觉，诏书到先自告者，半入赎}这一显宗孝明帝纪：中元二年二月的节点，关联东汉、同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件和作为跨材料核验的编年节点保留。《后汉书》·显宗孝明帝纪记录了它的基本轮廓；《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 东汉在肃宗孝章帝纪：建初元年春正月处理同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件时，出现\eventanchor{EH-DENSE-0104}{每寻前世举人贡士，或起甽亩，不系阀阅}；作为跨材料核验的编年节点保留。可核材料为《后汉书》·肃宗孝章帝纪，且《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 孝和孝殇帝纪：永元元年春三月的\eventanchor{EH-DENSE-0105}{南单于出满夷谷，与北匈奴战于稽落山，大破之，追至*(和)**[私]*渠*(北)**[比]*鞮海}，让东汉的同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件在具体事务中显形；作为跨材料核验的编年节点保留。《后汉书》·孝和孝殇帝纪所能支持的范围仍受《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核限制。
\par

\noindent 对东汉而言，\eventanchor{EH-DENSE-0106}{丁卯，赦除诸羌相连结谋叛逆者罪}发生在孝安帝纪：永初元年春正月：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，随后作为跨材料核验的编年节点保留。参看《后汉书》·孝安帝纪；《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件之下，东汉于孝顺孝冲孝质帝纪：永建元年春正月经历\eventanchor{EH-DENSE-0107}{九月辛亥，初令三公、尚书入奏事}，并面对作为跨材料核验的编年节点保留。此处依《后汉书》·孝顺孝冲孝质帝纪，《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 孝桓帝纪：建和元年春正月，东汉面对同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件；\eventanchor{EH-DENSE-0108}{长吏臧满三十万而不纠举者，刺史、二千石以纵避为罪}，其后作为跨材料核验的编年节点保留。记事依据《后汉书》·孝桓帝纪；《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 孝灵帝纪：建宁元年春正月的东汉发生\eventanchor{EH-DENSE-0109}{秋七月，破羌将军段颎大破先零羌于射虎塞外谷，东羌悉平}。同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件构成其条件，作为跨材料核验的编年节点保留随之进入后续年序。《后汉书》·孝灵帝纪提供这一线索，但《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 在孝献帝纪：初平元年春正月，\eventanchor{EH-DENSE-0110}{十一月，青州黄巾寇太山，太山太守应劭击破之}把东汉置于同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件与作为跨材料核验的编年节点保留之间。可据《后汉书》·孝献帝纪追踪其大体经过；《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 东汉在光武帝纪：二年的\eventanchor{EH-DENSE-0111}{育还保城，攻之不下，于是引兵拔广阿}，并非孤立一事：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，且作为跨材料核验的编年节点保留。材料见《后汉书》·光武帝纪；《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent \eventanchor{EH-DENSE-0112}{其令郡国收见田租三十税一，如旧制}发生于光武帝纪：六年，行动者为东汉。它回应同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，并把作为跨材料核验的编年节点保留留给随后的人群和官署。《后汉书》·光武帝纪可作核验，惟《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 从同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件出发，东汉于显宗孝明帝纪：中元二年二月出现\eventanchor{EH-DENSE-0113}{今选举不实，邪佞未去，权门请托，残吏放手，百姓愁怨，情无告诉}；作为跨材料核验的编年节点保留。这里采用《后汉书》·显宗孝明帝纪的记载范围，不越过《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 肃宗孝章帝纪：建初元年春正月，东汉的\eventanchor{EH-DENSE-0114}{其令太傅、三公、中二千石、二千石、郡国守相举贤良方正、能直言极谏之士各一人}使同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件转为可见的行动，作为跨材料核验的编年节点保留。其依据为《后汉书》·肃宗孝章帝纪，《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent \eventanchor{EH-DENSE-0115}{赖祖宗之灵，师克有捷，丑虏破碎，遂扫厥庭，役不再籍，万里清荡，非朕小子眇身所能克堪}这一孝和孝殇帝纪：永元元年春三月的节点，关联东汉、同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件和作为跨材料核验的编年节点保留。《后汉书》·孝和孝殇帝纪记录了它的基本轮廓；《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 东汉在孝安帝纪：永初元年春正月处理同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件时，出现\eventanchor{EH-DENSE-0116}{秋九月庚午，诏三公明申旧令，禁奢侈，无作浮巧之物，殚财厚葬}；作为跨材料核验的编年节点保留。可核材料为《后汉书》·孝安帝纪，且《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 孝顺孝冲孝质帝纪：永建元年春正月的\eventanchor{EH-DENSE-0117}{冬十月辛巳，诏减死罪以下徙边；其亡命赎，各有差}，让东汉的同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件在具体事务中显形；作为跨材料核验的编年节点保留。《后汉书》·孝顺孝冲孝质帝纪所能支持的范围仍受《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核限制。
\par

\noindent 对东汉而言，\eventanchor{EH-DENSE-0118}{若有擅相假印绶者，与杀人同□巿论}发生在孝桓帝纪：建和元年春正月：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，随后作为跨材料核验的编年节点保留。参看《后汉书》·孝桓帝纪；《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件之下，东汉于孝灵帝纪：建宁元年春正月经历\eventanchor{EH-DENSE-0119}{丹阳山越贼围太守陈夤，夤击破之}，并面对作为跨材料核验的编年节点保留。此处依《后汉书》·孝灵帝纪，《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 孝献帝纪：初平元年春正月，东汉面对同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件；\eventanchor{EH-DENSE-0120}{黄巾转寇勃海，公孙瓒与战于东光，复大破之}，其后作为跨材料核验的编年节点保留。记事依据《后汉书》·孝献帝纪；《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 光武帝纪：二年的东汉发生\eventanchor{EH-DENSE-0121}{会上谷太守耿况﹑渔阳太守彭宠各遣其将吴汉﹑寇恂等将突骑来助击王郎，更始亦遣尚书仆射谢躬讨郎，光武因大飨士卒，遂东围钜鹿}。同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件构成其条件，作为跨材料核验的编年节点保留随之进入后续年序。《后汉书》·光武帝纪提供这一线索，但《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 在光武帝纪：六年，\eventanchor{EH-DENSE-0122}{” 隗嚣遣将行巡寇扶风，征西大将军冯异拒破之}把东汉置于同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件与作为跨材料核验的编年节点保留之间。可据《后汉书》·光武帝纪追踪其大体经过；《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 东汉在显宗孝明帝纪：中元二年二月的\eventanchor{EH-DENSE-0123}{又郡县每因征发，轻为奸利，诡责羸弱，先急下贫}，并非孤立一事：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，且作为跨材料核验的编年节点保留。材料见《后汉书》·显宗孝明帝纪；《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent \eventanchor{EH-DENSE-0124}{夏五月辛酉，初举孝廉、郎中宽博有谋，任典城者，以补长、相}发生于肃宗孝章帝纪：建初元年春正月，行动者为东汉。它回应同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，并把作为跨材料核验的编年节点保留留给随后的人群和官署。《后汉书》·肃宗孝章帝纪可作核验，惟《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 从同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件出发，东汉于孝和孝殇帝纪：永元元年春三月出现\eventanchor{EH-DENSE-0125}{其徙出塞者，刑虽未竟，皆免归田里}；作为跨材料核验的编年节点保留。这里采用《后汉书》·孝和孝殇帝纪的记载范围，不越过《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 孝安帝纪：永初元年春正月，东汉的\eventanchor{EH-DENSE-0126}{癸酉，调扬州五郡租米，赡给东郡、济阴、陈留、梁国、下邳、山阳}使同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件转为可见的行动，作为跨材料核验的编年节点保留。其依据为《后汉书》·孝安帝纪，《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent \eventanchor{EH-DENSE-0127}{告幽州刺史，其令缘边郡增置步兵，列屯塞下}这一孝顺孝冲孝质帝纪：永建元年春正月的节点，关联东汉、同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件和作为跨材料核验的编年节点保留。《后汉书》·孝顺孝冲孝质帝纪记录了它的基本轮廓；《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 东汉在孝桓帝纪：建和元年春正月处理同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件时，出现\eventanchor{EH-DENSE-0128}{丙午，诏郡国系囚减死罪一等，勿笞}；作为跨材料核验的编年节点保留。可核材料为《后汉书》·孝桓帝纪，且《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 孝灵帝纪：建宁元年春正月的\eventanchor{EH-DENSE-0129}{冬十月丁亥，中常侍侯览讽有司奏前司空虞放、太仆杜密、长乐少府李膺、司隶校尉朱*(瑀)**[□]*、颍川太守巴肃、沛相荀*(翌)**[昱]*、河内太守魏朗、山阳太守翟超皆为钩党，下狱，死者百余人，妻子徙边，诸附从者锢及五属}，让东汉的同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件在具体事务中显形；作为跨材料核验的编年节点保留。《后汉书》·孝灵帝纪所能支持的范围仍受《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核限制。
\par

\noindent 对东汉而言，\eventanchor{EH-DENSE-0130}{袁术遣将孙坚攻刘表于襄阳，坚战殁}发生在孝献帝纪：初平元年春正月：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，随后作为跨材料核验的编年节点保留。参看《后汉书》·孝献帝纪；《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件之下，东汉于光武帝纪：二年经历\eventanchor{EH-DENSE-0131}{郎遣将倪宏﹑刘奉率数万人救钜鹿，光武逆战于南□，斩首数千级}，并面对作为跨材料核验的编年节点保留。此处依《后汉书》·光武帝纪，《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 光武帝纪：七年，东汉面对同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件；\eventanchor{EH-DENSE-0132}{诏中都官﹑三辅﹑郡﹑国出系囚，非犯殊死，皆一切勿案其罪}，其后作为跨材料核验的编年节点保留。记事依据《后汉书》·光武帝纪；《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 显宗孝明帝纪：永平元年春正月的东汉发生\eventanchor{EH-DENSE-0133}{永平元年春正月，帝率公卿已下朝于原陵，如元会仪}。同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件构成其条件，作为跨材料核验的编年节点保留随之进入后续年序。《后汉书》·显宗孝明帝纪提供这一线索，但《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 在肃宗孝章帝纪：建初元年春正月，\eventanchor{EH-DENSE-0134}{秋七月辛亥，诏以上林池□田赋与贫人}把东汉置于同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件与作为跨材料核验的编年节点保留之间。可据《后汉书》·肃宗孝章帝纪追踪其大体经过；《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 东汉在孝和孝殇帝纪：永元元年春三月的\eventanchor{EH-DENSE-0135}{己亥，复置西河、上郡属国都尉官}，并非孤立一事：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，且作为跨材料核验的编年节点保留。材料见《后汉书》·孝和孝殇帝纪；《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent \eventanchor{EH-DENSE-0136}{壬午，诏太仆、少府减黄门鼓吹，以补羽林士；厩马非乘舆常所御者，皆减半食；诸所造作，非供宗庙园陵之用，皆且止}发生于孝安帝纪：永初元年春正月，行动者为东汉。它回应同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，并把作为跨材料核验的编年节点保留留给随后的人群和官署。《后汉书》·孝安帝纪可作核验，惟《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 从同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件出发，东汉于孝顺孝冲孝质帝纪：永建元年春正月出现\eventanchor{EH-DENSE-0137}{调五营弩师，郡举五人，令教习战射}；作为跨材料核验的编年节点保留。这里采用《后汉书》·孝顺孝冲孝质帝纪的记载范围，不越过《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 孝桓帝纪：建和元年春正月，东汉的\eventanchor{EH-DENSE-0138}{是月，立阜陵王代兄勃遒亭侯便为阜陵王}使同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件转为可见的行动，作为跨材料核验的编年节点保留。其依据为《后汉书》·孝桓帝纪，《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent \eventanchor{EH-DENSE-0139}{制诏州郡大举钩党，于是天下豪桀及儒学行义者，一切结为党人}这一孝灵帝纪：建宁元年春正月的节点，关联东汉、同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件和作为跨材料核验的编年节点保留。《后汉书》·孝灵帝纪记录了它的基本轮廓；《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 东汉在孝献帝纪：初平元年春正月处理同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件时，出现\eventanchor{EH-DENSE-0140}{袁绍及公孙瓒战于界桥，瓒军大败}；作为跨材料核验的编年节点保留。可核材料为《后汉书》·孝献帝纪，且《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 光武帝纪：二年的\eventanchor{EH-DENSE-0141}{收文书，得吏人与郎交关谤毁者数千章}，让东汉的同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件在具体事务中显形；作为跨材料核验的编年节点保留。《后汉书》·光武帝纪所能支持的范围仍受《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核限制。
\par

\noindent 对东汉而言，\eventanchor{EH-DENSE-0142}{见徒免为庶*(民)**[人]*}发生在光武帝纪：七年：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，随后作为跨材料核验的编年节点保留。参看《后汉书》·光武帝纪；《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件之下，东汉于显宗孝明帝纪：永平元年春正月经历\eventanchor{EH-DENSE-0143}{戊寅，东海王强薨，遣司空冯鲂持节视丧事，赐升龙旄头、銮辂、龙旗}，并面对作为跨材料核验的编年节点保留。此处依《后汉书》·显宗孝明帝纪，《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 肃宗孝章帝纪：建初元年春正月，东汉面对同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件；\eventanchor{EH-DENSE-0144}{冬十月，武陵郡兵讨叛蛮，破降之}，其后作为跨材料核验的编年节点保留。记事依据《后汉书》·肃宗孝章帝纪；《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 孝和孝殇帝纪：永元元年春三月的东汉发生\eventanchor{EH-DENSE-0145}{丙辰，封皇弟寿为济北王，开为河闲王，淑为城阳王，绍封故淮阳王□子侧为常山王}。同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件构成其条件，作为跨材料核验的编年节点保留随之进入后续年序。《后汉书》·孝和孝殇帝纪提供这一线索，但《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 在孝安帝纪：永初元年春正月，\eventanchor{EH-DENSE-0146}{丙戌，诏死罪以下及亡命赎，各有差}把东汉置于同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件与作为跨材料核验的编年节点保留之间。可据《后汉书》·孝安帝纪追踪其大体经过；《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 东汉在孝顺孝冲孝质帝纪：永建元年春正月的\eventanchor{EH-DENSE-0147}{甲辰，诏以疫疠水潦，令人半输今年田租；伤害什四以上，勿收责；不满者，以实除之}，并非孤立一事：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，且作为跨材料核验的编年节点保留。材料见《后汉书》·孝顺孝冲孝质帝纪；《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent \eventanchor{EH-DENSE-0148}{六月，太尉胡广罢，大司农杜乔为太尉}发生于孝桓帝纪：建和元年春正月，行动者为东汉。它回应同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，并把作为跨材料核验的编年节点保留留给随后的人群和官署。《后汉书》·孝桓帝纪可作核验，惟《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 从同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件出发，东汉于孝灵帝纪：建宁元年春正月出现\eventanchor{EH-DENSE-0149}{十一月，太尉刘宠免，太仆郭禧为太尉}；作为跨材料核验的编年节点保留。这里采用《后汉书》·孝灵帝纪的记载范围，不越过《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 孝献帝纪：初平元年春正月，东汉的\eventanchor{EH-DENSE-0150}{司徒王允录尚书事，总朝政，遣使者张种抚慰山东}使同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件转为可见的行动，作为跨材料核验的编年节点保留。其依据为《后汉书》·孝献帝纪，《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent \eventanchor{EH-DENSE-0151}{更始遣侍御史持节立光武为萧王，悉令罢兵诣行在所}这一光武帝纪：二年的节点，关联东汉、同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件和作为跨材料核验的编年节点保留。《后汉书》·光武帝纪记录了它的基本轮廓；《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 东汉在光武帝纪：七年处理同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件时，出现\eventanchor{EH-DENSE-0152}{其布告天下，令知忠臣﹑孝子﹑慈兄﹑悌弟薄葬送终之义}；作为跨材料核验的编年节点保留。可核材料为《后汉书》·光武帝纪，且《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 显宗孝明帝纪：永平元年春正月的\eventanchor{EH-DENSE-0153}{秋七月，捕虏将军马武等与烧当羌战，大破之}，让东汉的同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件在具体事务中显形；作为跨材料核验的编年节点保留。《后汉书》·显宗孝明帝纪所能支持的范围仍受《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核限制。
\par

\noindent 对东汉而言，\eventanchor{EH-DENSE-0154}{十一月，阜陵王延谋反，贬为阜陵侯}发生在肃宗孝章帝纪：建初元年春正月：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，随后作为跨材料核验的编年节点保留。参看《后汉书》·肃宗孝章帝纪；《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件之下，东汉于孝和孝殇帝纪：永元元年春三月经历\eventanchor{EH-DENSE-0155}{己未，遣副校尉阎盘讨北匈奴，取伊吾卢地}，并面对作为跨材料核验的编年节点保留。此处依《后汉书》·孝和孝殇帝纪，《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 孝安帝纪：永初元年春正月，东汉面对同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件；\eventanchor{EH-DENSE-0156}{十一月丁亥，司空周章密谋废立，策免，自杀}，其后作为跨材料核验的编年节点保留。记事依据《后汉书》·孝安帝纪；《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 孝顺孝冲孝质帝纪：二年的东汉发生\eventanchor{EH-DENSE-0157}{甲辰，诏禀贷荆、豫、兖、冀四州流□贫人，所在安业之；疾病致医药}。同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件构成其条件，作为跨材料核验的编年节点保留随之进入后续年序。《后汉书》·孝顺孝冲孝质帝纪提供这一线索，但《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 在孝桓帝纪：建和元年春正月，\eventanchor{EH-DENSE-0158}{秋七月，勃海王鸿薨，立帝弟蠡吾侯悝为勃海王}把东汉置于同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件与作为跨材料核验的编年节点保留之间。可据《后汉书》·孝桓帝纪追踪其大体经过；《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 东汉在孝灵帝纪：建宁元年春正月的\eventanchor{EH-DENSE-0159}{是岁，长乐太仆曹节为车骑将军，百余日罢}，并非孤立一事：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，且作为跨材料核验的编年节点保留。材料见《后汉书》·孝灵帝纪；《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent \eventanchor{EH-DENSE-0160}{青州黄巾击杀兖州刺史刘岱于东平}发生于孝献帝纪：初平元年春正月，行动者为东汉。它回应同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，并把作为跨材料核验的编年节点保留留给随后的人群和官署。《后汉书》·孝献帝纪可作核验，惟《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 从同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件出发，东汉于光武帝纪：二年出现\eventanchor{EH-DENSE-0161}{梁王刘永□命睢阳，公孙述称王巴蜀，李宪自立为淮南王，秦丰自号楚黎王，张步起琅邪，董宪起东海，}；作为跨材料核验的编年节点保留。这里采用《后汉书》·光武帝纪的记载范围，不越过《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 光武帝纪：七年，东汉的\eventanchor{EH-DENSE-0162}{其令有司各修职任，奉遵法度，惠兹元元}使同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件转为可见的行动，作为跨材料核验的编年节点保留。其依据为《后汉书》·光武帝纪，《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent \eventanchor{EH-DENSE-0163}{八月戊子，徙山阳王荆为广陵王，遣就国}这一显宗孝明帝纪：永平元年春正月的节点，关联东汉、同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件和作为跨材料核验的编年节点保留。《后汉书》·显宗孝明帝纪记录了它的基本轮廓；《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 东汉在肃宗孝章帝纪：二年处理同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件时，出现\eventanchor{EH-DENSE-0164}{永昌、越巂、益州三郡民、夷讨哀牢，破平之}；作为跨材料核验的编年节点保留。可核材料为《后汉书》·肃宗孝章帝纪，且《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 孝和孝殇帝纪：永元元年春三月的\eventanchor{EH-DENSE-0165}{丁卯，绍封故齐王晃子无忌为齐王，北海王睦子威为北海王}，让东汉的同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件在具体事务中显形；作为跨材料核验的编年节点保留。《后汉书》·孝和孝殇帝纪所能支持的范围仍受《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核限制。
\par

\noindent 对东汉而言，\eventanchor{EH-DENSE-0166}{若欲归本郡，在所为封长檄；不欲，勿强}发生在孝安帝纪：永初元年春正月：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，随后作为跨材料核验的编年节点保留。参看《后汉书》·孝安帝纪；《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件之下，东汉于孝顺孝冲孝质帝纪：二年经历\eventanchor{EH-DENSE-0167}{护乌桓校尉耿晔率南单于击鲜卑，破之}，并面对作为跨材料核验的编年节点保留。此处依《后汉书》·孝顺孝冲孝质帝纪，《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 孝桓帝纪：建和元年春正月，东汉面对同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件；\eventanchor{EH-DENSE-0168}{太尉杜乔免，冬十月，司徒赵戒为太尉，司空袁汤为司徒，前太尉胡广为司空}，其后作为跨材料核验的编年节点保留。记事依据《后汉书》·孝桓帝纪；《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 孝灵帝纪：三年的东汉发生\eventanchor{EH-DENSE-0169}{夏四月，太尉郭禧罢，太中大夫闻人袭为太尉}。同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件构成其条件，作为跨材料核验的编年节点保留随之进入后续年序。《后汉书》·孝灵帝纪提供这一线索，但《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 在孝献帝纪：初平元年春正月，\eventanchor{EH-DENSE-0170}{东郡太守曹操大破黄巾于寿张，降之}把东汉置于同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件与作为跨材料核验的编年节点保留之间。可据《后汉书》·孝献帝纪追踪其大体经过；《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 东汉在光武帝纪：二年的\eventanchor{EH-DENSE-0171}{延岑起汉中，田戎起夷陵，并置将帅，侵略郡县}，并非孤立一事：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，且作为跨材料核验的编年节点保留。材料见《后汉书》·光武帝纪；《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent \eventanchor{EH-DENSE-0172}{公﹑卿﹑司隶﹑州牧举贤良﹑方正各一人，遣诣公车，朕将览试焉}发生于光武帝纪：七年，行动者为东汉。它回应同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，并把作为跨材料核验的编年节点保留留给随后的人群和官署。《后汉书》·光武帝纪可作核验，惟《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 从同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件出发，东汉于显宗孝明帝纪：永平元年春正月出现\eventanchor{EH-DENSE-0173}{是岁，辽东太守祭肜使鲜卑击赤山乌桓，大破之，斩其渠帅}；作为跨材料核验的编年节点保留。这里采用《后汉书》·显宗孝明帝纪的记载范围，不越过《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 肃宗孝章帝纪：二年，东汉的\eventanchor{EH-DENSE-0174}{夏四月戊子，诏还坐楚、淮阳事徙者四百余家，令归本郡}使同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件转为可见的行动，作为跨材料核验的编年节点保留。其依据为《后汉书》·肃宗孝章帝纪，《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent \eventanchor{EH-DENSE-0175}{月氏国遣兵攻西域长史班超，超击降之}这一孝和孝殇帝纪：永元元年春三月的节点，关联东汉、同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件和作为跨材料核验的编年节点保留。《后汉书》·孝和孝殇帝纪记录了它的基本轮廓；《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 东汉在孝安帝纪：永初元年春正月处理同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件时，出现\eventanchor{EH-DENSE-0176}{十二月乙卯，颍川太守张敏为司空}；作为跨材料核验的编年节点保留。可核材料为《后汉书》·孝安帝纪，且《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 孝顺孝冲孝质帝纪：二年的\eventanchor{EH-DENSE-0177}{西域长史班勇、敦煌太守张朗讨焉耆、尉儣、危须三国，破之；并遣子贡献}，让东汉的同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件在具体事务中显形；作为跨材料核验的编年节点保留。《后汉书》·孝顺孝冲孝质帝纪所能支持的范围仍受《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核限制。
\par

\noindent 对东汉而言，\eventanchor{EH-DENSE-0178}{清河刘文反，杀国相射暠，欲立清河王蒜为天子；事觉伏诛}发生在孝桓帝纪：建和元年春正月：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，随后作为跨材料核验的编年节点保留。参看《后汉书》·孝桓帝纪；《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件之下，东汉于孝灵帝纪：四年经历\eventanchor{EH-DENSE-0179}{二月癸卯，地震，海水溢，河水清}，并面对作为跨材料核验的编年节点保留。此处依《后汉书》·孝灵帝纪，《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 孝献帝纪：初平元年春正月，东汉面对同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件；\eventanchor{EH-DENSE-0180}{董卓部曲将李傕、郭汜、樊稠、张济等反，攻京师}，其后作为跨材料核验的编年节点保留。记事依据《后汉书》·孝献帝纪；《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 光武帝纪：二年的东汉发生\eventanchor{EH-DENSE-0181}{光武将击之，先遣吴汉北发十郡兵}。同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件构成其条件，作为跨材料核验的编年节点保留随之进入后续年序。《后汉书》·光武帝纪提供这一线索，但《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 在光武帝纪：七年，\eventanchor{EH-DENSE-0182}{甲寅，诏吏人遭饥乱及为青﹑徐贼所略为奴婢下妻，欲去留者，恣听之}把东汉置于同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件与作为跨材料核验的编年节点保留之间。可据《后汉书》·光武帝纪追踪其大体经过；《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 东汉在显宗孝明帝纪：二年的\eventanchor{EH-DENSE-0183}{宗祀光武皇帝于明堂，帝及公卿列侯始服冠冕、衣裳、玉佩、絇屦以行事}，并非孤立一事：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，且作为跨材料核验的编年节点保留。材料见《后汉书》·显宗孝明帝纪；《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent \eventanchor{EH-DENSE-0184}{癸巳，诏齐相省冰纨、方空縠、吹纶絮}发生于肃宗孝章帝纪：二年，行动者为东汉。它回应同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，并把作为跨材料核验的编年节点保留留给随后的人群和官署。《后汉书》·肃宗孝章帝纪可作核验，惟《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 从同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件出发，东汉于孝和孝殇帝纪：永元元年春三月出现\eventanchor{EH-DENSE-0185}{秋七月乙卯，大将军窦宪出屯凉州}；作为跨材料核验的编年节点保留。这里采用《后汉书》·孝和孝殇帝纪的记载范围，不越过《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 孝安帝纪：永初元年春正月，东汉的\eventanchor{EH-DENSE-0186}{是岁，郡国十八地震；四十一雨水，或山水暴至；二十八大风，雨雹}使同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件转为可见的行动，作为跨材料核验的编年节点保留。其依据为《后汉书》·孝安帝纪，《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent \eventanchor{EH-DENSE-0187}{甲午，诏实核伤害者，赐年七岁以上钱，人二千；一家被害，郡县为收敛}这一孝顺孝冲孝质帝纪：三年的节点，关联东汉、同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件和作为跨材料核验的编年节点保留。《后汉书》·孝顺孝冲孝质帝纪记录了它的基本轮廓；《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 东汉在孝桓帝纪：二年处理同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件时，出现\eventanchor{EH-DENSE-0188}{白马羌寇广汉属国，杀长吏，益州刺史率板楯蛮讨破之}；作为跨材料核验的编年节点保留。可核材料为《后汉书》·孝桓帝纪，且《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 孝灵帝纪：四年的\eventanchor{EH-DENSE-0189}{五月，河东地裂，雨雹，山水暴出}，让东汉的同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件在具体事务中显形；作为跨材料核验的编年节点保留。《后汉书》·孝灵帝纪所能支持的范围仍受《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核限制。
\par

\noindent 对东汉而言，\eventanchor{EH-DENSE-0190}{李傕杀司隶校尉黄琬，甲子，杀司徒王允，皆灭其族}发生在孝献帝纪：初平元年春正月：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，随后作为跨材料核验的编年节点保留。参看《后汉书》·孝献帝纪；《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件之下，东汉于光武帝纪：二年经历\eventanchor{EH-DENSE-0191}{幽州牧苗曾不从，汉遂斩曾而发其觽}，并面对作为跨材料核验的编年节点保留。此处依《后汉书》·光武帝纪，《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 光武帝纪：七年，东汉面对同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件；\eventanchor{EH-DENSE-0192}{八月丁亥，封前河闲王邵为河闲王}，其后作为跨材料核验的编年节点保留。记事依据《后汉书》·光武帝纪；《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 显宗孝明帝纪：二年的东汉发生\eventanchor{EH-DENSE-0193}{礼备法物，乐和八音，咏祉福，舞功德，*(其)*班时令，□髃后}。同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件构成其条件，作为跨材料核验的编年节点保留随之进入后续年序。《后汉书》·显宗孝明帝纪提供这一线索，但《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 在肃宗孝章帝纪：二年，\eventanchor{EH-DENSE-0194}{六月，烧当羌叛，金城太守郝崇讨之，败绩，羌遂寇汉阳}把东汉置于同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件与作为跨材料核验的编年节点保留之间。可据《后汉书》·肃宗孝章帝纪追踪其大体经过；《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 东汉在孝和孝殇帝纪：永元元年春三月的\eventanchor{EH-DENSE-0195}{冬十月，遣行中郎将班固报命南单于}，并非孤立一事：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，且作为跨材料核验的编年节点保留。材料见《后汉书》·孝和孝殇帝纪；《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent \eventanchor{EH-DENSE-0196}{车骑*(大)*将军邓骘为种羌所败于冀西}发生于孝安帝纪：二年，行动者为东汉。它回应同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，并把作为跨材料核验的编年节点保留留给随后的人群和官署。《后汉书》·孝安帝纪可作核验，惟《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 从同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件出发，东汉于孝顺孝冲孝质帝纪：三年出现\eventanchor{EH-DENSE-0197}{乙未，诏勿收汉阳今年田租、口赋}；作为跨材料核验的编年节点保留。这里采用《后汉书》·孝顺孝冲孝质帝纪的记载范围，不越过《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 孝桓帝纪：二年，东汉的\eventanchor{EH-DENSE-0198}{夏四月丙子，封帝弟*(顾)**[硕]*为平原王，奉孝崇皇祀}使同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件转为可见的行动，作为跨材料核验的编年节点保留。其依据为《后汉书》·孝桓帝纪，《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent \eventanchor{EH-DENSE-0199}{夏五月己巳，大赦天下，改元熹平}这一孝灵帝纪：熹平元年春三月的节点，关联东汉、同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件和作为跨材料核验的编年节点保留。《后汉书》·孝灵帝纪记录了它的基本轮廓；《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 东汉在孝献帝纪：初平元年春正月处理同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件时，出现\eventanchor{EH-DENSE-0200}{八月，遣日磾及太仆赵岐，持节慰抚天下}；作为跨材料核验的编年节点保留。可核材料为《后汉书》·孝献帝纪，且《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 光武帝纪：二年的\eventanchor{EH-DENSE-0201}{秋，光武击铜马于鄡，吴汉将突骑来会清阳}，让东汉的同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件在具体事务中显形；作为跨材料核验的编年节点保留。《后汉书》·光武帝纪所能支持的范围仍受《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核限制。
\par

\noindent 对东汉而言，\eventanchor{EH-DENSE-0202}{隗嚣寇安定，征西大将军冯异﹑征虏将军祭遵击却之}发生在光武帝纪：七年：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，随后作为跨材料核验的编年节点保留。参看《后汉书》·光武帝纪；《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件之下，东汉于显宗孝明帝纪：二年经历\eventanchor{EH-DENSE-0203}{髃僚藩辅，宗室子孙，觽郡奉计，百蛮贡职，乌桓、濊貊咸来助祭，单于侍子、骨都侯亦皆陪位}，并面对作为跨材料核验的编年节点保留。此处依《后汉书》·显宗孝明帝纪，《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 肃宗孝章帝纪：三年，东汉面对同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件；\eventanchor{EH-DENSE-0204}{夏四月己巳，罢常山呼扨石臼河漕}，其后作为跨材料核验的编年节点保留。记事依据《后汉书》·肃宗孝章帝纪；《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 孝和孝殇帝纪：永元元年春三月的东汉发生\eventanchor{EH-DENSE-0205}{遣左谷蠡王师子出鸡鹿塞，击北匈奴于河云北，大破之}。同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件构成其条件，作为跨材料核验的编年节点保留随之进入后续年序。《后汉书》·孝和孝殇帝纪提供这一线索，但《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 在孝安帝纪：二年，\eventanchor{EH-DENSE-0206}{二月乙丑，遣光禄大夫樊准、吕仓分行冀兖二州，禀贷流民}把东汉置于同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件与作为跨材料核验的编年节点保留之间。可据《后汉书》·孝安帝纪追踪其大体经过；《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 东汉在孝顺孝冲孝质帝纪：三年的\eventanchor{EH-DENSE-0207}{夏四月癸卯，遣光禄大夫案行汉阳及河内、魏郡、陈留、东郡，禀贷贫人}，并非孤立一事：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，且作为跨材料核验的编年节点保留。材料见《后汉书》·孝顺孝冲孝质帝纪；《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent \eventanchor{EH-DENSE-0208}{六月，改清河为甘陵，立安平王得子经侯理为甘陵王}发生于孝桓帝纪：二年，行动者为东汉。它回应同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，并把作为跨材料核验的编年节点保留留给随后的人群和官署。《后汉书》·孝桓帝纪可作核验，惟《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 从同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件出发，东汉于孝灵帝纪：熹平元年春三月出现\eventanchor{EH-DENSE-0209}{冬十月，渤海王悝被诬谋反，丁亥，悝及妻子皆自杀}；作为跨材料核验的编年节点保留。这里采用《后汉书》·孝灵帝纪的记载范围，不越过《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 孝献帝纪：初平元年春正月，东汉的\eventanchor{EH-DENSE-0210}{三月，袁术杀杨州刺史陈温，据淮南}使同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件转为可见的行动，作为跨材料核验的编年节点保留。其依据为《后汉书》·孝献帝纪，《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent \eventanchor{EH-DENSE-0211}{贼数挑战，光武坚营自守；有出卤掠者，辄击取之，绝其彻道}这一光武帝纪：二年的节点，关联东汉、同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件和作为跨材料核验的编年节点保留。《后汉书》·光武帝纪记录了它的基本轮廓；《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 东汉在光武帝纪：七年处理同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件时，出现\eventanchor{EH-DENSE-0212}{冬，卢芳所置朔方太守田飒﹑云中太守乔扈各举郡降}；作为跨材料核验的编年节点保留。可核材料为《后汉书》·光武帝纪，且《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 显宗孝明帝纪：二年的\eventanchor{EH-DENSE-0213}{朕以闇陋，奉承大业，亲执珪璧，恭祀天地}，让东汉的同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件在具体事务中显形；作为跨材料核验的编年节点保留。《后汉书》·显宗孝明帝纪所能支持的范围仍受《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核限制。
\par

\noindent 对东汉而言，\eventanchor{EH-DENSE-0214}{闰月，西域假司马班超击姑墨，大破之}发生在肃宗孝章帝纪：三年：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，随后作为跨材料核验的编年节点保留。参看《后汉书》·肃宗孝章帝纪；《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件之下，东汉于孝和孝殇帝纪：三年经历\eventanchor{EH-DENSE-0215}{皇帝加元服，赐诸侯王、公、将军、特进、中二千石、列侯、宗室子孙在京师奉朝请者黄金，将、大夫、郎吏、从官帛}，并面对作为跨材料核验的编年节点保留。此处依《后汉书》·孝和孝殇帝纪，《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 孝安帝纪：二年，东汉面对同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件；\eventanchor{EH-DENSE-0216}{夏四月甲寅，汉阳城中火，烧杀三千五百七十人}，其后作为跨材料核验的编年节点保留。记事依据《后汉书》·孝安帝纪；《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 孝顺孝冲孝质帝纪：四年的东汉发生\eventanchor{EH-DENSE-0217}{三朝之会，朔旦立春，嘉与海内洗心自新}。同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件构成其条件，作为跨材料核验的编年节点保留随之进入后续年序。《后汉书》·孝顺孝冲孝质帝纪提供这一线索，但《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 在孝桓帝纪：二年，\eventanchor{EH-DENSE-0218}{冬十月，长平陈景自号“黄帝子”，署置官属，又南顿管伯亦称“真人”，并图举兵，悉伏诛}把东汉置于同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件与作为跨材料核验的编年节点保留之间。可据《后汉书》·孝桓帝纪追踪其大体经过；《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 东汉在孝灵帝纪：熹平元年春三月的\eventanchor{EH-DENSE-0219}{十一月，会稽人许生自称“越王”，寇郡县，遣杨州刺史臧旻、丹阳太守陈夤讨破之}，并非孤立一事：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，且作为跨材料核验的编年节点保留。材料见《后汉书》·孝灵帝纪；《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent \eventanchor{EH-DENSE-0220}{太尉周忠免，太仆朱鉨为太尉，录尚书事}发生于孝献帝纪：初平元年春正月，行动者为东汉。它回应同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，并把作为跨材料核验的编年节点保留留给随后的人群和官署。《后汉书》·孝献帝纪可作核验，惟《后汉书》为后出官修史；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par
