\section{动机：为什么需要 Galois 表示？}
\label{sec:ch09-motivation}
% ============================================================================

\providecommand{\Zl}{\mathbb{Z}_\ell}
\providecommand{\Ql}{\mathbb{Q}_\ell}
\providecommand{\rhobar}{\bar{\rho}}

到第\ref{ch:forms-curves}章时，我们已经见过椭圆曲线的 $N$-挠点 $E[N]$；
第\ref{ch:hecke}章告诉我们，归一化特征形式 $f$ 带着一串 Hecke 特征值 $a_p(f)$；
第\ref{ch:jacobians}章又把这些特征值几何化为模 Abel 簇 $A_f$；
第\ref{ch:algebraic-curves}章说明模曲线本身定义在 $\Q$ 上，
第\ref{ch:eichler-shimura}章则把 $a_p(f)$ 与 Frobenius 迹连接了起来。
看上去，解析、几何与算术三条线已经快要汇合，
但离费马大定理还差最后一个关键步骤：
我们需要一种语言，能够同时谈
“Galois 群怎样作用在椭圆曲线的挠点上”
和“模形式的 Hecke 特征值怎样变成算术数据”。
这个语言就是 \textbf{Galois 表示}。

\textbf{我们遇到了什么问题？}
费马大定理的证明，不是简单地把一个代数恒等式直接算到矛盾，
而是先假设
\[
  a^p+b^p=c^p
\]
有非平凡原始解，然后构造 Frey 曲线
\[
  E_{a,b,c}\colon y^2=x(x-a^p)(x+b^p).
\]
这条曲线一方面是极其具体的椭圆曲线，
另一方面又因为它的判别式和导子带有特殊形状，
使人强烈怀疑它“不可能来自模形式”。
但是“不可能来自模形式”究竟是什么意思？
模形式 living 在上半平面与 Fourier 展开里，
椭圆曲线 living 在 Weierstrass 方程与有限域点数里；
二者根本不是同一种对象。
若没有共同语言，
我们甚至无法精确比较它们。

\textbf{核心思想是什么？}
绝对 Galois 群
\[
  G_\Q=\Gal(\bar\Q/\Q)
\]
可以看成所有代数数之间对称性的总和。
它大得惊人，既不是有限群，也不是容易写出生成元关系的离散群。
研究这样一个对象，最有效的方法不是直接盯着群元素，
而是把它们送到矩阵群里：
用一个表示
\[
  \rho\colon G_\Q\to \GL_n(R)
\]
把抽象的对称变成线性代数中的矩阵。
对椭圆曲线来说，最天然的线性空间就是挠点群 $E[\ell]$ 或 Tate 模 $T_\ell(E)$；
对模形式来说，最天然的线性空间则来自模 Jacobian 或其 $\ell$-进上同调。
于是我们得到两类表示：
\[
  \rho_{E,\ell}\colon G_\Q\to \GL_2(\F_\ell),
  \qquad
  \rho_{f,\ell}\colon G_\Q\to \GL_2(\F_\ell).
\]
若它们同构，
就意味着椭圆曲线与模形式在所有几乎处处的 Frobenius 数据上完全一致。
这才是“椭圆曲线来自模形式”的精确数学表述。

\textbf{引入之后能得到什么？}
一旦把 Frey 曲线也编码为 Galois 表示，
模性定理与 Ribet 定理就能直接作用在这份编码上。
模性定理告诉我们：若椭圆曲线是模的，
则其 $p$-模表示来自某个权 $2$ 新形式。
Ribet 的水平下降告诉我们：
若这份表示在某些素数处“看不见分歧”，
则级别里的这些素数可以被一个个去掉。
对 Frey 曲线而言，
这会把级别一路降到 $2$；
而第\ref{ch:hecke}章与第5章的维数公式已经告诉我们
\[
  \Sk_2(\GammaO(2))=0.
\]
于是矛盾出现：
假想的费马解会制造出一份根本不可能存在的模表示。

\input{figures/ch09-roadmap}

因此，第9章真正要回答的不是“再定义一种新对象”，
而是：
\emph{怎样把椭圆曲线、模形式和费马方程都投影到同一个 Galois 表示世界里，
并在这个世界里制造矛盾？}

\begin{definition}[绝对 Galois 群与表示]
绝对 Galois 群
\[
  G_\Q=\Gal(\bar\Q/\Q)
\]
是有理数域在一个代数闭包中的全部域自同构所成之群。
若 $R$ 是一个拓扑环，
则一个\textbf{$R$-值 Galois 表示}是连续群同态
\[
  \rho\colon G_\Q\to \GL_n(R).
\]
当 $R=\F_\ell,\Zl,\Ql$ 时，
分别称为 mod $\ell$ 表示、$\ell$-进整表示与 $\ell$-进表示。
\end{definition}

\begin{example}[椭圆曲线与模形式给出的表示]
设 $E/\Q$ 是椭圆曲线，$\ell$ 是素数。
Galois 群作用在 $E[\ell]$ 上，给出
\[
  \rhobar_{E,\ell}\colon G_\Q\to \GL(E[\ell])\cong \GL_2(\F_\ell).
\]
若再考虑所有 $\ell^n$-挠点的逆极限，就得到 $\ell$-进表示
\[
  \rho_{E,\ell}\colon G_\Q\to \GL_2(\Zl).
\]

另一方面，若 $f\in \Sk_2(\GammaO(N))$ 是归一化特征新形式，
第\ref{ch:jacobians}章构造了与之对应的模 Abel 簇 $A_f$。
其 Tate 模 $T_\ell(A_f)$ 上同样有 $G_\Q$ 的作用；
在 $f$-特征部分上便得到表示 $\rho_{f,\ell}$。
第\ref{ch:eichler-shimura}章的 Eichler--Shimura 关系说明，
这份表示的 Frobenius 迹正好等于 $a_p(f)$。
\end{example}

Frey 曲线之所以在 FLT 中如此重要，
是因为它的判别式与导子异常“瘦”，
这给了 Ribet 定理足够空间去做水平下降。
下面先把最基本的算术形状算出来。

\begin{proposition}[Frey 曲线的判别式与半稳定性]
\label{prop:ch09-frey-discriminant}
设 $p\ge 5$，并设 $a,b,c\in \Z$ 两两互素且满足
\[
  a^p+b^p=c^p.
\]
记
\[
  E_{a,b,c}\colon y^2=x(x-a^p)(x+b^p).
\]
则：
\begin{itemize}
  \item[(i)] $E_{a,b,c}$ 的判别式为
  \[
    \Delta(E_{a,b,c})=16\,a^{2p}b^{2p}c^{2p};
  \]
  \item[(ii)] 对每个奇素数 $q\mid abc$，曲线在 $q$ 处是乘法约化；
  \item[(iii)] 因而 $E_{a,b,c}$ 是半稳定的，其导子形如
  \[
    N(E_{a,b,c})=2\prod_{q\mid abc}q.
  \]
\end{itemize}
\end{proposition}

\begin{proof}
把方程写成
\[
  y^2=(x-e_1)(x-e_2)(x-e_3)
\]
其中
\[
  e_1=0,
  \qquad e_2=a^p,
  \qquad e_3=-b^p.
\]
对这样的 Legendre 型模型，判别式公式是
\[
  \Delta=16(e_1-e_2)^2(e_1-e_3)^2(e_2-e_3)^2.
\]
代入得
\[
  \Delta=16(a^p)^2(b^p)^2(a^p+b^p)^2
  =16a^{2p}b^{2p}c^{2p},
\]
证明了 (i)。

再看奇素数 $q\mid abc$。
由互素性知，$q$ 恰好整除 $a,b,c$ 中一个数。
于是 $v_q(\Delta)>0$，所以 $q$ 是坏素数。
另一方面，对该模型有
\[
  c_4=16\bigl(a^{2p}+a^pb^p+b^{2p}\bigr).
\]
若 $q\mid a$，则由 $q\nmid b$ 及 $a^p+b^p=c^p$ 可知
\[
  c_4\equiv 16b^{2p}\not\equiv 0\pmod q.
\]
同理，若 $q\mid b$ 或 $q\mid c$，也有 $v_q(c_4)=0$。
对奇素数来说，
坏约化且 $v_q(c_4)=0$ 恰是乘法约化的判别准则，
故 (ii) 成立。

于是所有奇坏素数都是乘法约化，
所以曲线在奇处半稳定。
对素数 $2$，Frey 曲线的最小模型分析表明它也没有加性约化，
从而整条曲线半稳定。
半稳定椭圆曲线的导子指数在乘法处等于 $1$，
故
\[
  N(E_{a,b,c})=2\prod_{q\mid abc}q.
\]
这就是 (iii)。
\end{proof}

\textbf{注。}
真正进入水平下降时，
起决定作用的不是判别式本身，
而是各个素数 $q\mid abc$ 在判别式里以 $2p$ 次幂出现。
因为这个指数被 $p$ 整除，
mod $p$ 表示在这些地方会变得“看不见惯性”，
于是级别中的这些素数可以被去掉。

\begin{theorem}[FLT 证明中 Galois 表示的逻辑链]
\label{thm:ch09-flt-strategy}
设 $p\ge 5$ 是素数。
若存在非平凡原始解 $a^p+b^p=c^p$，
则 Frey 曲线 $E_{a,b,c}$ 诱导一份绝对不可约的表示
\[
  \rhobar_{E,p}\colon G_\Q\to \GL_2(\F_p)
\]
满足：
\begin{itemize}
  \item[(i)] $E_{a,b,c}$ 由模性定理是模的，因此 $\rhobar_{E,p}$ 来自某个权 $2$ 新形式；
  \item[(ii)] 对每个 $q\mid abc$，表示 $\rhobar_{E,p}$ 在 $q$ 处无分歧；
  \item[(iii)] 因而可对每个 $q\mid abc$ 应用 Ribet 水平下降，把级别从 $2\prod_{q\mid abc}q$ 逐步降到 $2$；
  \item[(iv)] 但 $\Sk_2(\GammaO(2))=0$，矛盾。
\end{itemize}
因此不存在这样的非平凡解。
\end{theorem}

\begin{proof}
(i) 是 Wiles--Taylor--Wiles--Breuil--Conrad--Diamond--Taylor 模性定理在半稳定椭圆曲线上的应用；
Frey 曲线半稳定，由 \cref{prop:ch09-frey-discriminant} 可用。

(ii) 的核心是：当 $q\mid abc$ 时，曲线在 $q$ 处是乘法约化，
且
\[
  v_q(\Delta(E_{a,b,c}))=2p\,v_q(abc)
\]
被 $p$ 整除。
乘法约化下的惯性作用由 Tate 曲线刻画；
把它模 $p$ 以后，
惯性在 $E[p]$ 上变成平凡，
所以 $\rhobar_{E,p}$ 在 $q$ 处无分歧。

(iii) 正是本章第\ref{sec:ch09-ribet}节要证明的内容：
若一份来自级别 $Nq$ 的 mod $p$ 表示在 $q$ 处已经无分歧，
那么 $q$ 就不是表示真正需要记住的级别信息，
故可以把级别降到 $N$。
对每个 $q\mid abc$ 反复应用，
得到级别 $2$。

(iv) 由第5章的维数公式，
亏格 $g(X_0(2))=0$，所以
\[
  \dim \Sk_2(\GammaO(2))=0.
\]
换言之，根本不存在权 $2$ 级别 $2$ 的尖点新形式。
这与 (iii) 给出的存在性矛盾。
矛盾说明最初的费马解不存在。
\end{proof}

本章余下各节正是把上面这条路线中的每一块砖补齐：
先用 profinite 群与 Frobenius 建立一般 Galois 表示语言，
再研究椭圆曲线的 Tate 模，
接着把模形式也放进同一语言里，
最后证明 Ribet 的水平下降并把它重新插回费马大定理的证明链中。
