\section{模形式的 Galois 表示}
\label{sec:ch09-modular-galois}
% ============================================================================

\providecommand{\Zl}{\mathbb{Z}_\ell}
\providecommand{\Ql}{\mathbb{Q}_\ell}
\providecommand{\rhobar}{\bar{\rho}}

上一节说明：
一条椭圆曲线的 Tate 模会自动给出二维 $\ell$-进表示，
其 Frobenius 迹正是有限域点数导出的 $a_p(E)$。
但模形式一侧我们目前还只有 Fourier 系数 $a_p(f)$，
它们看起来像是解析函数的系数，
并没有显然的 Galois 对象附着其上。
本节的核心内容正是 Deligne 的发现：
\emph{特征形式本身也携带二维 Galois 表示，
而且它在 Frobenius 上的迹正好等于 $a_p(f)$。}

\textbf{我们遇到了什么问题？}
在第\ref{ch:eichler-shimura}章，
我们已经证明了对权 $2$ 新形式 $f$，
模 Abel 簇 $A_f$ 的局部 $L$-因子由 $a_p(f)$ 控制。
这说明 Hecke 特征值和 Frobenius 之间必有深层联系，
可如果没有真正的 Galois 表示，
这种联系仍然停留在“局部因子碰巧相同”的层面。
要把模性写成一个结构性的命题，
我们必须能说：
\[
  \rho_{E,\ell}\cong \rho_{f,\lambda}.
\]
换句话说，
我们不是只想比较若干数字，
而是想比较两份完整的 Galois 作用。

\textbf{核心思想是什么？}
对权 $2$ 新形式来说，
第\ref{ch:jacobians}章构造的模 Abel 簇 $A_f$ 已经提供了天然载体。
Hecke 代数作用在 $T_\ell(A_f)$ 上，
而 $A_f$ 又是由特征值系统 $a_n(f)$ 切出来的那一块 Jacobian。
所以只要把 Tate 模按 Hecke 代数分解到与 $f$ 对应的局部因子，
就会得到一份二维 $\ell$-进表示；
它的 Frobenius 迹自动等于 $a_p(f)$。
对更高权情形，
只需把 $H^1$ 换成带系数局部系统的 \texttt{\'etale} 上同调，
Deligne 便得到一般的权 $k\ge 2$ 定理。

\textbf{引入之后能得到什么？}
这一步完成后，
“模形式对应椭圆曲线”就可精确地改写为
“它们附带的二维 Galois 表示同构”。
于是第\ref{sec:ch09-ribet}节的 Ribet 定理就能真正发挥作用：
它并不是直接对 Fourier 级数做手术，
而是在 mod $\ell$ Galois 表示层面断言，
某些级别素数并不是表示真正需要记录的数据。

\input{figures/ch09-bridge}

\begin{definition}[Hecke 系数域]
设 $f=\sum_{n\ge 1}a_n(f)q^n\in \Sk_k(\GammaO(N))$ 是归一化特征新形式。
定义
\[
  K_f=\Q\bigl(a_n(f):n\ge 1\bigr)
\]
称为 $f$ 的\textbf{Hecke 系数域}。
若 $\lambda$ 是 $K_f$ 中位于素数 $\ell$ 之上的素理想，
则记其完备化为 $K_{f,\lambda}$，整数环为 $\mathcal O_{K_{f,\lambda}}$。
\end{definition}

先处理权 $2$ 的情形。
这已经足以覆盖模椭圆曲线与费马大定理的应用。

\begin{lemma}[Eichler--Shimura 关系，$\ell$-进上同调版本]
\label{lem:ch09-eichler-shimura-etale}
设 $p \nmid N\ell$。在 $H^1_{\acute{e}t}(X_0(N)_{\bar{\Q}}, \Z_\ell)$ 上有
\[
T_p = \Frob_p + p\Frob_p^{-1}.
\]
若保留一般 Nebentypus 的记号，则第二项常写成 $\langle p \rangle \Frob_p^{-1}$；在本章讨论的平凡特征情形，这正是上式中的 $p\Frob_p^{-1}$。
\end{lemma}

\begin{proof}
证明分五步进行。

\textbf{第 $1$ 步：把 $T_p$ 写成对应。}
令 $Z_p$ 为参数化三元组 $(E,C,D)$ 的模曲线，其中 $(E,C)$ 表示 $X_0(N)$ 上一点，而 $D \subset E[p]$ 是一个阶为 $p$ 的有限平坦子群。两个自然投影
\[
\pi_1(E,C,D)=(E,C),\qquad \pi_2(E,C,D)=\bigl(E/D,(C+D)/D\bigr)
\]
给出 $Z_p \subset X_0(N)\times X_0(N)$ 的一个有限对应。对几何点 $(E,C)$ 而言，$E[p]$ 的阶为 $p$ 的循环子群恰好有 $p+1$ 个，所以 $\pi_1$ 的次数为 $p+1$；同理固定目标点以后，原像由所有阶为 $p$ 的 isogeny 组成，$\pi_2$ 的次数也为 $p+1$。按第 $7$ 章对 Hecke 对应的定义，$T_p$ 在 $H^1$ 上的作用就是
\[
T_p=(\pi_2)_*\circ \pi_1^*.
\]
这一步把解析定义的 Hecke 算子变成了一个纯几何的 pull--push 算子。

\textbf{第 $2$ 步：把该对应降到 $\F_p$ 上分析。}
取 $X_0(N)$ 在 $\Z_{(p)}$ 上的光滑整模型，并把 $Z_p$ 延拓到该整模型上。由于 $p \nmid N$，特殊纤维 $X_0(N)_{\F_p}$ 仍然是光滑曲线。现在看 ordinary 点 $(E,C)$。这时
\[
E[p]\cong \mu_p\oplus \Z/p\Z,
\]
因而阶为 $p$ 的子群分成两类：唯一的连通子群 $\mu_p=\ker(F\colon E\to E^{(p)})$，以及其余 $p$ 个 étale 子群，它们都同构于 $\Z/p\Z$。把 $E$ 除以前者，得到的正是 Frobenius 商 $E^{(p)}$；把 $E$ 除以后者，则得到 Verschiebung 支所对应的那一族 $p$-isogeny。于是，在 ordinary locus 上，$Z_p$ 分裂成两支对应之和
\[
Z_p=\Gamma_F+\Gamma_V,
\]
其中 $\Gamma_F$ 是 Frobenius 图形的闭包，$\Gamma_V$ 是 Verschiebung 图形的闭包。ordinary locus 在特殊纤维中稠密，而两边都是具有同一双次数 $(p+1,p+1)$ 的闭对应，因此这个等式延拓到整个 $X_0(N)_{\F_p}$ 上；在 supersingular 点处，两支可能相交，但对应的循环仍然由其在稠密 ordinary locus 上的限制唯一确定。

\textbf{第 $3$ 步：计算两支对应在上同调上的作用。}
对任一有限态射 $u\colon X\to X$，其图形对应在 $H^1$ 上给出由 $u$ 诱导的算子。应用到这里，Frobenius 支给出 $F^*$，也就是几何 Frobenius $\Frob_p$ 在 $H^1_{\acute{e}t}$ 上的作用。另一方面，Verschiebung $V$ 与 Frobenius 满足
\[
V\circ F=[p]
\]
作为 Jacobian 上的自同态。对第一上同调取 pullback，得到
\[
F^*\circ V^*=[p]^*.
\]
而在 $H^1$ 上，乘法 $[p]$ 的 pullback 恰好是乘以 $p$，故
\[
F^*V^*=p\,\mathrm{Id}.
\]
由于 $F^*$ 在 $\ell$-进上同调上可逆，立刻得到
\[
V^*=p(F^*)^{-1}=p\Frob_p^{-1}.
\]
换言之，Verschiebung 支恰好贡献第二项 $p\Frob_p^{-1}$。

\textbf{第 $4$ 步：把两支加起来。}
由第 $2$ 步的对应分解和第 $3$ 步的作用计算，$T_p$ 在特殊纤维上的作用等于
\[
T_p=\Gamma_F+\Gamma_V=F^*+V^*=\Frob_p+p\Frob_p^{-1}.
\]
光滑 proper base change 保证 $H^1_{\acute{e}t}(X_0(N)_{\bar{\Q}},\Z_\ell)$ 与特殊纤维的 $\ell$-进上同调自然识别，而且该识别与 Hecke 对应以及 Frobenius 作用相容，所以同一等式也成立在 $X_0(N)_{\bar{\Q}}$ 的上同调上。

\textbf{第 $5$ 步：转到 $f$ 的 Galois 表示。}
Jacobian 的 Tate 模与模曲线的第一上同调之间有标准的 Hecke 相容识别；取 $A_f$ 对应的 isotypic 部分，就得到一个 Hecke 稳定的二维 $K_{f,\lambda}$-空间 $V_\lambda(A_f)$。在这个空间上，$T_p$ 按标量 $a_p(f)$ 作用，因此上式限制后变为
\[
a_p(f)\,\mathrm{Id}=\rho_{f,\lambda}(\Frob_p)+p\,\rho_{f,\lambda}(\Frob_p)^{-1}.
\]
两边右乘 $\rho_{f,\lambda}(\Frob_p)$，便得到
\[
\rho_{f,\lambda}(\Frob_p)^2-a_p(f)\rho_{f,\lambda}(\Frob_p)+p\,\mathrm{Id}=0.
\]
由于 $V_\lambda(A_f)$ 是二维空间，这个首一二次多项式正是 $\rho_{f,\lambda}(\Frob_p)$ 的特征多项式，于是
\[
\det\bigl(X-\rho_{f,\lambda}(\Frob_p)\bigr)=X^2-a_p(f)X+p.
\]
这正是 Deligne 在权 $2$ 情形得到的 Frobenius 特征多项式。
\end{proof}

\begin{theorem}[Deligne 定理的权 $2$ 情形]
\label{thm:ch09-deligne-weight-two}
设 $f\in \Sk_2(\GammaO(N))$ 是归一化特征新形式，
$A_f$ 是第\ref{ch:jacobians}章构造的模 Abel 簇。
取素数 $\ell$ 与 $\lambda\mid \ell$。
则存在连续表示
\[
  \rho_{f,\lambda}\colon G_\Q\to \GL_2(\mathcal O_{K_{f,\lambda}})
\]
满足：
\begin{itemize}
  \item[(i)] 对每个 $p\nmid N\ell$，表示在 $p$ 处无分歧；
  \item[(ii)]
  \[
    \Tr\rho_{f,\lambda}(\Frob_p)=a_p(f);
  \]
  \item[(iii)]
  \[
    \det\rho_{f,\lambda}(\Frob_p)=p.
  \]
\end{itemize}
因此在 $p\nmid N\ell$ 处，Frobenius 的特征多项式为
\[
  X^2-a_p(f)X+p.
\]
\end{theorem}

\begin{proof}
由第\ref{ch:jacobians}章，$A_f$ 是定义在 $\Q$ 上的 Abel 簇，
且
\[
  \dim A_f=[K_f:\Q].
\]
Hecke 代数通过 $K_f\hookrightarrow \End^0(A_f)$ 作用在 $A_f$ 上，
故也作用在 $V_\ell(A_f)=T_\ell(A_f)\otimes \Q_\ell$ 上。
因为 $K_f\otimes \Q_\ell$ 分解为各个局部域之积，
有
\[
  K_f\otimes \Q_\ell\cong \prod_{\lambda\mid\ell} K_{f,\lambda}.
\]
于是 $V_\ell(A_f)$ 相应分解成各个 $\lambda$-分量。
取其中与固定 $\lambda$ 对应的那一块，记为 $V_\lambda(A_f)$。
它是一个二维 $K_{f,\lambda}$-向量空间，
因为总维数是 $2[K_f:\Q]$，
而对每个 $\lambda$ 恰好贡献二维。

Galois 作用与 Hecke 作用彼此交换，
所以 $G_\Q$ 保持 $V_\lambda(A_f)$。
选择一个 $G_\Q$-稳定格，
便得到连续表示
\[
  \rho_{f,\lambda}\colon G_\Q\to \GL_2(\mathcal O_{K_{f,\lambda}}).
\]

现在计算 Frobenius。
对 $p\nmid N\ell$，
Abel 簇 $A_f$ 在 $p$ 处好约化，
故由 N\'eron--Ogg--Shafarevich 判别准则，
$\rho_{f,\lambda}$ 在 $D_p$ 上无分歧，特别是 Frobenius 共轭类 $\rho_{f,\lambda}(\Frob_p)$ 定义良好。
再由 \cref{lem:ch09-eichler-shimura-etale}，在 $H^1_{\acute{e}t}(X_0(N)_{\bar{\Q}},\Q_\ell)$ 上有
\[
  T_p=\Frob_p+p\Frob_p^{-1}.
\]
把这一等式限制到 $A_f$ 的 $\lambda$-分量，利用 $T_p$ 在该分量上按标量 $a_p(f)$ 作用，得到
\[
  a_p(f)\,\mathrm{Id}=\rho_{f,\lambda}(\Frob_p)+p\,\rho_{f,\lambda}(\Frob_p)^{-1}.
\]
两边右乘 $\rho_{f,\lambda}(\Frob_p)$，即得
\[
  \rho_{f,\lambda}(\Frob_p)^2-a_p(f)\rho_{f,\lambda}(\Frob_p)+p\,\mathrm{Id}=0.
\]
因为 $V_\lambda(A_f)$ 本身就是二维空间，这个首一二次多项式只能是 $\rho_{f,\lambda}(\Frob_p)$ 的特征多项式：
\[
  \det\bigl(X-\rho_{f,\lambda}(\Frob_p)\bigr)=X^2-a_p(f)X+p.
\]
于是迹等于 $a_p(f)$，行列式等于 $p$，三条性质同时成立。
\end{proof}

\textbf{注。}
上面证明最关键的一点是：
$A_f$ 已经把整个 Hecke 特征值系统几何化了。
因此 Deligne 表示不是凭空制造出来的，
而是从模 Jacobian 的 Tate 模中切出来的那块二维因子。

\begin{theorem}[Deligne 的一般定理]
\label{thm:ch09-deligne-general}
设 $f\in \Sk_k(\GammaO(N))$ 是归一化特征新形式，$k\ge 2$。
则对每个 $\lambda\mid \ell$，存在连续表示
\[
  \rho_{f,\lambda}\colon G_\Q\to \GL_2(\mathcal O_{K_{f,\lambda}})
\]
使得对所有 $p\nmid N\ell$ 都有
\[
  \Tr\rho_{f,\lambda}(\Frob_p)=a_p(f),
  \qquad
  \det\rho_{f,\lambda}(\Frob_p)=p^{k-1}.
\]
若允许一般 Nebentypus 角色 $\varepsilon$，
则行列式应写成 $\varepsilon(p)p^{k-1}$。
\end{theorem}

\begin{proof}[证明思路]
权 $2$ 的情况刚才已经完成。
一般权 $k\ge 2$ 的构造把模曲线上的常系数上同调，
替换为系数为
\[
  \operatorname{Sym}^{k-2}(R^1\pi_*\Q_\ell)
\]
的 \texttt{\'etale} 上同调，
其中 $\pi$ 是通用椭圆曲线。
Hecke 算子仍作用其上，
而 Deligne 证明新形式 $f$ 的特征值系统切出一个二维子表示。
Eichler--Shimura 关系在这一框架下变成纯粹的上同调恒等式，
从而继续给出 Frobenius 迹与行列式公式。
完整证明需要较多代数几何准备，
但对本章应用而言，
权 $2$ 情形已经足够。
\end{proof}

\begin{definition}[模形式性]
设 $E/\Q$ 是椭圆曲线，$f\in \Sk_2(\GammaO(N))$ 是归一化新形式。
若存在某个素数 $\ell$ 与某个 $\lambda\mid \ell$ 使得
\[
  \rho_{E,\ell}\otimes_{\Zl}K_{f,\lambda}
  \cong
  \rho_{f,\lambda},
\]
则称 $E$ \textbf{对应于} $f$，或称 $E$ 是\textbf{模的}。
模 $\ell$ 约化后若有
\[
  \rhobar_{E,\ell}\cong \rhobar_{f,\lambda},
\]
则称该 residual representation 是\textbf{模的}。
\end{definition}

\begin{proposition}[模椭圆曲线的表示与模形式表示一致]
\label{prop:ch09-elliptic-modular-rep-agree}
若 $K_f=\Q$，则 $A_f$ 是椭圆曲线。
对任意素数 $\ell$，
有
\[
  \rho_{A_f,\ell}\cong \rho_{f,\ell}.
\]
特别地，若椭圆曲线 $E$ 与 $A_f$ 同种，
则
\[
  \rho_{E,\ell}\cong \rho_{f,\ell}
\]
在半单化后成立，且对好素数 $p\nmid N\ell$ 有
\[
  a_p(E)=a_p(f).
\]
\end{proposition}

\begin{proof}
当 $K_f=\Q$ 时，
由第\ref{ch:jacobians}章的 \cref{cor:kf-q-elliptic}，$A_f$ 是椭圆曲线。
而 \cref{thm:ch09-deligne-weight-two} 中 $\rho_{f,\ell}$ 的构造本来就是从 $A_f$ 的 Tate 模切出来的；
此时没有额外的 Galois 共轭分量需要分离，
故直接得到
\[
  \rho_{A_f,\ell}=\rho_{f,\ell}.
\]

若 $E$ 与 $A_f$ 同种，
则它们的 Tate 模在半单化后同构，
因此
\[
  \rho_{E,\ell}^{\mathrm{ss}}\cong \rho_{A_f,\ell}^{\mathrm{ss}}\cong \rho_{f,\ell}^{\mathrm{ss}}.
\]
对 $p\nmid N\ell$ 比较 Frobenius 迹，便得到
\[
  a_p(E)=\Tr\rho_{E,\ell}(\Frob_p)=\Tr\rho_{f,\ell}(\Frob_p)=a_p(f).
\]
\end{proof}

\begin{proposition}[Eichler--Shimura 的表示论重述]
\label{prop:ch09-eichler-shimura-rep-form}
对权 $2$ 新形式 $f$ 与 $p\nmid N\ell$，
在表示 $\rho_{f,\lambda}$ 上有
\[
  \rho_{f,\lambda}(\Frob_p)^2-a_p(f)\rho_{f,\lambda}(\Frob_p)+p\Id=0.
\]
等价地，若在该二维空间上允许逆元，则
\[
  a_p(f)\Id=\rho_{f,\lambda}(\Frob_p)+p\rho_{f,\lambda}(\Frob_p)^{-1}.
\]
这正是 Eichler--Shimura 关系
\[
  T_p=\Frob_p+p\Frob_p^{-1}
\]
在 $f$-特征部分上的矩阵版本。
\end{proposition}

\begin{proof}
由 \cref{thm:ch09-deligne-weight-two}，
$\rho_{f,\lambda}(\Frob_p)$ 的特征多项式是
\[
  X^2-a_p(f)X+p.
\]
对任意矩阵应用 Cayley--Hamilton 定理，便得
\[
  \rho_{f,\lambda}(\Frob_p)^2-a_p(f)\rho_{f,\lambda}(\Frob_p)+p\Id=0.
\]
因为其行列式为 $p\neq 0$，
Frobenius 矩阵可逆。
两边右乘 $\rho_{f,\lambda}(\Frob_p)^{-1}$，
就得到第二个等式。
\end{proof}

\begin{example}[级别 $11$ 新形式的 Frobenius 特征多项式]
\label{ex:ch09-level11-frobenius}
取 $S_2(\Gamma_0(11))$ 中唯一的归一化新形式
\[
f(q)=q-2q^2-q^3+2q^4+q^5+\cdots.
\]
已知 $a_2(f)=-2$，$a_3(f)=-1$，$a_5(f)=1$。因此由 \cref{thm:ch09-deligne-weight-two}，对任意 $\ell\neq 2,3,5$，Frobenius 元的特征多项式分别为
\[
\det\bigl(X-\rho_{f,\ell}(\Frob_2)\bigr)=X^2+2X+2,
\]
\[
\det\bigl(X-\rho_{f,\ell}(\Frob_3)\bigr)=X^2+X+3,
\]
\[
\det\bigl(X-\rho_{f,\ell}(\Frob_5)\bigr)=X^2-X+5.
\]

把它与对应的模椭圆曲线
\[
A_f=J_0(11)=E_{11}\colon y^2+y=x^3-x^2-10x-20
\]
比较。对椭圆曲线有标准公式 $a_p(E_{11})=p+1-\#E_{11}(\F_p)$，于是
\[
\#E_{11}(\F_2)=2+1-(-2)=5,\qquad
\#E_{11}(\F_3)=3+1-(-1)=5,\qquad
\#E_{11}(\F_5)=5+1-1=5.
\]
这些点数还可以直接数出来：
在 $\F_2$ 上，方程化为 $y^2+y=x^3-x^2$，其中 $x=0,1$ 时右端都等于 $0$，而 $y=0,1$ 都满足 $y^2+y=0$，故有 $4$ 个仿射点，加上无穷远点共 $5$ 个；
在 $\F_3$ 上，只有 $x=1,2$ 时右端为 $0$，而 $y=0,2$ 给出解，故也有 $4$ 个仿射点，加上无穷远点共 $5$ 个；
在 $\F_5$ 上，只有 $x=0,1$ 时右端为 $0$，而同样只有 $y=0,4$ 满足 $y^2+y=0$，故总点数仍为 $5$。
因此这三个点数与上面的 Frobenius 特征多项式完全一致，具体体现了
\[
a_p(f)=a_p(E_{11})=p+1-\#E_{11}(\F_p).
\]
\end{example}

\subsection*{补充：Langlands--Tunnell 定理与权 $1$ 起点}
Wiles 证明最微妙的一步之一，
是它并不是从“任意 residual 表示都模”出发，
而是精准地从 mod $3$ 情形起跑。
这一步的理由正是 Langlands--Tunnell 定理。

\begin{theorem}[Langlands--Tunnell，常用形式]
\label{thm:ch09-langlands-tunnell}
设
\[
  \rhobar\colon G_\Q\to \GL_2(\F_3)
\]
是连续、奇且绝对不可约的表示。
则 $\rhobar$ 是模的：
存在某个权 $1$ 特征模形式 $g$，使得对某个 $\lambda\mid 3$ 有
\[
  \rhobar\cong \rhobar_{g,\lambda}.
\]
\end{theorem}

\begin{proof}[说明]
关键点在于 mod $3$ 世界里的像是可解的。
更准确地说，$\PGL_2(\F_3)\cong S_4$，
而 $S_4$ 有标准的三维复表示；
把 $\rhobar$ 的射影像送入这个三维表示，
便得到一个可解的复 Artin 表示。
Langlands 关于可解基变换与自守诱导的函子性，
再加上 Tunnell 对八面体情形的明确构造，
把这个 Artin 表示提升到 $\GL_2(\mathbb A_\Q)$ 上的自同构表示，
并识别为一个权 $1$ 模形式。
最后再回到其 mod $3$ 约化，就得到原来的 $\rhobar$。
\end{proof}

\textbf{注。}
在 Wiles 的证明链里，Langlands--Tunnell 的角色不是“顺便给一个例子”，
而是提供第一个真正的 residual 模性输入。
对半稳定椭圆曲线 $E/\Q$，若 $\rhobar_{E,3}$ 绝对不可约，
那么它满足上述定理的假设，
于是 $\rhobar_{E,3}$ 先由一个权 $1$ 模形式控制。
接下来 Wiles 的模性提升定理才有起点，
把这份 residual 模性推进到权 $2$、导子受控的 $3$-进提升上。

\begin{proposition}[为何这正好适合 Wiles]
\label{prop:ch09-lt-starts-wiles}
设 $E/\Q$ 为半稳定椭圆曲线。
若 $\rhobar_{E,3}$ 绝对不可约，
则 Langlands--Tunnell 定理给出它的 residual 模性；
因此在满足最小局部条件时，
Wiles 的 $R=T$ 机器可用于比较 $\rho_{E,3}$ 与模形式侧的提升。
\end{proposition}

\begin{proof}[说明]
第\ref{sec:ch10-wiles-strategy}节会把“比较所有提升”组织成形变环与 Hecke 环的同构问题。
但这个机器至少需要一个已知是模的 residual 点作为起始数据。
Langlands--Tunnell 恰好在 mod $3$ 提供了这件事，
这就是为什么 Wiles 的原始证明首先围绕 $3$-进与 $5$-进表示展开。
\end{proof}

本节的结论可概括为：
Hecke 特征值并不只是 Fourier 系数，
而是某份二维 Galois 表示在 Frobenius 上的迹。
一旦这份表示写下来，
模形式与椭圆曲线就站到了完全相同的语言里。
Langlands--Tunnell 更进一步说明，
某些 residual 表示甚至在进入 Wiles 提升理论之前就已经是模的。
下一节的 Ribet 定理正是在这种共同语言中，
说明某些看似属于级别的信息，其实在 residual 表示里已经消失。 
