\section{Ribet 定理：水平下降}
\label{sec:ch09-ribet}
% ============================================================================

\providecommand{\Zl}{\mathbb{Z}_\ell}
\providecommand{\Ql}{\mathbb{Q}_\ell}
\providecommand{\rhobar}{\bar{\rho}}

前两节已经把两类表示都放到了桌面上：
椭圆曲线给出 $\rho_{E,\ell}$，模形式给出 $\rho_{f,\lambda}$。
如果目标只是说明“模椭圆曲线确实对应某个新形式”，
那么到这里其实已经够了。
但费马大定理要得更多：
我们不仅要知道 Frey 曲线是模的，
还要知道它的 residual 表示会不会迫使级别继续下降。
这正是 Ribet 定理的内容。

\textbf{我们遇到了什么问题？}
一条来自级别 $Np$ 的新形式，
通常理应在素数 $p$ 处记住某种局部分歧。
可是在 mod $\ell$ 之后，
这份局部信息有时会消失：
表示虽然来自级别 $Np$，
但 residual 表示在 $p$ 处已经无分歧，
仿佛“看不见”这个素数。
如果真是这样，
那么把 $p$ 留在级别里就像是给表示附上了一个多余标签。
Ribet 定理断言：
这种多余标签确实可以删去。

\textbf{核心思想是什么？}
级别 $Np$ 与级别 $N$ 的模曲线之间有两条退化映射
\[
  \alpha,\beta\colon X_0(Np)\rightrightarrows X_0(N),
\]
它们在 Jacobian 上产生所谓 $p$-old 部分。
另一方面，真正“新”的信息住在 $p$-new 部分里。
Ribet 的观察是：
若 residual 表示在 $p$ 处已经无分歧，
那么它在 $J_0(Np)[\mathfrak m]$ 中留下的痕迹无法纯粹待在 $p$-new 部分，
最终会被 Ihara 引理逼回到 $p$-old 部分。
而 $p$-old 部分本来就来自级别 $N$，
于是同一份 residual 表示一定也来自某个级别 $N$ 的新形式。

\textbf{引入之后能得到什么？}
这一步一旦完成，
Frey 曲线的每个奇坏素数都可以从级别中一个个删掉。
于是原本看似复杂的导子
\[
  2\prod_{q\mid abc}q
\]
最后被压缩到 $2$。
但第5章已经算过，
\[
  \Sk_2(\GammaO(2))=0.
\]
所以根本不存在这样一个终点新形式；
这就是费马大定理证明里的致命矛盾。

\input{figures/ch09-level-lowering}

\begin{definition}[$p$-old 与 $p$-new]
设 $p\nmid N$。
模曲线之间有两条退化映射
\[
  \alpha,\beta\colon X_0(Np)\to X_0(N),
\]
其中在模解释下
\[
  \alpha(E,C)=(E,C[N]),
  \qquad
  \beta(E,C)=\bigl(E/C[p],\,C/C[p]\bigr).
\]
它们在 Jacobian 上诱导映射
\[
  \alpha^*,\beta^*\colon J_0(N)\to J_0(Np).
\]
由这两个像生成的 Abel 子簇称为 $p$-\textbf{old} 部分；
其补因子称为 $p$-\textbf{new} 部分。
\end{definition}

\begin{theorem}[Ihara 引理，Ribet 所需的形式]
\label{thm:ch09-ihara-lemma}
设 $p\nmid N$，$\ell\neq p$，$\mathfrak m\subset \mathbb T(Np)$ 是非 Eisenstein 极大理想。
把退化映射诱导的同态记为
\[
  \delta=\alpha^*+\beta^*\colon J_0(N)^2\to J_0(Np).
\]
则在 $\mathfrak m$-扭点上，$\ker \delta$ 不含新的非平凡 $\mathfrak m$-部分；
等价地，$J_0(N)[\mathfrak n]^2\to J_0(Np)[\mathfrak m]$ 在与 $\mathfrak m$ 相容的极大理想处是单射。
\end{theorem}

\begin{proof}
记
\[
\delta=\alpha^*+\beta^* \colon J_0(N)^2 \longrightarrow J_0(Np)
\]
为两条退化映射诱导的和映射，并记 $A_{\mathrm{old}}=\mathrm{im}(\delta)$ 为 $p$-old 子簇。证明分四步进行。

\textbf{第 $1$ 步：退化映射的代数结构。}
两条退化映射 $\alpha,\beta\colon X_0(Np)\to X_0(N)$ 在 Jacobian 上诱导出 pullback 映射 $\alpha^*,\beta^*$。由定义，$A_{\mathrm{old}}$ 恰由这两份来自级别 $N$ 的拷贝张成，而 $p$-new 商则是 $J_0(Np)/A_{\mathrm{old}}$。因为 $\alpha,\beta$ 都是有限态射，$\delta$ 是一个像为 $A_{\mathrm{old}}$ 的 isogeny，其核是一个有限群方案；所以要证明命题中的单射，只需证明这个有限核在非 Eisenstein 极大理想局部化后消失。

\textbf{第 $2$ 步：$\mathfrak{m}$-扭点的控制。}
设 $\bar\rho_{\mathfrak{m}}$ 为与 $\mathfrak{m}$ 对应的残余表示。因为 $\mathfrak{m}$ 非 Eisenstein，$\bar\rho_{\mathfrak{m}}$ 绝对不可约，于是 Hecke 代数在 $J_0(Np)[\mathfrak{m}]$ 上的作用是忠实的，且这个扭点群由若干份 $\bar\rho_{\mathfrak{m}}$ 组成。换句话说，若 $\ker(\delta)[\mathfrak{n}]$ 非零，那么它会在 old 部分里制造出一个新的 Hecke 稳定残余子表示；这正是 old/new 之间出现额外交叉关系的情形，而 Ihara 引理的目标就是排除这种非 Eisenstein 交叉。

\textbf{第 $3$ 步：若存在非平凡核，则必然是 Eisenstein。}
设 $x=(x_1,x_2)\in J_0(N)^2[\mathfrak{n}]$ 满足 $\delta(x)=0$，即
\[
\alpha^*x_1=-\beta^*x_2.
\]
由于核是 Hecke 稳定的，它特别对 $U_p$ 稳定。另一方面，在由 $\alpha^*,\beta^*$ 张成的 $p$-old 部分上，$U_p$ 的标准矩阵（取基 $\alpha^*,\beta^*$）为
\[
U_p=
\begin{pmatrix}
T_p & 1\\
-p & 0
\end{pmatrix}.
\]
把它限制到 $\mathfrak{n}$-局部部分，其中 $T_p$ 按标量 $a_p$ 作用，就得到特征多项式
\[
X^2-a_pX+p,
\]
这与前一节由 Frobenius 关系得到的多项式完全一致。若 $\alpha^*x_1=-\beta^*x_2$ 提供了一个非零核向量，那么在上述二维 old 空间里就得到与 $(1,-1)$ 同方向的不变量；直接计算
\[
U_p(1,-1)=(a_p-1,-p)
\]
可知这只有在 $a_p\equiv p+1$ 时才可能再次落在同一直线上。于是
\[
X^2-a_pX+p=(X-1)(X-p),
\]
这正是 Eisenstein 情形的特征多项式。换言之，任何非平凡核都迫使该极大理想是 Eisenstein 的。

\textbf{第 $4$ 步：结论。}
现在 $\mathfrak{m}$ 按假设是非 Eisenstein 的，所以第 $3$ 步的情形不可能发生。因此
\[
\ker(\delta)[\mathfrak{n}]=0,
\]
从而诱导映射
\[
J_0(N)^2[\mathfrak{n}] \hookrightarrow J_0(Np)[\mathfrak{m}]
\]
必为单射。这就是所需的 Ihara 引理。
\end{proof}

\begin{proposition}[Carayol 的导子--级别对应]
\label{prop:ch09-carayol-conductor}
设 $f$ 是权 $2$ 新形式，$\rho_{f,\lambda}$ 为其 $\ell$-进表示。
则对每个 $p\neq \ell$，
局部表示 $\rho_{f,\lambda}|_{G_{\Q_p}}$ 的 Artin 导子指数，
与 $f$ 级别中 $p$ 的指数精确一致。
特别地，若 residual 表示在 $p$ 处无分歧，
则 Serre 级别不应再含有该素数的贡献；
这正说明 Ribet 定理不是偶然降级，而是导子公式的必然反映。
\end{proposition}

\begin{proof}[说明]
Carayol 把第\ref{sec:ch09-modular-galois}节中由模形式得到的 Galois 表示，
与新形式理论中的级别结构逐素数对照。
因此级别上的每一位素数，
都能在局部惯性作用与导子指数中被读出来；
而 level lowering 所做的，正是当这些导子指数在 mod $\ell$ 世界里变小后，
把模形式级别同步降下来。
\end{proof}

\begin{proposition}[Steinberg 情形的局部特征]
\label{prop:ch09-steinberg-local}
设 $f\in \Sk_2(\GammaO(Np))$ 是 $p$-new 归一化特征新形式，$p\nmid N$。
则在 $p$ 处，$f$ 的局部分量是 Steinberg 型，
并且
\[
  a_p(f)=\pm 1.
\]
相应的 $\ell$-进表示在分解群上可写成上三角形
\[
  \rho_{f,\lambda}|_{D_p}\sim
  \begin{pmatrix}
    \chi_\ell & *\\ 0 & 1
  \end{pmatrix}
\]
（至多扭一条非分歧特征）。
若其 mod $\ell$ 约化在 $p$ 处无分歧，
则这条扩张在模 $\ell$ 后变为裂开，
也就是 $p$ 在 residual 表示里“消失”。
\end{proposition}

\begin{proof}
对权 $2$、平凡角色的新形式，
Atkin--Lehner 理论说明：
若 $p$ 只以一次出现于级别且 $f$ 是 $p$-new，
则 $U_p$ 的特征值必为 $\pm1$，
这就是 $a_p(f)=\pm1$。
局部 Langlands 对应把这种情形识别为 Steinberg 表示。
翻译到 Galois 表示语言，
便得到一个一维非平凡扩张
\[
  0\to K_{f,\lambda}(1)\to V_\lambda(f)\to K_{f,\lambda}\to 0,
\]
也就是上面的上三角形形式。

若模 $\ell$ 约化后在 $p$ 处无分歧，
就说明惯性群在 residual 表示上的作用平凡。
而上三角扩张的全部分歧正是由惯性上的非平凡上右角决定的，
故该上右角在模 $\ell$ 后必须消失，
表示变为裂开且无分歧。
这正是“Steinberg 局部型在 residual 世界里看不见 $p$”的精确意义。
\end{proof}

\begin{lemma}[Steinberg 局部条件与无分歧性的冲突]
\label{lem:ch09-steinberg-unramified-conflict}
设 $f$ 是 $p$-new 新形式，$\ell \nmid p$。若 $\bar\rho_{f,\ell}|_{D_p}$ 在 $p$ 处无分歧，则
$\bar\rho_{f,\ell}|_{D_p}$ 必为两个无分歧特征之直和；换言之，Steinberg 型扩张在模 $\ell$ 后只能裂开。
\end{lemma}

\begin{proof}
证明分三步进行。

\textbf{第 $1$ 步：$p$-new 迫使局部表示是 Steinberg 扩张。}
由 \cref{prop:ch09-steinberg-local}，存在两个 $D_p$ 上的一维特征 $\chi,\psi$，使得
\[
0\to K_{f,\lambda}(\chi)\to V_\lambda(f)\to K_{f,\lambda}(\psi)\to 0
\]
是一个非裂开的扩张，并且
\[
\chi\psi^{-1}=\chi_\ell,
\]
其中 $\chi_\ell$ 是 $\ell$-进分圆特征。因为这里 $p\neq \ell$，分圆特征在惯性群 $I_p$ 上本来就是平凡的，所以惯性作用表现为一个上三角幺幂矩阵；非裂开意味着对应的扩张类在 $H^1(D_p,K_{f,\lambda}(1))$ 中非零，这正是 Steinberg 型局部单调不平凡的具体表达。

\textbf{第 $2$ 步：模 $\ell$ 以后得到残余扩张。}
对上式模 $\lambda$ 约化，得到短正合列
\[
0\to \bar\chi\to \bar\rho_{f,\ell}|_{D_p}\to \bar\psi\to 0.
\]
因此对任意 $\sigma\in I_p$，在某个合适基下可写成
\[
\bar\rho_{f,\ell}(\sigma)=
\begin{pmatrix}
1 & c(\sigma)\\
0 & 1
\end{pmatrix},
\]
其中 $c\colon I_p\to \F_\ell$ 是扩张类在惯性上的像。若假设 $\bar\rho_{f,\ell}|_{D_p}$ 无分歧，那么惯性必须平凡作用，于是 $c(\sigma)=0$ 对所有 $\sigma\in I_p$ 成立，故该扩张在惯性上看起来已经裂开；特别地，$\bar\chi$ 与 $\bar\psi$ 都是无分歧特征。

\textbf{第 $3$ 步：比较 Frobenius，推出扩张只能裂开。}
由 $\chi\psi^{-1}=\chi_\ell$ 模 $\lambda$ 后得到
\[
\bar\chi\,\bar\psi^{-1}=\bar\chi_\ell.
\]
把它取值在 Frobenius 元上，可得
\[
\bar\chi(\Frob_p)\bar\psi(\Frob_p)^{-1}\equiv p \pmod{\ell}.
\]
若 $\ell\nmid p-1$，则 $p\not\equiv 1\pmod{\ell}$，所以 $\bar\chi\neq \bar\psi$；这时一个无分歧的上三角表示自动半单，因而只能是两个不同无分歧特征的直和，不可能保留非平凡 Steinberg 扩张类。若 $\ell\mid p-1$，则 $\bar\chi_\ell=1$，于是 $\bar\chi=\bar\psi$；但是此时任何仍然非裂开的自扩张都会在惯性上给出一个非零类 $I_p\to \F_\ell$，与上一步的“无分歧即惯性平凡”矛盾。故在这两种情形下，残余扩张都只能裂开，于是
\[
\bar\rho_{f,\ell}|_{D_p}\cong \bar\chi\oplus \bar\psi,
\]
其中 $\bar\chi,\bar\psi$ 都无分歧。
\end{proof}

接下来给出本章所需的 Ribet 定理版本。

\begin{theorem}[Ribet 水平下降]
\label{thm:ch09-ribet-level-lowering}
设 $p\nmid N$，
$f\in \Sk_2(\GammaO(Np))$ 是归一化 $p$-new 特征新形式，
$\ell\neq p$，
且 residual 表示
\[
  \rhobar_{f,\ell}\colon G_\Q\to \GL_2(\F_\ell)
\]
绝对不可约。
若 $\rhobar_{f,\ell}$ 在 $p$ 处无分歧，
则存在归一化特征新形式
\[
  g\in \Sk_2(\GammaO(N))
\]
使得
\[
  \rhobar_{g,\ell}\cong \rhobar_{f,\ell}.
\]
\end{theorem}

\begin{proof}
证明分四步进行。

\textbf{第 $1$ 步：把 residual 表示变成 Hecke 极大理想。}
由第\ref{sec:ch09-modular-galois}节，
$f$ 给出一个 Hecke 特征值系统
\[
  T_q\mapsto a_q(f)
  \qquad (q\nmid Np)
\]
以及相应的 residual 表示 $\rhobar_{f,\ell}$。
把所有满足
\[
  T_q-a_q(f),\qquad U_p-a_p(f),\qquad \ell
\]
的 Hecke 元生成的理想记为 $\mathfrak m\subset \mathbb T(Np)$。
绝对不可约性保证 $\mathfrak m$ 是非 Eisenstein 极大理想，
因此 $J_0(Np)[\mathfrak m]$ 真正携带一份二维非平凡 residual 表示。

\textbf{第 $2$ 步：利用无分歧性把 $\mathfrak m$ 推离 $p$-new 部分。}
反设 $\mathfrak m$ 只出现在 $p$-new 部分。则该局部化必由某个 $p$-new 新形式的 Galois 表示提供。对这类表示，\cref{prop:ch09-steinberg-local} 说明其 $D_p$-限制是 Steinberg 型，也就是说它来自一个非裂开的上三角扩张，局部单调非平凡。现在应用 \cref{lem:ch09-steinberg-unramified-conflict}：若其残余表示在 $p$ 处无分歧，则这个 Steinberg 扩张在模 $\ell$ 后只能裂开，而且裂开后得到的只是两个无分歧特征之和。这样的局部表示已经不再携带 $p$-new 部分特有的非平凡单调数据，因此不能单独支撑一个绝对不可约的非 Eisenstein 极大理想。故 $\mathfrak m$ 不可能纯粹来自 $p$-new 部分；它必定也在 $p$-old 部分出现。

\textbf{第 $3$ 步：用 Ihara 引理控制 old/new 交叉。}
现在看两条退化映射
\[
  \alpha,\beta\colon X_0(Np)\to X_0(N),
\]
它们在 Jacobian 上给出
\[
  \delta=\alpha^*+\beta^*\colon J_0(N)^2\to J_0(Np).
\]
其像就是 $p$-old 部分。若 old/new 之间还存在额外交叉，那么就会在 $\ker(\delta)$ 中出现非零的 $\mathfrak n$-扭点。\cref{thm:ch09-ihara-lemma} 的证明说明：这种核一旦存在，$U_p$ 在 old 部分上的矩阵关系就迫使特征多项式退化成 $(X-1)(X-p)$，从而对应 Eisenstein 极大理想。由于当前的 $\mathfrak m$ 非 Eisenstein，这种核不可能存在。所以 $\mathfrak m$ 在 old 部分的出现必然来自级别 $N$ 中某个真正的 Hecke 极大理想 $\mathfrak n$，而不是 old/new 交叉制造出的伪解。

\textbf{第 $4$ 步：从 Jacobian 回到新形式。}
于是 $J_0(N)[\mathfrak n]$ 非零，故级别 $N$ 的 Hecke 代数中存在与 $\mathfrak m$ 相容的特征系统。取与之对应的归一化特征模形式 $g$，则对所有 $r\nmid Np\ell$，都有
\[
  a_r(g)\equiv a_r(f)\pmod{\ell}.
\]
Čebotarev 密度定理遂给出
\[
  \rhobar_{g,\ell}\cong \rhobar_{f,\ell}.
\]
这就把级别从 $Np$ 降到了 $N$。
\end{proof}

\textbf{注。}
Ribet 原始证明真正困难的地方，
并不是“把 $p$ 从公式里删掉”，
而是要精确控制 $J_0(Np)[\mathfrak m]$ 在 old/new 分解中的位置。
Ihara 引理正是这里的技术心脏：
它保证 old 部分不会因为某种隐蔽的交叉而丢失 residual 信息。

下面把定理重新插回 Frey 曲线的情形。

\begin{theorem}[Frey 曲线的级别下降]
\label{thm:ch09-frey-level-lowering}
设 $p\ge 5$，并假设存在费马方程的非平凡原始解
\[
  a^p+b^p=c^p.
\]
令 $E=E_{a,b,c}$ 为 Frey 曲线。
则 residual 表示
\[
  \rhobar_{E,p}\colon G_\Q\to \GL_2(\F_p)
\]
若来自某个级别
\[
  2\prod_{q\mid abc}q
\]
的权 $2$ 新形式，
则反复应用 \cref{thm:ch09-ribet-level-lowering} 后，
它实际上来自级别 $2$ 的权 $2$ 新形式。
\end{theorem}

\begin{proof}
由 \cref{prop:ch09-frey-discriminant}，
Frey 曲线在每个奇素数 $q\mid abc$ 处都是乘法约化，
并且
\[
  v_q(\Delta(E))=2p\,v_q(abc)
\]
被 $p$ 整除。
Tate 曲线理论说明：
在乘法约化处，惯性作用模 $p$ 后恰由这个判别式指数控制；
当该指数被 $p$ 整除时，
$\rhobar_{E,p}$ 在 $q$ 处无分歧。

另一方面，半稳定性保证这些奇素数在导子里都只以一次出现，
所以局部型恰是 \cref{prop:ch09-steinberg-local} 中的 Steinberg 情形。
再结合 \cref{prop:ch09-carayol-conductor}，
可知级别中出现的每一个奇素数 $q\mid abc$，
都正对应 residual 表示导子里的一次局部分歧贡献；
而既然这份贡献在 mod $p$ 后已经消失，
Ribet 水平下降就允许把该素数从级别中删去。

因此，只要 $\rhobar_{E,p}$ 来自某个级别含有 $q$ 的新形式，
就满足 Ribet 定理的局部假设，
可以把 $q$ 从级别中去掉。
对每个 $q\mid abc$ 重复这一过程，
所有奇素数都会被删去，
最后只剩下素数 $2$。
于是 $\rhobar_{E,p}$ 来自级别 $2$ 的权 $2$ 新形式。
\end{proof}

\begin{theorem}[费马大定理]
\label{thm:ch09-flt-final}
对任意整数 $n\ge 3$，方程
\[
  x^n+y^n=z^n
\]
没有非平凡整数解。
\end{theorem}

\begin{proof}
标准降幂法说明，只需证明指数为奇素数 $p\ge 5$ 的情形。
反设存在非平凡原始解
\[
  a^p+b^p=c^p.
\]
构造 Frey 曲线 $E=E_{a,b,c}$。
由模性定理，$E$ 是模的，
所以 $\rhobar_{E,p}$ 来自某个权 $2$ 新形式。
由 \cref{thm:ch09-frey-level-lowering}，
该 residual 表示进一步来自级别 $2$ 的权 $2$ 新形式。

但第5章的维数公式给出
\[
  \dim \Sk_2(\GammaO(2))=0.
\]
也就是说，根本不存在级别 $2$ 的权 $2$ 新形式。
这与上一步矛盾。
故反设不成立，
费马方程没有非平凡原始解。
因此费马大定理成立。
\end{proof}

\textbf{注。}
有些简略叙述会把终点写成“降到级别 $1$”。
对 Frey 曲线的标准 semistable 论证，
真正稳定留下来的素数是 $2$，
所以正确的终点应是级别 $2$，
而不是级别 $1$。
矛盾来自
\[
  \Sk_2(\GammaO(2))=0,
\]
这一点与 Wiles 证明链完全一致。

本节说明：
Ribet 定理并不是模性定理的附属品，
而是费马大定理证明中把“模”与“不可能”真正接上的那道铰链。
模性负责把 Frey 曲线送进模形式世界，
而水平下降负责把它一步步压进一个空空间里。
这便是第9章的终点，也是第10章进一步讨论 $R=T$ 方法之前最关键的结构结论。
