\chapter{常用微分方程解法}

物理学中的许多定律都可以写成微分方程。本附录总结最常见的几类常微分方程及其标准求解步骤。

\section{可分离变量方程}

标准形式为
\[
\dv{y}{x}=g(x)h(y).
\]

若 $h(y)\neq 0$，可整理为
\[
\frac{1}{h(y)}\dd y=g(x)\dd x,
\]
再两边积分：
\[
\int \frac{1}{h(y)}\dd y=\int g(x)\dd x+C.
\]

\subsection*{典型例子：指数衰减}

放射性衰变、RC 放电、牛顿冷却都常出现
\[
\dv{N}{t}=-\lambda N.
\]

分离变量得
\[
\frac{\dd N}{N}=-\lambda\dd t,
\]
因此
\[
N(t)=N_0 e^{-\lambda t}.
\]

\section{一阶线性 ODE（积分因子法）}

标准形式为
\[
\dv{y}{x}+P(x)y=Q(x).
\]

取积分因子
\[
\mu(x)=e^{\int P(x)\dd x}.
\]

原方程同乘 $\mu(x)$ 后，可化为
\[
\dv{}{x}\qty[\mu(x)y]=\mu(x)Q(x).
\]

积分得到通解：
\[
 y=\frac{1}{\mu(x)}\qty(\int \mu(x)Q(x)\dd x+C).
\]

\subsection*{典型例子：受迫一阶驰豫}

例如电容充电方程
\[
\dv{q}{t}+\frac{1}{RC}q=\frac{V_0}{R}.
\]

积分因子为 $\mu(t)=e^{t/(RC)}$，故
\[
q(t)=CV_0+\qty(q_0-CV_0)e^{-t/(RC)}.
\]

\section{二阶常系数齐次 ODE（特征方程法）}

标准形式为
\[
 a\dv[2]{y}{x}+b\dv{y}{x}+cy=0.
\]

设试探解 $y=e^{rx}$，代入得特征方程
\[
 ar^2+br+c=0.
\]

根据根的类型分三种情况：

\subsection*{（1）两个不同实根 $r_1\neq r_2$}
\[
 y=C_1 e^{r_1 x}+C_2 e^{r_2 x}.
\]

\subsection*{（2）重根 $r_1=r_2=r$}
\[
 y=(C_1+C_2 x)e^{rx}.
\]

\subsection*{（3）共轭复根 $r=\alpha\pm i\beta$}
\[
 y=e^{\alpha x}\qty(C_1\cos\beta x+C_2\sin\beta x).
\]

\subsection*{典型例子：简谐振动}

无阻尼弹簧振子满足
\[
 m\dv[2]{x}{t}+kx=0.
\]

特征方程为 $mr^2+k=0$，故
\[
 r=\pm i\sqrt{\frac{k}{m}}=\pm i\omega,
\qquad
\omega=\sqrt{\frac{k}{m}}.
\]

因此解为
\[
 x(t)=A\cos \omega t+B\sin \omega t.
\]

\begin{figure}[htbp]
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
  width=0.65\textwidth, height=0.55\textwidth,
  xlabel={位移 $x$}, ylabel={速度 $v$},
  xmin=-1.2, xmax=1.2, ymin=-1.7, ymax=1.7,
  axis lines=middle,
  grid=major, grid style={gray!30},
  thick,
]
\addplot[blue, domain=0:360, samples=200] ({cos(x)},{-1.5*sin(x)});
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{简谐振子在相平面中的轨迹是一条闭合椭圆}
\end{figure}

\subsection*{典型例子：阻尼振动}

阻尼振子满足
\[
\dv[2]{x}{t}+2\beta\dv{x}{t}+\omega_0^2 x=0.
\]
其特征方程为
\[
 r^2+2\beta r+\omega_0^2=0.
\]
因此按阻尼强弱分为三类：
\begin{itemize}
  \item 若 $\beta<\omega_0$，为欠阻尼，解呈现振荡并带有指数衰减包络；
  \item 若 $\beta=\omega_0$，为临界阻尼，系统恰好不振荡且最快回到平衡；
  \item 若 $\beta>\omega_0$，为过阻尼，解是两个指数衰减项的叠加，回到平衡更慢。
\end{itemize}

\begin{figure}[htbp]
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
  width=0.75\textwidth, height=0.5\textwidth,
  xlabel={无量纲时间 $\omega_0 t$}, ylabel={位移比 $x/x_0$},
  xmin=0, xmax=6, ymin=-0.3, ymax=1.05,
  axis lines=middle,
  grid=major, grid style={gray!30},
  thick,
  legend style={at={(0.98,0.98)}, anchor=north east, draw=none, fill=none}
]
\addplot[blue, domain=0:6, samples=200] {exp(-0.25*x)*(cos(deg(0.9682458*x)) + 0.2581989*sin(deg(0.9682458*x)))};
\addlegendentry{欠阻尼}
\addplot[red, dashed, domain=0:6, samples=200] {(1 + x)*exp(-x)};
\addlegendentry{临界阻尼}
\addplot[green!60!black, dashdotted, domain=0:6, samples=200] {1.1708204*exp(-0.381966*x) - 0.1708204*exp(-2.618034*x)};
\addlegendentry{过阻尼}
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{阻尼振子的三类典型解随时间的衰减形态}
\end{figure}

\section{二阶常系数非齐次 ODE（待定系数法）}

标准形式为
\[
 a\dv[2]{y}{x}+b\dv{y}{x}+cy=f(x).
\]

求解思路：
\begin{enumerate}
  \item 先求对应齐次方程的通解 $y_h$；
  \item 再根据外力项 $f(x)$ 的形式猜测一个特解 $y_p$；
  \item 总解为 $y=y_h+y_p$。
\end{enumerate}

\subsection*{常见试探形式}

\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
\toprule
$f(x)$ 的形式 & 可选特解形式 \\
\midrule
多项式 $P_n(x)$ & 同阶多项式 \\
$e^{\alpha x}$ & $Ae^{\alpha x}$ \\
$\sin \beta x$ 或 $\cos \beta x$ & $A\cos \beta x+B\sin \beta x$ \\
$e^{\alpha x}P_n(x)$ & $e^{\alpha x}$ 乘同阶多项式 \\
$e^{\alpha x}\cos \beta x$、$e^{\alpha x}\sin \beta x$ & $e^{\alpha x}(A\cos \beta x+B\sin \beta x)$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

若试探特解与齐次解重复，则需乘以 $x$（必要时乘以更高次幂）以保持线性无关。

\subsection*{典型例子：恒力驱动}

方程
\[
\dv[2]{x}{t}+\omega^2 x=\frac{F_0}{m}
\]
对应齐次解为
\[
 x_h=A\cos\omega t+B\sin\omega t.
\]

因为右端是常数，可设特解 $x_p=C$，代入得
\[
 \omega^2 C=\frac{F_0}{m}
 \quad\Rightarrow\quad
 C=\frac{F_0}{m\omega^2}.
\]

故总解为
\[
 x(t)=A\cos\omega t+B\sin\omega t+\frac{F_0}{m\omega^2}.
\]

\section{常见物理微分方程总结表}

\begin{longtable}{p{0.22\textwidth}p{0.32\textwidth}p{0.38\textwidth}}
\toprule
物理情景 & 微分方程 & 通解或关键结论 \\
\midrule
\endfirsthead

\toprule
物理情景 & 微分方程 & 通解或关键结论 \\
\midrule
\endhead

\bottomrule
\endfoot

自由衰减与冷却 & $\dv{y}{t}=-ky$ & $y(t)=y_0 e^{-kt}$ \\

受恒定源驱动的一阶过程 & $\dv{y}{t}+ky=q$ & $y=y_{\infty}+(y_0-y_{\infty})e^{-kt}$，其中 $y_{\infty}=q/k$ \\

简谐振动 & $\dv[2]{x}{t}+\omega^2 x=0$ & $x=A\cos\omega t+B\sin\omega t$ \\

阻尼振动 & $\dv[2]{x}{t}+2\beta\dv{x}{t}+\omega_0^2 x=0$ & 由特征根决定：欠阻尼、临界阻尼、过阻尼三类 \\

受迫振动 & $\dv[2]{x}{t}+2\beta\dv{x}{t}+\omega_0^2 x=f(t)$ & 总解为齐次解加特解；周期驱动下会出现共振 \\

RC 电路充放电 & $R\dv{q}{t}+\frac{1}{C}q=V(t)$ & 若 $V$ 为常数，则电荷以时间常数 $RC$ 指数逼近平衡值 \\

RL 电路电流增长 & $L\dv{I}{t}+RI=\mathcal{E}$ & $I(t)=\frac{\mathcal{E}}{R}+\qty(I_0-\frac{\mathcal{E}}{R})e^{-Rt/L}$ \\

牛顿第二定律的一维形式 & $m\dv[2]{x}{t}=F(x,t,v)$ & 根据受力模型选用分离变量、线性法或数值法 \\

\end{longtable}

\section{解题提醒}

\begin{itemize}
  \item 先辨别方程类别，再选方法，不要一上来就盲目积分。
  \item 求出通解后，务必利用初始条件或边界条件确定积分常数。
  \item 在物理问题中，指数衰减、简谐振动与受迫振动是最常见的三大原型。
\end{itemize}

\section{偏微分方程的分离变量法}

在正文中，我们首先把微分方程作为“局部规律决定整体演化”的语言来理解。到了振动、热传导与电磁场问题，仅靠一条时间函数已经不够，因为系统在不同空间位置上的量会彼此联系，于是自然进入偏微分方程。

\subsection{基本思路：把 PDE 化成 ODE}

\begin{definition}
若一个 PDE 的未知函数 $u(x,t)$ 可以设想为若干单变量函数的乘积，例如
\[
  u(x,t)=X(x)T(t),
\]
并且代入方程后能把含 $x$ 的部分与含 $t$ 的部分分开，那么这种方法称为\textbf{分离变量法}。
\end{definition}

它的核心思想是：先找出一批最简单的“本征模态”，再用叠加原理把一般初始条件表示成这些模态的和。对线性 PDE 而言，这种方法尤其有效。

\begin{theorem}[一维波动方程的分离]
考虑区间 $0<x<L$ 上的一维波动方程
\[
  \pdv[2]{u}{t}=c^2\pdv[2]{u}{x}.
\]
若设
\[
  u(x,t)=X(x)T(t),
\]
则代入后有
\[
  X(x)\dv[2]{T}{t}=c^2\dv[2]{X}{x}T(t).
\]
当 $X,T$ 都不恒为零时，两边除以 $c^2XT$，得
\[
  \frac{1}{c^2T}\dv[2]{T}{t}=\frac{1}{X}\dv[2]{X}{x}.
\]
左边只依赖 $t$，右边只依赖 $x$，因此它们都必须等于同一个常数。写作
\[
  \frac{1}{c^2T}\dv[2]{T}{t}=\frac{1}{X}\dv[2]{X}{x}=-\lambda,
\]
便得到两个常微分方程
\[
  \dv[2]{X}{x}+\lambda X=0,
  \qquad
  \dv[2]{T}{t}+c^2\lambda T=0.
\]
\end{theorem}

这里把分离常数写成 $-\lambda$，是因为在固定端点问题中，只有 $\lambda>0$ 时才会产生非平凡的振荡模态。

\subsection{边界条件如何决定本征值}

对弦振动而言，最常见的边界条件是两端固定：
\[
  u(0,t)=0,
  \qquad
  u(L,t)=0.
\]
设 $u=X T$ 后，这对应于
\[
  X(0)=0,
  \qquad
  X(L)=0.
\]

空间方程
\[
  \dv[2]{X}{x}+\lambda X=0
\]
的通解为
\[
  X(x)=A\sin \sqrt{\lambda}\,x + B\cos \sqrt{\lambda}\,x.
\]
由 $X(0)=0$ 得 $B=0$；再由 $X(L)=0$ 得
\[
  \sin\qty(\sqrt{\lambda}\,L)=0.
\]
因此必须有
\[
  \sqrt{\lambda_n}\,L=n\pi,
  \qquad n=1,2,3,\dots
\]
也就是
\[
  \lambda_n=\qty(\frac{n\pi}{L})^2.
\]
这说明：\textbf{边界条件并不是事后补充，而是直接决定了允许出现哪些模态。} 这些离散的 $\lambda_n$ 称为\textbf{本征值}，相应的 $X_n(x)$ 称为\textbf{本征函数}。

\subsection{例子：固定两端弦的驻波}

对每个 $n=1,2,3,\dots$，空间部分为
\[
  X_n(x)=\sin\frac{n\pi x}{L}.
\]
把 $\lambda_n$ 代回时间方程，可得
\[
  \dv[2]{T_n}{t}+\omega_n^2 T_n=0,
  \qquad
  \omega_n=c\sqrt{\lambda_n}=\frac{n\pi c}{L}.
\]
因此
\[
  T_n(t)=A_n\cos \omega_n t+B_n\sin \omega_n t.
\]
于是每一个分离变量解都写成
\[
  u_n(x,t)=\qty(A_n\cos \omega_n t+B_n\sin \omega_n t)\sin\frac{n\pi x}{L}.
\]
这正是第 $n$ 个驻波模态：空间形状固定不变，只是整体振幅随时间作简谐振动。

\begin{figure}[htbp]
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
  width=0.78\textwidth, height=0.46\textwidth,
  xlabel={$x/L$}, ylabel={归一化位移},
  xmin=0, xmax=1, ymin=-1.15, ymax=1.15,
  axis lines=middle,
  grid=major, grid style={gray!30},
  xtick={0,0.25,0.5,0.75,1},
  legend style={at={(0.98,0.98)}, anchor=north east, draw=none, fill=none}
]
\addplot[blue, domain=0:1, samples=300] {sin(deg(pi*x))};
\addlegendentry{$n=1$}
\addplot[red, dashed, domain=0:1, samples=300] {sin(deg(2*pi*x))};
\addlegendentry{$n=2$}
\addplot[green!60!black, dashdotted, domain=0:1, samples=300] {sin(deg(3*pi*x))};
\addlegendentry{$n=3$}
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{固定两端弦的前三个驻波模态}
\end{figure}

由于波动方程是线性的，多个模态可以叠加，因此一般解写成级数形式
\[
  u(x,t)=\sum_{n=1}^{\infty}\qty[A_n\cos\qty(\frac{n\pi c}{L}t)+B_n\sin\qty(\frac{n\pi c}{L}t)]\sin\frac{n\pi x}{L}.
\]
其中系数由初始位形 $u(x,0)$ 与初始速度 $\pdv{u}{t}(x,0)$ 决定。也就是说，真正的困难不再是“每个模态怎么解”，而是“初始条件怎样分解成这些模态”，这正引向 Fourier 级数。

\begin{remark}
热传导方程与拉普拉斯方程也可用相同策略处理：先分离变量，再由边界条件筛选允许的本征值与本征函数。区别只是时间方程的形式不同：波动方程给出正弦、余弦型时间演化，热方程给出指数衰减型时间演化，而拉普拉斯方程则通常没有时间变量、对应纯粹的边界值问题。
\end{remark}

\section{Fourier 级数基础}

分离变量法告诉我们：线性 PDE 的一般解往往是许多本征模态的叠加。于是自然会问：给定一个初始形状 $f(x)$，怎样把它写成正弦、余弦模态的和？Fourier 级数就是回答这个问题的标准工具。

\begin{definition}[Fourier 级数]
在区间 $0\le x\le L$ 上，适当的函数 $f(x)$ 可以展开为
\[
  f(x)=\frac{a_0}{2}+\sum_{n=1}^{\infty}\qty(a_n\cos\frac{n\pi x}{L}+b_n\sin\frac{n\pi x}{L}).
\]
其中系数由函数本身决定，反映了各个余弦模态与正弦模态所占的权重。
\end{definition}

\begin{theorem}[Fourier 系数公式]
若 $f(x)$ 在 $[0,L]$ 上满足常见的分段光滑条件，则其 Fourier 系数为
\[
  a_0=\frac{2}{L}\int_0^L f(x)\,\dd x,
\]
\[
  a_n=\frac{2}{L}\int_0^L f(x)\cos\frac{n\pi x}{L}\,\dd x,
  \qquad
  b_n=\frac{2}{L}\int_0^L f(x)\sin\frac{n\pi x}{L}\,\dd x.
\]
\end{theorem}

这些公式之所以成立，根本原因在于三角函数彼此正交：
\[
  \int_0^L \sin\frac{n\pi x}{L}\sin\frac{m\pi x}{L}\,\dd x=
  \begin{cases}
    0, & n\ne m,\\[4pt]
    \dfrac{L}{2}, & n=m,
  \end{cases}
\]
\[
  \int_0^L \cos\frac{n\pi x}{L}\cos\frac{m\pi x}{L}\,\dd x=
  \begin{cases}
    0, & n\ne m,\\[4pt]
    \dfrac{L}{2}, & n=m\ge 1,
  \end{cases}
\]
并且
\[
  \int_0^L \sin\frac{n\pi x}{L}\cos\frac{m\pi x}{L}\,\dd x=0.
\]
正交性使得每个模态都能像“互不干扰的坐标轴”那样被单独提取出来。

\begin{example}[方波展开]
考虑定义在区间 $(-\pi,\pi)$ 上的周期函数
\[
  f(x)=
  \begin{cases}
    1, & 0<x<\pi,\\
    -1, & -\pi<x<0.
  \end{cases}
\]
它是奇函数，因此 Fourier 展开中只有正弦项：
\[
  f(x)\sim \frac{4}{\pi}\qty(\sin x+\frac{1}{3}\sin 3x+\frac{1}{5}\sin 5x+\cdots).
\]
取前几项就得到对方波的近似：模态越多，近似越精细；但在跃变点附近，会始终出现轻微过冲，这就是 Gibbs 现象。
\end{example}

\begin{figure}[htbp]
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
  width=0.8\textwidth, height=0.48\textwidth,
  xlabel={$x$}, ylabel={$f(x)$},
  xmin=-3.1416, xmax=3.1416, ymin=-1.45, ymax=1.45,
  axis lines=middle,
  grid=major, grid style={gray!30},
  xtick={-3.1416,0,3.1416},
  xticklabels={$-\pi$,$0$,$\pi$},
  legend style={at={(0.98,0.02)}, anchor=south east, draw=none, fill=none}
]
\addplot[black, very thick, domain=-3.1416:-0.001, samples=2] {-1};
\addplot[black, very thick, domain=0.001:3.1416, samples=2] {1};
\addlegendentry{方波}
\addplot[blue, domain=-3.1416:3.1416, samples=500] {(4/pi)*sin(deg(x))};
\addlegendentry{$S_1$}
\addplot[red, dashed, domain=-3.1416:3.1416, samples=500] {(4/pi)*(sin(deg(x)) + sin(deg(3*x))/3 + sin(deg(5*x))/5)};
\addlegendentry{$S_3$}
\addplot[green!60!black, dashdotted, domain=-3.1416:3.1416, samples=500] {(4/pi)*(sin(deg(x)) + sin(deg(3*x))/3 + sin(deg(5*x))/5 + sin(deg(7*x))/7 + sin(deg(9*x))/9 + sin(deg(11*x))/11 + sin(deg(13*x))/13)};
\addlegendentry{$S_7$}
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{方波的 Fourier 级数部分和逐步逼近原函数}
\end{figure}

对弦振动问题而言，如果初始位形 $u(x,0)=f(x)$，那么正弦级数的系数恰好就是各个驻波模态的振幅；如果还有初始速度，则它也要展开成同一组正弦模态。Fourier 级数因此把“任意初始条件”与“本征模态叠加”精确地连接起来。

\section{物理中的偏微分方程总结表}

\begin{longtable}{p{0.18\textwidth}p{0.24\textwidth}p{0.24\textwidth}p{0.24\textwidth}}
\toprule
物理情景 & PDE & 关键方法 & 本书中的位置 \\
\midrule
\endfirsthead

\toprule
物理情景 & PDE & 关键方法 & 本书中的位置 \\
\midrule
\endhead

\bottomrule
\endfoot

振动弦、声波、电磁波 & $\pdv[2]{u}{t}=c^2\nabla^2 u$（一维时为 $\pdv[2]{u}{t}=c^2\pdv[2]{u}{x}$） & 分离变量、本征模展开、Fourier 级数 & 第 7 章振动与波；第 13 章电磁波 \\

热传导、扩散 & $\pdv{u}{t}=\alpha\nabla^2 u$ & 分离变量、衰减模态、Fourier 展开 & 本书正文未详细展开，可作为连续介质问题的标准原型 \\

无源区电势、引力势 & $\nabla^2 \phi=0$（二维时即拉普拉斯方程） & 边界值问题、分离变量、对称性分析 & 第 8 章静电场；第 9 章电势与电容 \\

有源静电势或引力势 & $\nabla^2 \phi=-\rho/\varepsilon_0$（或按具体相互作用改写源项） & 泊松方程、积分表示、由源求场 & 作为静电势方程的背景形式，与第 8--9 章内容直接相关 \\

量子波函数演化 & $i\hbar\pdv{\psi}{t}=-\dfrac{\hbar^2}{2m}\nabla^2\psi+V\psi$ & 分离变量、定态本征值问题、边界条件 & 本书未展开，仅提示其与波动方程同属 PDE 框架 \\

\end{longtable}

