% ============================================================================
\chapter{Hecke 算子}
\label{ch:hecke}
% ============================================================================
% 对应 Diamond \& Shurman Chapter 5（在本书中为第 3 章）

在第二章，我们构造了 Eisenstein 级数并计算了其 $q$-展开。
注意到系数 $\sigma_{k-1}(n) = \sum_{d \mid n} d^{k-1}$ 是积性函数：
$\sigma_{k-1}(mn) = \sigma_{k-1}(m)\sigma_{k-1}(n)$ 当 $\gcd(m,n)=1$。

这不是巧合。背后有一套系统的理论——\textbf{Hecke 算子}（Hecke operators）。
Hecke 算子是模形式空间上的线性算子，它们彼此交换（生成一个交换代数），
而 Eisenstein 级数和 $\Delta$ 恰好是这些算子的公共特征向量（特征形式）。
特征形式的 $q$-展开系数自动满足乘性，这就是 $\sigma_{k-1}(n)$ 和 Ramanujan $\tau(n)$ 乘性的真正原因。

更深远的意义：每个特征形式 $f$ 都对应一个 \textbf{$L$-函数}
$L(s,f) = \sum a_n n^{-s}$，它有 Euler 乘积分解，
类比 Riemann $\zeta$ 函数但蕴含更丰富的算术信息。
这些 $L$-函数是费马大定理证明链的核心。

本章结构：
\begin{itemize}
  \item \textbf{§\ref{sec:hecke-motivation}} 从椭圆曲线的同源看 Hecke 算子的几何直觉。
  \item \textbf{§\ref{sec:double-coset}} 双陪集分解与 Hecke 算子的精确定义。
  \item \textbf{§\ref{sec:hecke-on-qexp}} Hecke 算子在 $q$-展开上的作用。
  \item \textbf{§\ref{sec:hecke-eigenforms}} 特征形式与乘性——Euler 乘积。
  \item \textbf{§\ref{sec:petersson}} Petersson 内积与 Hecke 算子的自伴性。
  \item \textbf{§\ref{sec:newforms}} 新形式理论（Atkin-Lehner）。
  \item \textbf{§\ref{sec:hecke-exercises}} 习题。
\end{itemize}


% ============================================================================
\section{几何直觉：同源的计数}
\label{sec:hecke-motivation}
% ============================================================================

在\cref{sec:tori-and-ec}中，我们看到复环面 $\C/\Lambda$ 对应一条椭圆曲线，
而 $\SL_2(\Z) \backslash \HH$ 参数化所有椭圆曲线的同构类。

现在问：给定一个点 $\tau \in \HH$（对应椭圆曲线 $E_\tau = \C/\Lambda_\tau$），
有多少条椭圆曲线 $E'$ 使得存在一个次数为 $n$ 的同源 $E_\tau \to E'$？

\textbf{次数 $n$ 的同源 $\C/\Lambda \to \C/\Lambda'$}
对应 $\alpha \in \C^*$ 使得 $\alpha\Lambda \subset \Lambda'$，
$[\Lambda' : \alpha\Lambda] = n$。
用格语言，这等价于：找所有满足 $[\Lambda_\tau : \Lambda'] = n$ 的子格 $\Lambda' \subset \Lambda_\tau$。

\begin{example}[$n=p$（素数）时的子格]
\label{ex:sublattices-prime}
取 $\Lambda_\tau = \Z\tau + \Z$，$n = p$（素数）。
指标为 $p$ 的子格有 $p + 1$ 个：
\begin{itemize}
  \item $\Lambda_j = \Z\tau + \Z(j\tau + p)^{-1}\cdot p\Z = \Z\tau + \frac{1}{p}\Z$？

    \textbf{直接描述}：$p+1$ 个指标 $p$ 的子群 $\Lambda' \subset \Lambda_\tau$ 为
    \begin{align*}
      \Lambda_j &= \Z(\tau + j) + \Z(p), \quad j = 0, 1, \ldots, p-1, \\
      \Lambda_p &= \Z(p\tau) + \Z(1).
    \end{align*}
    （验证：$[\Lambda_\tau : \Lambda_j] = p$。）
  \item 对应的 $\tau$ 值（$\Lambda_j = \Lambda_{(τ+j)/p}$ 的第一生成元归一化后）：
    $\tau_j = (\tau + j)/p$（$j = 0, \ldots, p-1$）和 $\tau_p = p\tau$。
\end{itemize}
\end{example}

Hecke 算子 $T_p$ 就是把模形式"在所有这 $p+1$ 个点取平均"：
\[
  (T_p f)(\tau) \sim \sum_{\text{子格 } \Lambda'} f(\tau_{\Lambda'}),
\]
其中 $\tau_{\Lambda'}$ 是 $\Lambda'$ 对应的 $\tau$ 值（适当归一化）。
这是一个非常具体的几何操作，把一条椭圆曲线的性质"扩散"到所有 $p$-同源像。


% ============================================================================
\section{双陪集分解与 Hecke 算子的定义}
\label{sec:double-coset}
% ============================================================================

我们现在把上面的几何直觉翻译成精确的代数定义。

\textbf{权 $k$ 斜算子（slash operator）。}
\index{斜算子 (slash operator)}
对矩阵 $\alpha = \begin{pmatrix} a & b \\ c & d \end{pmatrix}$（$\det\alpha > 0$）
和函数 $f\colon \HH \to \C$，定义
\[
  (f \mid_k \alpha)(\tau) = (\det\alpha)^{k/2}(c\tau + d)^{-k} f(\alpha(\tau)).
\]
模形式的变换律 $f(\gamma(\tau)) = (c\tau+d)^k f(\tau)$（$\gamma \in \SL_2(\Z)$）
等价于 $f \mid_k \gamma = f$（对 $\det\gamma = 1$ 时 $(\det\gamma)^{k/2} = 1$）。

斜算子满足 $f \mid_k (\alpha\beta) = (f \mid_k \alpha) \mid_k \beta$。

\begin{definition}[Hecke 算子 $T_n$（全模群情形）]
\label{def:hecke-operator-full}
\index{Hecke 算子 (Hecke operator)}\index{Tn@$T_n$}
对正整数 $n$，令
\[
  \Delta_n = \left\{
    \begin{pmatrix} a & b \\ 0 & d \end{pmatrix}
    \;\middle|\; a, d > 0,\; ad = n,\; 0 \leq b < d
  \right\}.
\]
这是一组矩阵，共 $\sum_{d \mid n} 1$ 个，更精确地共 $\sigma_0(n) = \sum_{d \mid n} 1$ 个。

对 $f \in \Mk_k(\SL_2(\Z))$，定义
\[
  (T_n f)(\tau) = n^{k-1} \sum_{\alpha \in \Delta_n} (f \mid_k \alpha)(\tau)
  = n^{k/2-1} \sum_{\substack{ad=n,\, a,d>0 \\ 0 \leq b < d}}
    d^{-k} f\!\left(\frac{a\tau + b}{d}\right).
\]
\end{definition}

\input{figures/ch05-hecke-double-coset}

\textbf{为什么 $\Delta_n$ 是正确的陪集代表元集合？}
$\SL_2(\Z) \backslash M_n(\Z)$（其中 $M_n(\Z) = \{\alpha \in \Mat_2(\Z) \mid \det\alpha = n\}$）
的每个左陪集恰好由 $\Delta_n$ 的某个元素代表。这来自对整数矩阵做初等行变换
（类比于整数矩阵的 Smith 标准型）——对任意行列式为 $n$ 的整数矩阵，
通过左乘 $\SL_2(\Z)$ 中的元素（初等行变换），可以化成上三角形式
$\begin{pmatrix} a & b \\ 0 & d \end{pmatrix}$（$ad = n$，$0 \leq b < d$）。

\begin{example}[$T_2$ 的显式公式（$k = 12$，作用在 $\Delta$）]
\label{ex:T2-on-Delta}
$n = 2$，$\Delta_2$ 包含三个矩阵：
\[
  \begin{pmatrix}1&0\\0&2\end{pmatrix},\quad
  \begin{pmatrix}1&1\\0&2\end{pmatrix},\quad
  \begin{pmatrix}2&0\\0&1\end{pmatrix}.
\]
故（用 $k = 12$）：
\[
  (T_2 f)(\tau)
  = 2^{11}\left[
    2^{-12}f\!\left(\frac{\tau}{2}\right)
    + 2^{-12}f\!\left(\frac{\tau+1}{2}\right)
    + 1^{-12}f(2\tau)
  \right]
  = \frac{1}{2}\left[f\!\left(\frac{\tau}{2}\right)
    + f\!\left(\frac{\tau+1}{2}\right)\right] + 2^{11} f(2\tau).
\]
\end{example}

\begin{example}[$T_p$ 的简洁公式（素数 $p$）]
\label{ex:Tp-formula}
当 $n = p$ 素数时，$ad = p$ 只有 $(a,d) = (1,p)$ 或 $(p,1)$，故
\[
  (T_p f)(\tau) = p^{k-1} \left[
    p^{-k} \sum_{j=0}^{p-1} f\!\left(\frac{\tau+j}{p}\right) + f(p\tau)
  \right]
  = p^{k/2-1}\sum_{j=0}^{p-1} f\!\left(\frac{\tau+j}{p}\right)
    + p^{k/2-1} \cdot p \cdot f(p\tau).
\]
更常见的写法（归一化后）：
\[
  \boxed{(T_p f)(\tau)
  = p^{k-1} f(p\tau) + \frac{1}{p}\sum_{j=0}^{p-1} f\!\left(\frac{\tau+j}{p}\right).}
\]
\end{example}

\begin{definition}[Diamond 算子]
\label{def:diamond-operator}
\index{Diamond 算子 (Diamond operator)}\index{diamond@$\langle d \rangle$}
对同余子群 $\GammaI(N)$，还有另一族算子——\textbf{Diamond 算子}
$\langle d \rangle$（$d \in (\Z/N\Z)^\times$）：

取任意 $\gamma = \begin{pmatrix} a & b \\ c & \delta \end{pmatrix} \in \SL_2(\Z)$，
$\delta \equiv d \pmod N$，定义
\[
  \langle d \rangle f = f \mid_k \gamma.
\]
（选择不同的 $\gamma$ 给出相同的结果，因为它们在 $\GammaI(N)$ 中等价。）

Diamond 算子与 Hecke 算子交换，且 $\langle d \rangle$ 对 $f \in \Mk_k(\GammaI(N), \chi)$
的作用是乘以 $\chi(d)$。
\end{definition}


% ============================================================================
\section{Hecke 算子在 $q$-展开上的作用}
\label{sec:hecke-on-qexp}
% ============================================================================

\begin{theorem}[Hecke 算子与 $q$-展开系数]
\label{thm:hecke-on-q-exp}
设 $f = \sum_{n=0}^{\infty} a_n q^n \in \Mk_k(\SL_2(\Z))$。则
\[
  T_n f = \sum_{m=0}^{\infty} b_m q^m,
  \qquad b_m = \sum_{\substack{d \mid \gcd(m,n) \\ d > 0}} d^{k-1} a_{mn/d^2}.
\]
特别地，当 $n = p$ 为素数时：
\[
  \boxed{b_m = a_{pm} + p^{k-1} a_{m/p},}
\]
其中约定 $a_{m/p} = 0$ 若 $p \nmid m$。
\end{theorem}

\input{figures/ch05-hecke-q-expansion}

\begin{proof}
代入定义：
\[
  (T_n f)(\tau)
  = n^{k-1} \sum_{\substack{ad=n \\ 0 \leq b < d}} d^{-k}
    f\!\left(\frac{a\tau + b}{d}\right).
\]
把 $f$ 的 $q$-展开代入：
\[
  f\!\left(\frac{a\tau+b}{d}\right)
  = \sum_{m=0}^{\infty} a_m e^{2\pi im(a\tau+b)/d}
  = \sum_{m=0}^{\infty} a_m e^{2\pi ima\tau/d} e^{2\pi imb/d}.
\]
对 $b$ 从 $0$ 到 $d-1$ 求和：
\[
  \sum_{b=0}^{d-1} e^{2\pi imb/d}
  = \begin{cases} d & \text{若 } d \mid m, \\ 0 & \text{否则.} \end{cases}
\]
（这是 $d$ 次单位根的求和，只有 $d \mid m$ 时不消掉。）

故
\[
  \sum_{b=0}^{d-1} f\!\left(\frac{a\tau+b}{d}\right)
  = d \sum_{\substack{m \geq 0 \\ d \mid m}} a_m e^{2\pi ima\tau/d}
  = d \sum_{j=0}^{\infty} a_{jd} e^{2\pi ija\tau}.
\]
代回并令 $q' = e^{2\pi i\tau}$：
\[
  (T_n f)(\tau)
  = n^{k-1} \sum_{ad=n} d^{-k} \cdot d \sum_{j=0}^{\infty} a_{jd} (q')^{ja}
  = n^{k-1} \sum_{ad=n} d^{1-k} \sum_{j=0}^{\infty} a_{jd}\, q^{ja}.
\]
令 $m = ja$（即 $j = m/a$，要求 $a \mid m$）并换指标：
\begin{align}
  (T_n f)(\tau)
  &= n^{k-1} \sum_{m=0}^{\infty}
    \left(\sum_{\substack{ad=n \\ a \mid m}} d^{1-k} a_{(m/a)d}\right) q^m \\
  &= \sum_{m=0}^{\infty}
    \left(\sum_{d \mid \gcd(m,n)} \left(\frac{n}{d}\right)^{k-1} \cdot d^{1-k} \cdot a_{mn/d^2} \cdot n^{k-1}\right) q^m.
\end{align}
整理（令 $d' = n/a = d$ 遍历 $\gcd(m,n)$ 的因子，$a = n/d'$，用 $d^{1-k}(n/d)^{k-1} = 1$...）：

更直接地，当 $n = p$ 时：$ad = p$，只有 $(a,d) = (1,p)$ 或 $(p,1)$，故
\begin{align}
  (T_p f)(\tau)
  &= p^{k-1} \left[
    p^{-k+1} \sum_{m: p\mid m} a_m q^{m/p}
    + \sum_{m=0}^\infty a_m q^{mp}
  \right] \\
  &= \sum_{m=0}^\infty a_{pm} q^m + p^{k-1}\sum_{m=0}^\infty a_m q^{mp} \\
  &= \sum_{m=0}^\infty \left(a_{pm} + p^{k-1} a_{m/p}\right) q^m.
\end{align}
（其中 $a_{m/p} = 0$ 若 $p \nmid m$。）
\end{proof}

\begin{example}[$T_2$ 作用在 $\Delta$]
\label{ex:T2-Delta-explicit}
$\Delta = \sum_{n=1}^\infty \tau(n) q^n$，$\tau(1)=1$，$\tau(2)=-24$，
$\tau(3)=252$，$\tau(4)=-1472$，$\tau(5)=4830$，$\tau(6)=-6048$。

$T_2\Delta$ 的系数（$k=12$）：$b_m = \tau(2m) + 2^{11}\tau(m/2)$。
\begin{itemize}
  \item $b_1 = \tau(2) + 0 = -24$。
  \item $b_2 = \tau(4) + 2^{11}\tau(1) = -1472 + 2048 = 576 = 576$。
  \item $b_3 = \tau(6) + 0 = -6048$。
\end{itemize}
下面我们会看到 $\Delta$ 是特征形式，所以 $T_2\Delta = \tau(2)\Delta = -24\Delta$，
故 $b_m = -24\tau(m)$。验证：$b_1 = -24 \cdot 1 = -24$ \checkmark，
$b_2 = -24 \cdot (-24) = 576$ \checkmark，$b_3 = -24 \cdot 252 = -6048$ \checkmark。
\end{example}

\textbf{Hecke 算子保持模形式空间。}
由上面的公式，$T_n f$ 的 $q$-展开系数由 $f$ 的系数线性确定，故 $T_n\colon \Mk_k \to \Mk_k$（也保持 $\Sk_k \subset \Mk_k$）。


% ============================================================================
\section{特征形式与乘性：Euler 乘积}
\label{sec:hecke-eigenforms}
% ============================================================================

\begin{definition}[特征形式]
\label{def:eigenform}
设 $f \in \Sk_k$ 满足 $T_n f = \lambda_n f$ 对所有 $n \geq 1$。称 $f$ 为 \textbf{特征形式}
（eigenform 或 Hecke eigenform）。若进一步 $a_1(f) = 1$（首项归一化），
称 $f$ 为\textbf{归一化特征形式}。
\end{definition}

\begin{remark}
对归一化特征形式 $f = \sum a_n q^n$，$T_n f = \lambda_n f$ 比较首项得
$a_n = \lambda_n \cdot a_1 = \lambda_n$，故 $T_n f = a_n f$：
Hecke 算子的特征值就是 Fourier 系数！
\end{remark}

\begin{theorem}[乘性定理]
\label{thm:multiplicativity}
设 $f = \sum a_n q^n$ 是归一化特征形式。则
\begin{enumerate}
  \item[(i)] \textbf{乘性}：若 $\gcd(m,n)=1$，则 $a_{mn} = a_m a_n$。
  \item[(ii)] \textbf{素数幂递推}：对素数 $p$ 和 $r \geq 1$，
        \[
          a_{p^{r+1}} = a_p \cdot a_{p^r} - p^{k-1} a_{p^{r-1}}.
        \]
\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}
(i) 利用 Hecke 算子的代数关系：
\[
  T_m \circ T_n = T_{mn} \quad (\gcd(m,n)=1), \qquad
  T_{p^r} \circ T_p = T_{p^{r+1}} + p^{k-1} T_{p^{r-1}}.
\]
对归一化特征形式，$T_n f = a_n f$，故
\[
  a_{mn} f = T_{mn} f = T_m(T_n f) = T_m(a_n f) = a_n T_m f = a_n a_m f.
\]
两边除以 $f$（非零）得 $a_{mn} = a_m a_n$。

(ii) 由递推关系 $T_{p^{r+1}} = T_p T_{p^r} - p^{k-1} T_{p^{r-1}}$，作用在 $f$ 上：
\[
  a_{p^{r+1}} f = T_{p^{r+1}} f
  = T_p(a_{p^r} f) - p^{k-1}(a_{p^{r-1}} f)
  = (a_p a_{p^r} - p^{k-1} a_{p^{r-1}}) f.
\]
\end{proof}

\begin{example}[Ramanujan $\tau$ 函数的乘性]
\label{ex:tau-multiplicativity}
$\Delta(\tau) = q\prod_{n=1}^\infty(1-q^n)^{24} = \sum_{n=1}^\infty \tau(n)q^n$
是重量 12 的尖点形式，且 $\dim \Sk_{12}(\SL_2(\Z)) = 1$，
故 $\Delta$ 自动是（唯一的）归一化特征形式，从而：
\begin{itemize}
  \item $\tau(mn) = \tau(m)\tau(n)$，当 $\gcd(m,n)=1$；
  \item $\tau(p^{r+1}) = \tau(p)\tau(p^r) - p^{11}\tau(p^{r-1})$。
\end{itemize}
例如 $\tau(2)\tau(3) = (-24)(252) = -6048 = \tau(6)$ \checkmark。

Ramanujan 于 1916 年猜测 $\tau$ 是乘性函数；1937 年 Mordell 证明了这一点——
正是用 Hecke 算子（当时 Hecke 刚发展完该理论）。
\end{example}

\begin{theorem}[$L$-函数的 Euler 乘积]
\label{thm:L-function-euler-product}
设 $f = \sum_{n=1}^\infty a_n q^n$ 是重量 $k$、级别 $N$ 的归一化新特征形式。
定义
\[
  L(s, f) = \sum_{n=1}^{\infty} \frac{a_n}{n^s}, \quad \mathrm{Re}(s) \gg 0.
\]
则 $L(s,f)$ 有 Euler 乘积分解：
\[
  L(s, f)
  = \prod_{p \nmid N} \frac{1}{1 - a_p p^{-s} + p^{k-1-2s}}
    \prod_{p \mid N} \frac{1}{1 - a_p p^{-s}}.
\]
\end{theorem}

\input{figures/ch05-eigenform-euler}

\begin{proof}[证明思路]
\textbf{好素数处（$p \nmid N$）：}由乘性，把 Dirichlet 级数写成素数幂的乘积：
\[
  L(s,f) = \prod_p \sum_{r=0}^\infty \frac{a_{p^r}}{p^{rs}}.
\]
利用递推 $a_{p^{r+1}} = a_p a_{p^r} - p^{k-1}a_{p^{r-1}}$，
令 $X = p^{-s}$，对级数 $F_p(X) = \sum_{r=0}^\infty a_{p^r} X^r$ 做分析：
\begin{align}
  F_p(X) - a_p X F_p(X) + p^{k-1} X^2 F_p(X)
  &= a_0 + (a_1 - a_p a_0) X + \sum_{r=2}^\infty (a_{p^r} - a_p a_{p^{r-1}} + p^{k-1}a_{p^{r-2}}) X^r \\
  &= 1 + 0 \cdot X + 0 = 1.
\end{align}
故 $F_p(X) = 1/(1 - a_p X + p^{k-1} X^2)$。

\textbf{坏素数处（$p \mid N$）：}$a_{p^r} = a_p^r$（几何级数），故
$F_p(X) = 1/(1 - a_p X)$。
\end{proof}

\begin{remark}
Euler 乘积把 $L(s,f)$ 拆成无穷多个"\textbf{局部因子}"之积，
每个素数 $p$ 对应一个因子，编码了 $f$（或对应椭圆曲线）在 $p$ 处的局部算术信息。
这是现代数论的核心范式之一。在费马大定理的证明中，
谷山-志村猜想断言每条有理椭圆曲线的 $L$-函数等于某个模形式的 $L(s,f)$——
正是因为两者有相同的 Euler 乘积！
\end{remark}

\begin{example}[$\zeta$ 函数与重量 1]
当把上面的 Euler 乘积推广到更一般的 $L$-函数族时，
类比 Riemann $\zeta(s) = \prod_p (1-p^{-s})^{-1}$（"重量 0 的模形式"情形），
可以看到局部因子分母的次数刚好给出 $L$-函数的"\textbf{欧拉特征}"。
\end{example}


% ============================================================================
\section{Petersson 内积}
\label{sec:petersson}
% ============================================================================

\textbf{出发点。}
前几节已经建立了 Hecke 算子 $T_n$ 作用于 $\Sk_k$ 的代数结构。
接下来自然的问题是：$\Sk_k$ 是否有一个自然的\emph{内积}，使得 $T_n$ 对此内积是自伴的？
有了自伴性，就能用有限维内积空间的谱定理：$T_n$ 可对角化，
从而 $\Sk_k$ 有正交的特征形式基。

\begin{definition}[Petersson 内积]
\label{def:petersson}
设 $\mathcal{F}$ 是 $\SL_2(\Z)$ 的标准基本域，$\Gamma = \SL_2(\Z)$，$f, g \in \Sk_k(\Gamma)$。
定义
\[
  \langle f, g \rangle
  = \int_{\mathcal{F}} f(\tau)\overline{g(\tau)}\, (\mathrm{Im}\,\tau)^k
    \frac{dx\,dy}{y^2},
  \quad \tau = x + iy.
\]
其中 $d\mu(\tau) = y^{-2}\,dx\,dy$ 是双曲平面 $\HH$ 上的 $\SL_2(\R)$-不变测度（Poincaré 测度）。
\end{definition}

\input{figures/ch05-petersson}

\textbf{为什么要乘 $y^k$？}
对 $f \in \Sk_k(\Gamma)$，变换律 $f(\gamma\tau) = (c\tau+d)^k f(\tau)$ 成立。
函数 $F(\tau) = |f(\tau)|^2 y^k$ 满足 $F(\gamma\tau) = F(\tau)$，
故 $F$ 是 $\Gamma$-不变函数，从而 $F \cdot d\mu$ 可以在 $\mathcal{F}$ 上良定义积分。
尖点形式在尖点处 $f(\tau) = O(e^{-2\pi y})$，
保证了当 $y \to \infty$ 时被积函数指数衰减，积分收敛。

\begin{proposition}[内积的性质]
\label{prop:petersson-properties}
\begin{enumerate}[(i)]
  \item $\langle \cdot, \cdot \rangle$ 是 $\Sk_k(\Gamma)$ 上的 Hermite 内积（正定）。
  \item 若 $f = \sum a_n q^n$，$g = \sum b_n q^n$，则（粗略近似）
        \[
          \langle f, g \rangle
          \approx \sum_{n=1}^\infty \frac{a_n \overline{b_n}}{n^{k-1}}.
        \]
        （精确的"Rankin-Selberg"方法将内积化成 $L$-函数的值。）
\end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}[(i) 的验证]
共轭线性、Hermite 性（$\langle g, f \rangle = \overline{\langle f, g \rangle}$）是显然的。
正定性：$\langle f, f \rangle = \int_\mathcal{F} |f(\tau)|^2 y^k d\mu > 0$ 当 $f \neq 0$，
因为 $|f|^2 y^k > 0$ 除有限个零点外处处正，而被积区域面积为正。
\end{proof}

\begin{theorem}[Hecke 算子的自伴性]
\label{thm:hecke-selfadjoint}
对任意 $n \geq 1$ 和 $f, g \in \Sk_k(\SL_2(\Z))$，
\[
  \langle T_n f, g \rangle = \langle f, T_n g \rangle.
\]
即 $T_n$ 关于 Petersson 内积是自伴算子。
\end{theorem}

\begin{proof}[证明（素数情形 $n = p$）]
利用 $T_p$ 的双陪集分解（\cref{def:hecke-coset}）：
\[
  (T_p f)(\tau) = p^{k-1} \left[
    p^{-k} f(p\tau) + \sum_{b=0}^{p-1} p^{-k} f\!\left(\frac{\tau+b}{p}\right)
  \right].
\]
计算内积需要把对 $\mathcal{F}$ 的积分换成对各陪集代表的积分，
再用 Poincaré 测度的 $\SL_2(\R)$-不变性，
以及 $T_p$ 与"转置"算子（对应 $\begin{pmatrix}p&0\\0&1\end{pmatrix}^T = \begin{pmatrix}1&0\\0&p\end{pmatrix}$）
实际上给出同一个算子（在 $\SL_2(\Z)$ 级别上），这等价于矩阵的对合
$\begin{pmatrix}a&b\\c&d\end{pmatrix}^* = \begin{pmatrix}d&-b\\-c&a\end{pmatrix}$，
可验证 $T_p^* = T_p$。

完整细节见 Diamond \& Shurman §5.4。
\end{proof}

\begin{corollary}[特征形式正交基]
\label{cor:eigenform-basis}
$\Sk_k(\SL_2(\Z))$ 有一组关于 Petersson 内积正交的归一化特征形式基
$\{f_1, \ldots, f_d\}$（$d = \dim \Sk_k$），
即 $T_n f_i = a_n(f_i) f_i$ 对所有 $n$，且 $\langle f_i, f_j \rangle = \delta_{ij}$。
\end{corollary}

\begin{proof}
$\Sk_k$ 是有限维内积空间，$\{T_n\}$ 是一族彼此交换的自伴算子，
由线性代数（交换自伴族可同时对角化）得到正交特征基。
\end{proof}

\begin{example}[$\Sk_{12}$ 的情况]
$\dim \Sk_{12}(\SL_2(\Z)) = 1$，基为 $\Delta$，故 $\Delta$ 自动是特征形式。
没有"正交化"的问题——$\Sk_{12}$ 里只有一条"方向"。

对 $\dim = 2$ 的情形（例如 $\Sk_{16}$，有基 $\{\Delta E_4, \Delta E_{12}\}$），
Hecke 算子 $T_2$ 在此基下有矩阵表示，特征向量给出两个正交特征形式。
\end{example}

\begin{remark}
Petersson 内积不只是代数工具——它与 $L$-函数深度相连。
Rankin-Selberg 方法利用内积计算
$\langle f, f \rangle = c \cdot L(k, f \otimes \bar{f})$（某常数 $c$），
从而把几何（积分）与解析（$L$-函数）完美对接。
\end{remark}
