\section{吴越：从边缘进入天下}

吴在\eventref{SA-0506-BOJU}{春秋·柏举之战}中攻入楚都，表明长江下游不再只是中原叙事的边缘。吴越竞争、舟师与水网地理、北上会盟，改变了春秋末年的力量地图。它们的兴衰也说明：新地区被纳入“天下”时，不只是接受中原制度，也会带来新的军事技术、交通条件和政治节奏。

\begin{event}{公元前506年}{柏举之战，吴军攻入郢都}{可靠纪年}{柏举至郢都}\eventref{SA-0506-BOJU}{春秋·柏举之战}
\term{这一年发生了什么}：吴军沿淮河通道绕开楚在汉水一线的防御，连续取胜后攻入楚都郢。楚昭王出奔，吴国到达它在中原政治中最耀眼的时刻。

\term{当事人的选择与代价}：伍子胥的复仇叙事给这场战争强烈的人物色彩；但吴能打进楚都，还因为楚内部脆弱、吴越暂时妥协、吴军能够利用水网与通道。胜利并不等于能治理占领区，吴很快面对秦楚反击与自身补给的极限。

\term{史料边界}：《左传·定公四年》是柏举最早且最完整的叙事，它不提孙子；《史记》才把孙子放进吴国战略中心。孙子兵法文本很早存在，并不能直接证明孙武在柏举现场指挥。
\end{event}

\begin{event}{公元前494年}{夫椒之战，勾践受困}{可靠纪年}{夫椒一带}\eventanchor{SA-0494-FUJIAO}{春秋·夫椒之战}
\term{这一年发生了什么}：吴王夫差击败越王勾践，勾践被迫求和。

\term{事情为什么走到这里}：阖闾死于与越的战争后，夫差继位。吴若要巩固南方，就必须处理越；越若要生存，只能在失败后接受极不平等的条件并等待机会。

\term{后来改变了什么}：吴一度达到南方霸权高点，却也开始把资源投入北上会盟与中原声望竞争，给越留下恢复空间。
\end{event}

\begin{event}{公元前484年}{伍子胥被迫自尽}{较可靠}{吴}\eventanchor{SA-0484-WUZIXU-DEATH}{春秋·伍子胥之死}
\term{这一年发生了什么}：伍子胥被夫差赐死。其具体言行在《左传》《国语》《史记》中都有强烈戏剧性，但“功臣与君主决裂、吴失去一位主张警惕越国的重臣”这一长线有多源支撑。

\term{后来改变了什么}：吴国的战略注意力更倾向于北上争取霸主名声。个人悲剧并不是吴亡的唯一原因，却使国家内部少了一种能制衡短期声望追求的声音。
\end{event}

\begin{event}{公元前482年}{黄池之会，吴北上争盟}{可靠纪年}{黄池}\eventanchor{SA-0482-HUANGCHI}{春秋·黄池之会}
\term{这一年发生了什么}：夫差北上与晋等国会盟，争取中原霸主地位。

\term{制度得失}：北上会盟让吴在旧的春秋语言中获得声望，却将财力、军力和政治注意力从越国方向抽走。对一个仍在巩固的南方国家而言，外部名分与本土安全发生了冲突。
\end{event}

\begin{event}{公元前473年}{越灭吴}{通常采用的年代}{吴地}\eventanchor{SA-0473-WU-FALL}{春秋·越灭吴}
\term{这一年发生了什么}：越最终灭吴。前473年是《史记》与主流年表常用年份，另有少数历法重建方案提出不同年份。

\term{事情为什么走到这里}：越的重建、吴的北上和内部战略失衡共同作用。吴越战争不是“忍辱负重必然成功”的寓言，而是两国资源、地理和战略优先级长期错配的结果。

\term{史料边界}：“卧薪尝胆”不是春秋材料中的固定成语组合；“尝胆”见于后出叙事，“卧薪”则更晚。《国语·越语》关于勾践、范蠡的谋划也带有高度修辞化的战略叙事。勾践复国可作为长期重建与吴国过度扩张的故事来写，不必依靠后起成语把复杂过程压成励志寓言。
\end{event}

\begin{causalchain}[从攻入郢都到越灭吴]
\eventref{SA-0506-BOJU}{春秋·柏举之战}让吴看到北上介入天下的可能；\eventref{SA-0494-FUJIAO}{春秋·夫椒之战}暂时解决越患；\eventref{SA-0482-HUANGCHI}{春秋·黄池之会}却把重心拉向中原。越正是在这段时间里恢复，最终造成\eventref{SA-0473-WU-FALL}{春秋·越灭吴}。胜利打开的选择，也可能制造新的盲点。
\end{causalchain}

\begin{sourcenote}[吴越故事为何特别容易被后人改写]
《左传》提供夫椒和柏举的较早叙事，《国语·吴语》《越语》擅长塑造外交与谋略言辞，《史记》又把人物故事推向更完整的道德和战略剧。吴越材料很适合写得有故事感，但每一段名言、每一个“奇计”都应先问：它是早期记录、后出的说辞，还是更晚的文学凝结？
\end{sourcenote}

\input{figures/spring-autumn/boju}
