\chapter{索引}
\label{app:index}

\phantomsection
\section*{索引使用}
\label{app:index-guide}

这里的路线只指向正文中实际存在的首次叙事锚点、已经接入正文的图件和来源附录；它们帮助读者在时期、行动空间、问题和材料之间往返，而不把导航条目当作历史叙事。

\phantomsection
\section*{按时期与区域阅读}
\label{app:event-index}
\begin{description}
  \item[清初的多战区征服] 从\eventref{EQ-1644-SHANHAIGUAN}{山海关}进入，再沿\eventref{EQ-1681-ZHENG-JING-DEATH}{东宁继承}、\eventref{EQ-1683-PENGHU}{澎湖}、\eventref{EQ-1689-NERCHINSK}{尼布楚}与\eventref{EQ-1691-DOLONNOR}{多伦诺尔会盟}比较陆路、海峡和草原的不同中介；参看\hyperref[fig:early-qing-frontier-governance]{清初边地治理图}。
  \item[财政、驻防与山道] \eventref{EQ-1726-HAOXIAN-GUIGONG}{耗羡归公}与\eventref{EQ-1729-JUNJICHU-FOUNDING}{军机房}给出制度入口，\eventref{EQ-1765-USH-REBELLION}{乌什}和\eventref{EQ-1776-JINCHUAN-CONQUEST}{金川}则把驻防、粮运与地方代价放回不同道路；参看\hyperref[fig:high-qing-frontier-ili-tibet]{伊犁—西藏空间图}。
  \item[绿洲、海面与口岸] 从\eventref{EQ-1826-JAHANGIR-KHOJA-UPRISING}{张格尔进入喀什噶尔}、\eventref{EQ-1839-HUMEN-OPIUM-DESTRUCTION}{虎门销烟}到\eventref{EQ-1842-NANJING-TREATY}{《南京条约》}，追问驻防、贸易与地方生计怎样受不同空间限制；参看\hyperref[fig:mid-qing-crisis-overview]{中期危机空间图}。
  \item[改道、内战与北京危机] \eventref{EQ-1855-YELLOW-RIVER-COURSE-SHIFT}{黄河改道}与\eventref{EQ-1860-BEIJING-CAMPAIGN}{英法联军进逼北京}之间，水路、军费、谈判与地方军政没有共享同一条时间线；参看\hyperref[fig:treaty-ports-wars]{口岸与战争空间图}。
  \item[灾区、伊犁与新政] 由\eventref{EQ-1877-FAMINE-RELIEF-NETWORKS}{灾区赈济}、\eventref{EQ-1881-SAINT-PETERSBURG-TREATY}{《中俄伊犁条约》}、\eventref{EQ-1895-SHIMONOSEKI-TREATY}{《马关条约》}与\eventref{EQ-1905-ABOLITION-OF-CIVIL-SERVICE-EXAM}{废科举}回看财政、边界、学校和地方执行如何互相塑造；参看\hyperref[fig:provincial-reform-networks]{晚清省际改革网络图}。
  \item[革命的不同钟表] \eventref{EQ-1909-PROVINCIAL-ASSEMBLIES}{咨议局}、\eventref{EQ-1910-ZIZHENG-YUAN}{资政院}、\eventref{EQ-1911-RAILWAY-NATIONALIZATION}{铁路国有}、\eventref{EQ-1911-WUCHANG-UPRISING}{武昌起义}和\eventref{EQ-1912-QING-ABDICATION}{退位}分别通向议场、产权、军政与交接问题；参看\hyperref[fig:revolution-provincial-order]{革命时期省域秩序图}。
\end{description}

\phantomsection
\section*{行动空间与主题}
\label{app:polity-index}
\begin{description}
  \item[东北、草原与俄国] \eventref{EQ-1689-NERCHINSK}{尼布楚}与\eventref{EQ-1691-DOLONNOR}{多伦诺尔会盟}显示条约文字、盟旗安排和地方执行不能混为一件事。
  \item[台湾与海峡] \eventref{EQ-1681-ZHENG-JING-DEATH}{东宁继承}、\eventref{EQ-1683-PENGHU}{澎湖}与\eventref{EQ-1895-SHIMONOSEKI-TREATY}{1895年割让}把季风航路、接收与战争的不同层次放在一起。
  \item[伊犁与天山南北] \eventref{EQ-1755-ILI-EXPEDITION}{1755年进入伊犁}、\eventref{EQ-1765-USH-REBELLION}{乌什}与\eventref{EQ-1881-SAINT-PETERSBURG-TREATY}{伊犁条约}之后，驻防、屯田、牧地和迁徙仍不能由“平定”或条约一词代替。
  \item[西南、长江与省级军政] \eventref{EQ-1673-WU-REVOLT}{三藩战争}、\eventref{EQ-1776-JINCHUAN-CONQUEST}{金川战事结束}与\eventref{EQ-1851-JINTIAN-UPRISING}{金田起事}都要求读者沿饷运和地方组织追问战争。
  \item[财政、交通与公共政治] \eventref{EQ-1726-HAOXIAN-GUIGONG}{耗羡归公}、\eventref{EQ-1877-FAMINE-RELIEF-NETWORKS}{灾区赈济}、\eventref{EQ-1909-PROVINCIAL-ASSEMBLIES}{咨议局}和\eventref{EQ-1911-RAILWAY-NATIONALIZATION}{铁路国有}分别展示可计算的资源怎样改变进入制度的门槛。
\end{description}

\phantomsection
\section*{来源与图件}
\label{app:index-sources}
\begin{description}
  \item[来源附录] \hyperref[app:sources]{来源索引}说明实录、奏折、条约、地方材料、报刊与多语文献各自能够证明什么，不能替谁发言。
  \item[入关与北京政权] \hyperref[fig:qing-entry-competing-centers]{北京、山海关与南方政权关系图}接\eventref{EQ-1644-SHANHAIGUAN}{山海关}，显示入关不是单一中心自动接收全国。
  \item[南方征服与海峡] \hyperref[fig:southern-conquest-southern-ming-sea]{南明、郑氏与海峡关系图}接\eventref{EQ-1681-ZHENG-JING-DEATH}{东宁继承}和\eventref{EQ-1683-PENGHU}{澎湖}，提示海路、政权与接收过程并不重合。
  \item[清初边地治理图] \hyperref[fig:early-qing-frontier-governance]{草原、高原与海峡的关系图}从\eventref{EQ-1681-ZHENG-JING-DEATH}{东宁继承}接到\eventref{EQ-1691-DOLONNOR}{多伦诺尔会盟}，不把它们画成同一类边疆。
  \item[伊犁—西藏空间图] \hyperref[fig:high-qing-frontier-ili-tibet]{西北、高原与交通的示意图}接\eventref{EQ-1765-USH-REBELLION}{乌什}和\eventref{EQ-1776-JINCHUAN-CONQUEST}{金川}，提示驻防与山道的成本不同。
  \item[中期危机空间图] \hyperref[fig:mid-qing-crisis-overview]{山路、海面与口岸图}从\eventref{EQ-1826-JAHANGIR-KHOJA-UPRISING}{喀什噶尔危机}回接\eventref{EQ-1839-HUMEN-OPIUM-DESTRUCTION}{虎门销烟}，而不把两处压力混为一条因果线。
  \item[口岸与战争空间图] \hyperref[fig:treaty-ports-wars]{水路、口岸与战区图}接\eventref{EQ-1855-YELLOW-RIVER-COURSE-SHIFT}{黄河改道}和\eventref{EQ-1860-BEIJING-CAMPAIGN}{北京危机}。
  \item[晚清省际改革网络图] \hyperref[fig:provincial-reform-networks]{灾区、边地与改革网络图}接\eventref{EQ-1877-FAMINE-RELIEF-NETWORKS}{赈济网络}和\eventref{EQ-1881-SAINT-PETERSBURG-TREATY}{伊犁条约}。
  \item[革命时期省域秩序图] \hyperref[fig:revolution-provincial-order]{省议场与革命秩序图}接\eventref{EQ-1909-PROVINCIAL-ASSEMBLIES}{咨议局}和\eventref{EQ-1910-ZIZHENG-YUAN}{资政院}。
  \item[各时期时间轴] \hyperref[fig:early-qing-timeline]{清初}、\hyperref[fig:high-qing-timeline]{盛世帝国}、\hyperref[fig:mid-qing-crisis-timeline]{中期危机}、\hyperref[fig:nineteenth-century-conflicts-timeline]{十九世纪战争}、\hyperref[fig:late-qing-reform-timeline]{晚清改革}与\hyperref[fig:revolution-and-empire-end-timeline]{革命与帝国终结}时间轴均回接相应的正文叙事。
\end{description}