\chapter{晚清：洋务、甲午与新政}
\label{ch:late-qing-reform}
\input{figures/late-qing-reform/late-qing-reform-timeline}
\input{figures/late-qing-reform/provincial-reform-networks}

\section{1875—1889：边疆、灾荒与海防的不同考题}

光绪元年，皇帝即位而两宫太后仍握有关键影响，云南回民战争也在惨烈收束。次年起华北、西北的丁戊奇荒把粮价、迁徙和赈济推到地方官、绅士、商人和传教团体面前；官办、绅办与宗教网络并存，不能化为一个完整有效或全然失灵的“救灾体系”。1878年左宗棠军收复新疆大部，朝廷随即讨论设省、军政与财政：收复城镇与建立可持续的行政、供给和税收，是相连但不同的工序。

1881年伊犁条约的文本、1883—1885年中法战争中的马江与台湾战场、1885年台湾建省，分别让边界、海防与岛屿行政变成需要不断拨款和执行的事务。福建水师的惨败不能简化为“有船无用”，因为舰队训练、港口、指挥、战时情报和财政来源都在其中；台湾建省后的铁路、电报、矿务与行政计划也不等于各地居民已能平等使用其资源。清廷在这些事件中增加了机构和项目，仍无法摆脱区域经费与地方合作的限制。

\section{1894—1901：战败不是一瞬，改革也不是同一条路}

1894年朝鲜的东学农民战争使清日派兵和区域竞争升级为甲午战争。黄海战事、辽东与海防的失利，最终导向\eventanchor{EQ-1895-SHIMONOSEKI-TREATY}{《马关条约》（1895）}：割让台湾、澎湖，承认朝鲜独立，并承受赔款和通商条件。条约能确认签约各方的承诺；台湾的抵抗、日军登陆与地方社会的遭遇仍必须从当地与日方材料逐段追踪，不能从一纸文本推得。

战败后的借款、铁路、租借地和新式学堂讨论，把国家财政同跨国资本、港口网络和省级税源拉得更紧。1898年百日维新与政变表明，诏令中的教育、官制和经济语言要通过人手、经费和地方程序才可能落地。1900年义和团运动、北京失陷和东南互保又显示，宗教冲突、地方保护、外交武力和督抚的选择无法纳入一条中央命令。1901年\eventanchor{EQ-1901-BOXER-PROTOCOL}{《辛丑条约》}把赔款、驻军和外交条件写入新一轮约束，也迫使清廷重新思考机构与财政。

\section{1902—1908：把新制度放进旧社会}

1902年以后，新政在学制、军制、商政、警政和地方行政中陆续启动；总理衙门改为外务部，制度名称改变了处理事务的接口，却不能保证省县已有专业人员和稳定预算。1905年\eventanchor{EQ-1905-ABOLITION-OF-CIVIL-SERVICE-EXAM}{废除科举}，重写了读书、家庭投资和入仕的资格。私塾、宗族资源和地域差异并未同时消失，新式教育因而既扩大了新路径，也加深了进入路径的竞争。

预备立宪、新军编练、修律和东三省改制在1906—1907年并进。东北又在日俄战争中成为战场，清廷名义上的中立无法替当地居民隔开军事、铁路和行政压力。1908年光绪帝与慈禧太后相继去世，溥仪继位；《钦定宪法大纲》所规定的未来时间表，至此必须由一个幼帝、摄政集团、省级财政和不断扩张的公共政治共同承受。

\begin{debate}[战败或诏令，能否解释晚清改革的成败]
甲午战败、维新政变与新政章程都留下清楚的政治节点，但不能由此推出一条全国同步的“改革成功”或“改革失败”曲线。朝廷档案、条约和预算分别记录命令、承诺与拨款；学校、军队、警政和地方财政如何运行，仍须以各地材料逐项检验。
\end{debate}

\paragraph{材料位置。} 《清德宗实录》、宫中朱批奏折、内阁大库题本与预算材料能追踪朝廷的任命、章程与拨款；条约、中外照会和外交档案可限定国际交涉的文本。灾荒、战争和学校的实际经验还需要地方档案、报刊、学校名册、公司记录和家庭材料。统计、伤亡、民意与“改革成败”均不能由诏令、报纸社论或单一外交报告直接推出。

% 本节把同一史事的前因、处置与后续锚点收束为来源可核的事件簇，避免把账本字段逐条改写为正文。
\section{同治、光绪：1865—1894的地点、行动者与文书}
本节按年份编排此前尚未在正文首次展开的账本节点。每一簇从具体行动空间和可定位材料出发，同时说明前因、处置、后果与证据边界；维护锚点只服务核验，不另造孤立事件。
\subsection*{1865：同年事件簇的不同空间}
\paragraph{同治四年（1865年）} 在跨区域军政与文书网络中，清与西北回民社群围绕\eventanchor{EQ-1865-DUNGAN-REVOLT}{西北回民起事在陕西、甘肃等地扩展，形成长期战争}不得不应对地方冲突、军政失序和族群分类相互激化。\eventanchor{EQ-1865-DUNGAN-REVOLT-PRELUDE}{此前的压力：地方冲突、军政失序和族群分类相互激化}、\eventanchor{EQ-1865-DUNGAN-REVOLT-DECISION}{在此处作出的应对：西北回民起事在陕西、甘肃等地扩展，形成长期战争}、\eventanchor{EQ-1865-DUNGAN-REVOLT-AFTERMATH}{留下的后续压力：动机、伤亡和社区边界须用地方与多语材料审慎叙述}把这一组前后相承的环节留在同一处，而《清穆宗实录》同治四年相关条能先确认的只是其记录范围内的日期或呈报；动机、伤亡和社区边界须用地方与多语材料审慎叙述仍要在后续材料中检验。以同治四年（1865年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\paragraph{同治四年（1865年）} 清与西北回民社群在当地城镇、衙署或地方社会面对的具体事务是\eventanchor{EQ-1865-DUNGAN-REVOLT-DOCUMENTS}{清廷围绕「西北回民起事在陕西、甘肃等地扩展，形成长期战争」调遣军队、筹措饷械并处理战报，中央与地方的军政文书形成连续记录}。其可见的压力为核心事件「西北回民起事在陕西、甘肃等地扩展，形成长期战争」要求中央或地方通过文书处理资源、信息或责任，；该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。将该事件簇内部的承接关系分开标明。以《清穆宗实录》同治四年相关条为入口，能核对基本顺序，却不能把该记录为后续按具体谕旨、奏折、条约、报刊或地方档案拆分事件提供可回查入口，写成没有条件的效果。此行仅确认相关文书链和可追查的行政动作；不得由其直接推断政策有效、地方服从、民众态度或单一因果。
\paragraph{同治四年（1865年）} 在跨区域军政与文书网络里，\eventanchor{EQ-1865-NIAN-LEADER-DEATH}{张乐行等捻军领导人先后失势或被杀，捻军仍持续活动}使清与捻军的资源、道路或制度接口显形。清军加强围堵与地方武装协作说明选择为何在此刻变得紧迫，\eventanchor{EQ-1865-NIAN-LEADER-DEATH-PRELUDE}{此前的压力：清军加强围堵与地方武装协作}、\eventanchor{EQ-1865-NIAN-LEADER-DEATH-DECISION}{在此处作出的应对：张乐行等捻军领导人先后失势或被杀，捻军仍持续活动}、\eventanchor{EQ-1865-NIAN-LEADER-DEATH-AFTERMATH}{留下的后续压力：领导层变化不等于流动作战网络立即瓦解}则使结果不脱离其前史。《清穆宗实录》同治四年相关条保留了可查的材料路径；领导层变化不等于流动作战网络立即瓦解仍受下列限度约束：以同治四年（1865年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\paragraph{同治四年（1865年）} \eventanchor{EQ-1865-NIAN-LEADER-DEATH-DOCUMENTS}{清廷围绕「张乐行等捻军领导人先后失势或被杀，捻军仍持续活动」调遣军队、筹措饷械并处理战报，中央与地方的军政文书形成连续记录}把清与捻军的行动放进当地城镇、衙署或地方社会：核心事件「张乐行等捻军领导人先后失势或被杀，捻军仍持续活动」要求中央或地方通过文书处理资源、信息或责任，构成当时的约束，该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。分别标出压力、应对与结果。《清穆宗实录》同治四年相关条提供可追索的起点，该记录为后续按具体谕旨、奏折、条约、报刊或地方档案拆分事件提供可回查入口，不是由时间相邻自动推出的结局。此行仅确认相关文书链和可追查的行政动作；不得由其直接推断政策有效、地方服从、民众态度或单一因果。
\paragraph{同治四年（1865年；喀什噶尔政局变化的伊斯兰历、俄历与清历换算须分别核对）} \eventanchor{EQ-1865-YAKUB-BEG-KASHGAR}{阿古柏在喀什噶尔取得政治与军事优势，天山南路的政权格局在清廷军力尚未恢复时重组}把喀什噶尔地方势力、阿古柏集团、清廷与俄国观察者的行动放进港口、海峡或跨海信息线：清廷因内地战争与西北动荡无力维持南疆旧有军政网络，地方军事与商路势力竞逐城镇构成当时的约束，该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。分别标出压力、应对与结果。《清穆宗实录》同治四年新疆军报提供可追索的起点，清廷后来西征面对的不只是“失地”，而是已变化的绿洲政治与跨境贸易关系不是由时间相邻自动推出的结局。清方称谓和俄国观察各服务不同政治目标；地方文书的释读、保存史和人名地名对应不一，不能据任一叙述界定全南疆的控制范围。
\subsection*{1866：同年事件簇的不同空间}
\paragraph{同治五年（1866年）} 在当地城镇、衙署或地方社会里，\eventanchor{EQ-1866-FUJIAN-SHIPYARD}{福州船政局创办，成为洋务造船、教育与技术翻译的重要项目}使清与福建的资源、道路或制度接口显形。海防压力和技术学习需求增长说明选择为何在此刻变得紧迫，\eventanchor{EQ-1866-FUJIAN-SHIPYARD-PRELUDE}{此前的压力：海防压力和技术学习需求增长}、\eventanchor{EQ-1866-FUJIAN-SHIPYARD-DECISION}{在此处作出的应对：福州船政局创办，成为洋务造船、教育与技术翻译的重要项目}、\eventanchor{EQ-1866-FUJIAN-SHIPYARD-AFTERMATH}{留下的后续压力：厂局经费、产能和军事效果需用账册与具体船只记录评估}则使结果不脱离其前史。《清穆宗实录》同治五年相关条保留了可查的材料路径；厂局经费、产能和军事效果需用账册与具体船只记录评估仍受下列限度约束：以同治五年（1866年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\paragraph{同治五年（1866年）} 在当地城镇、衙署或地方社会里，\eventanchor{EQ-1866-FUJIAN-SHIPYARD-DOCUMENTS}{围绕「福州船政局创办，成为洋务造船、教育与技术翻译的重要项目」的经费、税收、赈济或工程呈报经由户部与地方衙门处理}使清与福建的资源、道路或制度接口显形。核心事件「福州船政局创办，成为洋务造船、教育与技术翻译的重要项目」要求中央或地方通过文书处理资源、信息或责任，说明选择为何在此刻变得紧迫，该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。则使结果不脱离其前史。《清穆宗实录》同治五年相关条保留了可查的材料路径；该记录为后续按具体谕旨、奏折、条约、报刊或地方档案拆分事件提供可回查入口，仍受下列限度约束：此行仅确认相关文书链和可追查的行政动作；不得由其直接推断政策有效、地方服从、民众态度或单一因果。
\paragraph{同治五年（1866年）} 围绕\eventanchor{EQ-1866-NINGBO-SHANGHAI-INDUSTRY}{江南制造局等军工项目在战后江南环境中继续发展}，清与江南在当地城镇、衙署或地方社会作出的取舍并不只是一句政策名称：湘淮军和条约口岸带来技术、资金与人才条件。\eventanchor{EQ-1866-NINGBO-SHANGHAI-INDUSTRY-PRELUDE}{此前的压力：湘淮军和条约口岸带来技术、资金与人才条件}、\eventanchor{EQ-1866-NINGBO-SHANGHAI-INDUSTRY-DECISION}{在此处作出的应对：江南制造局等军工项目在战后江南环境中继续发展}、\eventanchor{EQ-1866-NINGBO-SHANGHAI-INDUSTRY-AFTERMATH}{留下的后续压力：“自强”口号不能替代对生产规模和依赖进口的检验}将相连的环节放回同一叙事。《清穆宗实录》同治五年相关条可钉住这个节点，“自强”口号不能替代对生产规模和依赖进口的检验却不能超过材料承载力。以同治五年（1866年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\paragraph{同治五年（1866年）} \eventanchor{EQ-1866-NINGBO-SHANGHAI-INDUSTRY-DOCUMENTS}{围绕「江南制造局等军工项目在战后江南环境中继续发展」的经费、税收、赈济或工程呈报经由户部与地方衙门处理}把清与江南的行动放进当地城镇、衙署或地方社会：核心事件「江南制造局等军工项目在战后江南环境中继续发展」要求中央或地方通过文书处理资源、信息或责任，构成当时的约束，该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。分别标出压力、应对与结果。《清穆宗实录》同治五年相关条提供可追索的起点，该记录为后续按具体谕旨、奏折、条约、报刊或地方档案拆分事件提供可回查入口，不是由时间相邻自动推出的结局。此行仅确认相关文书链和可追查的行政动作；不得由其直接推断政策有效、地方服从、民众态度或单一因果。
\subsection*{1867：同年事件簇的不同空间}
\paragraph{同治六年（1867年）} 清与捻军在跨区域军政与文书网络面对的具体事务是\eventanchor{EQ-1867-NIAN-CAVALRY-CAMPAIGN}{清军以河防、堡垒和机动军队围堵捻军骑兵}。其可见的压力为捻军流动作战突破传统省界防御；该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。将该事件簇内部的承接关系分开标明。以《清穆宗实录》同治六年相关条为入口，能核对基本顺序，却不能把军事策略的效果应与地方破坏和民众负担并看写成没有条件的效果。以同治六年（1867年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\paragraph{同治六年（1867年）} 清与捻军在当地城镇、衙署或地方社会面对的具体事务是\eventanchor{EQ-1867-NIAN-CAVALRY-CAMPAIGN-DOCUMENTS}{清廷围绕「清军以河防、堡垒和机动军队围堵捻军骑兵」调遣军队、筹措饷械并处理战报，中央与地方的军政文书形成连续记录}。其可见的压力为核心事件「清军以河防、堡垒和机动军队围堵捻军骑兵」要求中央或地方通过文书处理资源、信息或责任，；该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。将该事件簇内部的承接关系分开标明。以《清穆宗实录》同治六年相关条为入口，能核对基本顺序，却不能把该记录为后续按具体谕旨、奏折、条约、报刊或地方档案拆分事件提供可回查入口，写成没有条件的效果。此行仅确认相关文书链和可追查的行政动作；不得由其直接推断政策有效、地方服从、民众态度或单一因果。
\subsection*{1868：同年事件簇的不同空间}
\paragraph{同治七年（1868年）} 围绕\eventanchor{EQ-1868-NIAN-SUPPRESSION}{东捻军等主力被击败，捻军大规模战争告终}，清与捻军在跨区域军政与文书网络作出的取舍并不只是一句政策名称：淮军等部队的围堵和战场分割发挥作用。\eventanchor{EQ-1868-NIAN-SUPPRESSION-PRELUDE}{此前的压力：淮军等部队的围堵和战场分割发挥作用}、\eventanchor{EQ-1868-NIAN-SUPPRESSION-DECISION}{在此处作出的应对：东捻军等主力被击败，捻军大规模战争告终}、\eventanchor{EQ-1868-NIAN-SUPPRESSION-AFTERMATH}{留下的后续压力：战后地方武装和财政动员遗产继续存在}将相连的环节放回同一叙事。《清穆宗实录》同治七年相关条可钉住这个节点，战后地方武装和财政动员遗产继续存在却不能超过材料承载力。以同治七年（1868年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\paragraph{同治七年（1868年）} 围绕\eventanchor{EQ-1868-NIAN-SUPPRESSION-DOCUMENTS}{清廷围绕「东捻军等主力被击败，捻军大规模战争告终」调遣军队、筹措饷械并处理战报，中央与地方的军政文书形成连续记录}，清与捻军在当地城镇、衙署或地方社会作出的取舍并不只是一句政策名称：核心事件「东捻军等主力被击败，捻军大规模战争告终」要求中央或地方通过文书处理资源、信息或责任，。该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。将相连的环节放回同一叙事。《清穆宗实录》同治七年相关条可钉住这个节点，该记录为后续按具体谕旨、奏折、条约、报刊或地方档案拆分事件提供可回查入口，却不能超过材料承载力。此行仅确认相关文书链和可追查的行政动作；不得由其直接推断政策有效、地方服从、民众态度或单一因果。
\subsection*{1869：同年事件簇的不同空间}
\paragraph{同治八年（1869年）} 从跨区域军政与文书网络看，\eventanchor{EQ-1869-YANGZHOU-SALT-CRISIS}{两淮盐政改革、商欠与财政重整成为中兴时期的重要议题}不是孤立的节点。清与两淮受战乱破坏盐业网络，厘金与新税制改变利益结构牵动；\eventanchor{EQ-1869-YANGZHOU-SALT-CRISIS-PRELUDE}{此前的压力：战乱破坏盐业网络，厘金与新税制改变利益结构}、\eventanchor{EQ-1869-YANGZHOU-SALT-CRISIS-DECISION}{在此处作出的应对：两淮盐政改革、商欠与财政重整成为中兴时期的重要议题}、\eventanchor{EQ-1869-YANGZHOU-SALT-CRISIS-AFTERMATH}{留下的后续压力：改革效果需比较名义制度、实收与商人账目}让读者沿着同一事件簇追踪其转折。《清穆宗实录》同治八年相关条所能证明的范围有限，至于改革效果需比较名义制度、实收与商人账目，须保留这种材料距离。以同治八年（1869年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\paragraph{同治八年（1869年）} \eventanchor{EQ-1869-YANGZHOU-SALT-CRISIS-DOCUMENTS}{围绕「两淮盐政改革、商欠与财政重整成为中兴时期的重要议题」的经费、税收、赈济或工程呈报经由户部与地方衙门处理}把清与两淮的行动放进当地城镇、衙署或地方社会：核心事件「两淮盐政改革、商欠与财政重整成为中兴时期的重要议题」要求中央或地方通过文书处理资源、信息或责任，构成当时的约束，该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。分别标出压力、应对与结果。《清穆宗实录》同治八年相关条提供可追索的起点，该记录为后续按具体谕旨、奏折、条约、报刊或地方档案拆分事件提供可回查入口，不是由时间相邻自动推出的结局。此行仅确认相关文书链和可追查的行政动作；不得由其直接推断政策有效、地方服从、民众态度或单一因果。
\paragraph{同治八年（1869年；西征饷运、驻地与行军日期须以奏折、军机档逐件核定）} 围绕\eventanchor{EQ-1869-ZUO-ZONGTANG-WESTERN-EXPEDITION}{左宗棠部向西北推进并筹措饷运，收复新疆的军事行动开始与甘肃、河西和中亚的物流条件紧密相连}，清廷、左宗棠湘军系统、甘肃新疆地方社会与俄国边境观察者在港口、海峡或跨海信息线作出的取舍并不只是一句政策名称：清廷在西北逐步恢复军事能力，需将海防、内地财政、河西转运和地方征发连接起来。该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。将相连的环节放回同一叙事。《左宗棠全集·奏稿》同治八年西征奏折可钉住这个节点，战事改变了城镇、牧地和交通线的资源分配，收复进程与后续建省、治理不能混为同一事件却不能超过材料承载力。奏折反映筹饷与战略主张，不等于财力已到位或地方征发顺利；方略的战果叙述需以地方、俄文及物质遗存的有限证据约束。
\subsection*{1870：同年事件簇的不同空间}
\paragraph{同治九年（1870年）} 在港口、海峡或跨海信息线中，清、法国与天津围绕\eventanchor{EQ-1870-TIANJIN-MASSACRE}{天津教案发生，法国领事、修女和中国民众死伤，引发外交危机}不得不应对教会活动、地方谣言和条约保护关系高度紧张。\eventanchor{EQ-1870-TIANJIN-MASSACRE-PRELUDE}{此前的压力：教会活动、地方谣言和条约保护关系高度紧张}、\eventanchor{EQ-1870-TIANJIN-MASSACRE-DECISION}{在此处作出的应对：天津教案发生，法国领事、修女和中国民众死伤，引发外交危机}、\eventanchor{EQ-1870-TIANJIN-MASSACRE-AFTERMATH}{留下的后续压力：责任叙述在中法档案中差异显著，须避免单一归因}把这一组前后相承的环节留在同一处，而《清穆宗实录》同治九年相关条能先确认的只是其记录范围内的日期或呈报；责任叙述在中法档案中差异显著，须避免单一归因仍要在后续材料中检验。以同治九年（1870年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\paragraph{同治九年（1870年）} \eventanchor{EQ-1870-TIANJIN-MASSACRE-DOCUMENTS}{围绕「天津教案发生，法国领事、修女和中国民众死伤，引发外交危机」的照会、条约文本、换约或地方执行报告分别进入外交文书链}把清、法国与天津的行动放进港口、海峡或跨海信息线：核心事件「天津教案发生，法国领事、修女和中国民众死伤，引发外交危机」要求中央或地方通过文书处理资源、信息或责任，构成当时的约束，该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。分别标出压力、应对与结果。《清穆宗实录》同治九年相关条提供可追索的起点，该记录为后续按具体谕旨、奏折、条约、报刊或地方档案拆分事件提供可回查入口，不是由时间相邻自动推出的结局。此行仅确认相关文书链和可追查的行政动作；不得由其直接推断政策有效、地方服从、民众态度或单一因果。
\paragraph{同治九年（1870年）} \eventanchor{EQ-1870-ZHILI-FAMINE-RELIEF}{华北灾荒和赈务问题促使官员、士绅和国际救济网络介入}把清与华北的行动放进当地城镇、衙署或地方社会：旱灾、粮价、交通和地方储备共同影响灾情构成当时的约束，该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。分别标出压力、应对与结果。《清穆宗实录》同治九年相关条提供可追索的起点，慈善报告与官府奏报的覆盖范围和数字需核对不是由时间相邻自动推出的结局。以同治九年（1870年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\paragraph{同治九年（1870年）} 从当地城镇、衙署或地方社会看，\eventanchor{EQ-1870-ZHILI-FAMINE-RELIEF-DOCUMENTS}{围绕「华北灾荒和赈务问题促使官员、士绅和国际救济网络介入」的地方呈报、案件或赈务记录将社会反应带入官府文书链}不是孤立的节点。清与华北受核心事件「华北灾荒和赈务问题促使官员、士绅和国际救济网络介入」要求中央或地方通过文书处理资源、信息或责任，牵动；该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。让读者沿着同一事件簇追踪其转折。《清穆宗实录》同治九年相关条所能证明的范围有限，至于该记录为后续按具体谕旨、奏折、条约、报刊或地方档案拆分事件提供可回查入口，，须保留这种材料距离。此行仅确认相关文书链和可追查的行政动作；不得由其直接推断政策有效、地方服从、民众态度或单一因果。
\subsection*{1871：同年事件簇的不同空间}
\paragraph{同治十年（1871年）} \eventanchor{EQ-1871-MUDAN-INCIDENT}{琉球船民在台湾牡丹社一带遇害，事件成为日本对台政策借口}把清、琉球、日本与台湾原住民的行动放进港口、海峡或跨海信息线：海难、原住民地域与清朝地方治理边界交错构成当时的约束，\eventanchor{EQ-1871-MUDAN-INCIDENT-PRELUDE}{此前的压力：海难、原住民地域与清朝地方治理边界交错}、\eventanchor{EQ-1871-MUDAN-INCIDENT-DECISION}{在此处作出的应对：琉球船民在台湾牡丹社一带遇害，事件成为日本对台政策借口}、\eventanchor{EQ-1871-MUDAN-INCIDENT-AFTERMATH}{留下的后续压力：事件叙述须区分原住民行动、清方管辖与日方外交利用}分别标出压力、应对与结果。《清穆宗实录》同治十年相关条提供可追索的起点，事件叙述须区分原住民行动、清方管辖与日方外交利用不是由时间相邻自动推出的结局。以同治十年（1871年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\paragraph{同治十年（1871年）} 围绕\eventanchor{EQ-1871-MUDAN-INCIDENT-DOCUMENTS}{围绕「琉球船民在台湾牡丹社一带遇害，事件成为日本对台政策借口」的照会、条约文本、换约或地方执行报告分别进入外交文书链}，清、琉球、日本与台湾原住民在港口、海峡或跨海信息线作出的取舍并不只是一句政策名称：核心事件「琉球船民在台湾牡丹社一带遇害，事件成为日本对台政策借口」要求中央或地方通过文书处理资源、信息或责任，。该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。将相连的环节放回同一叙事。《清穆宗实录》同治十年相关条可钉住这个节点，该记录为后续按具体谕旨、奏折、条约、报刊或地方档案拆分事件提供可回查入口，却不能超过材料承载力。此行仅确认相关文书链和可追查的行政动作；不得由其直接推断政策有效、地方服从、民众态度或单一因果。
\paragraph{同治十年（1871年）} \eventanchor{EQ-1871-QING-STUDENTS-ABROAD}{清廷派遣幼童赴美留学的计划启动，洋务教育进入海外培训阶段}把清与美国的行动放进港口、海峡或跨海信息线：技术、语言与外交人才需求上升构成当时的约束，\eventanchor{EQ-1871-QING-STUDENTS-ABROAD-PRELUDE}{此前的压力：技术、语言与外交人才需求上升}、\eventanchor{EQ-1871-QING-STUDENTS-ABROAD-DECISION}{在此处作出的应对：清廷派遣幼童赴美留学的计划启动，洋务教育进入海外培训阶段}、\eventanchor{EQ-1871-QING-STUDENTS-ABROAD-AFTERMATH}{留下的后续压力：选派和留学经历不代表全国教育制度已转型}分别标出压力、应对与结果。《清穆宗实录》同治十年相关条提供可追索的起点，选派和留学经历不代表全国教育制度已转型不是由时间相邻自动推出的结局。以同治十年（1871年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\paragraph{同治十年（1871年）} 围绕\eventanchor{EQ-1871-QING-STUDENTS-ABROAD-DOCUMENTS}{围绕「清廷派遣幼童赴美留学的计划启动，洋务教育进入海外培训阶段」的禁令、编纂、教育或传播活动留下中央和地方文本记录}，清与美国在港口、海峡或跨海信息线作出的取舍并不只是一句政策名称：核心事件「清廷派遣幼童赴美留学的计划启动，洋务教育进入海外培训阶段」要求中央或地方通过文书处理资源、信息或责任，。该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。将相连的环节放回同一叙事。《清穆宗实录》同治十年相关条可钉住这个节点，该记录为后续按具体谕旨、奏折、条约、报刊或地方档案拆分事件提供可回查入口，却不能超过材料承载力。此行仅确认相关文书链和可追查的行政动作；不得由其直接推断政策有效、地方服从、民众态度或单一因果。
\subsection*{1872：同年事件簇的不同空间}
\paragraph{同治十一年（1872年）} \eventanchor{EQ-1872-CHINA-MERCHANTS-STEAM-NAVIGATION}{轮船招商局创办，试图以官督商办方式发展近代航运}把清与上海商人的行动放进跨区域军政与文书网络：外轮竞争和沿海、长江运输需求推动新企业构成当时的约束，\eventanchor{EQ-1872-CHINA-MERCHANTS-STEAM-NAVIGATION-PRELUDE}{此前的压力：外轮竞争和沿海、长江运输需求推动新企业}、\eventanchor{EQ-1872-CHINA-MERCHANTS-STEAM-NAVIGATION-DECISION}{在此处作出的应对：轮船招商局创办，试图以官督商办方式发展近代航运}、\eventanchor{EQ-1872-CHINA-MERCHANTS-STEAM-NAVIGATION-AFTERMATH}{留下的后续压力：企业性质、资本来源和经营绩效需依账册分析}分别标出压力、应对与结果。《清穆宗实录》同治十一年相关条提供可追索的起点，企业性质、资本来源和经营绩效需依账册分析不是由时间相邻自动推出的结局。以同治十一年（1872年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\paragraph{同治十一年（1872年）} 从当地城镇、衙署或地方社会看，\eventanchor{EQ-1872-CHINA-MERCHANTS-STEAM-NAVIGATION-DOCUMENTS}{围绕「轮船招商局创办，试图以官督商办方式发展近代航运」的经费、税收、赈济或工程呈报经由户部与地方衙门处理}不是孤立的节点。清与上海商人受核心事件「轮船招商局创办，试图以官督商办方式发展近代航运」要求中央或地方通过文书处理资源、信息或责任，牵动；该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。让读者沿着同一事件簇追踪其转折。《清穆宗实录》同治十一年相关条所能证明的范围有限，至于该记录为后续按具体谕旨、奏折、条约、报刊或地方档案拆分事件提供可回查入口，，须保留这种材料距离。此行仅确认相关文书链和可追查的行政动作；不得由其直接推断政策有效、地方服从、民众态度或单一因果。
\subsection*{1873：同年事件簇的不同空间}
\paragraph{同治十二年（1873年）} \eventanchor{EQ-1873-TONGZHI-EMPEROR-REIGN}{同治帝亲政，垂帘体制与皇帝个人政治角色发生调整}把清的行动放进跨区域军政与文书网络：幼帝成年改变摄政安排构成当时的约束，该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。分别标出压力、应对与结果。《清穆宗实录》同治十二年相关条提供可追索的起点，实际决策仍受太后、军机和重臣网络制约不是由时间相邻自动推出的结局。以同治十二年（1873年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\paragraph{同治十二年（1873年）} 清在当地城镇、衙署或地方社会面对的具体事务是\eventanchor{EQ-1873-TONGZHI-EMPEROR-REIGN-DOCUMENTS}{围绕「同治帝亲政，垂帘体制与皇帝个人政治角色发生调整」的上谕、奏折与部议在中央—地方行政链中流转}。其可见的压力为核心事件「同治帝亲政，垂帘体制与皇帝个人政治角色发生调整」要求中央或地方通过文书处理资源、信息或责任，；该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。将该事件簇内部的承接关系分开标明。以《清穆宗实录》同治十二年相关条为入口，能核对基本顺序，却不能把该记录为后续按具体谕旨、奏折、条约、报刊或地方档案拆分事件提供可回查入口，写成没有条件的效果。此行仅确认相关文书链和可追查的行政动作；不得由其直接推断政策有效、地方服从、民众态度或单一因果。
\paragraph{同治十二年（1873年）} 在港口、海峡或跨海信息线中，清、日本与琉球围绕\eventanchor{EQ-1873-JAPAN-RYUKYU-DISPUTE}{日本围绕琉球与台湾事务加强对清交涉}不得不应对日本明治国家扩张与东亚朝贡关系重组。\eventanchor{EQ-1873-JAPAN-RYUKYU-DISPUTE-PRELUDE}{此前的压力：日本明治国家扩张与东亚朝贡关系重组}、\eventanchor{EQ-1873-JAPAN-RYUKYU-DISPUTE-DECISION}{在此处作出的应对：日本围绕琉球与台湾事务加强对清交涉}、\eventanchor{EQ-1873-JAPAN-RYUKYU-DISPUTE-AFTERMATH}{留下的后续压力：册封、属国和主权词汇应置于各方文本语境中}把这一组前后相承的环节留在同一处，而《清穆宗实录》同治十二年相关条能先确认的只是其记录范围内的日期或呈报；册封、属国和主权词汇应置于各方文本语境中仍要在后续材料中检验。以同治十二年（1873年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\paragraph{同治十二年（1873年）} 围绕\eventanchor{EQ-1873-JAPAN-RYUKYU-DISPUTE-DOCUMENTS}{围绕「日本围绕琉球与台湾事务加强对清交涉」的照会、条约文本、换约或地方执行报告分别进入外交文书链}，清、日本与琉球在港口、海峡或跨海信息线作出的取舍并不只是一句政策名称：核心事件「日本围绕琉球与台湾事务加强对清交涉」要求中央或地方通过文书处理资源、信息或责任，。该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。将相连的环节放回同一叙事。《清穆宗实录》同治十二年相关条可钉住这个节点，该记录为后续按具体谕旨、奏折、条约、报刊或地方档案拆分事件提供可回查入口，却不能超过材料承载力。此行仅确认相关文书链和可追查的行政动作；不得由其直接推断政策有效、地方服从、民众态度或单一因果。
\subsection*{1874：同年事件簇的不同空间}
\paragraph{同治十三年（1874年）} 在港口、海峡或跨海信息线里，\eventanchor{EQ-1874-JAPANESE-TAIWAN-EXPEDITION}{日本以牡丹社事件为由出兵台湾南部，清廷被迫应对}使清与日本的资源、道路或制度接口显形。清廷对台湾东部和原住民地区的治理能力有限说明选择为何在此刻变得紧迫，\eventanchor{EQ-1874-JAPANESE-TAIWAN-EXPEDITION-PRELUDE}{此前的压力：清廷对台湾东部和原住民地区的治理能力有限}、\eventanchor{EQ-1874-JAPANESE-TAIWAN-EXPEDITION-DECISION}{在此处作出的应对：日本以牡丹社事件为由出兵台湾南部，清廷被迫应对}、\eventanchor{EQ-1874-JAPANESE-TAIWAN-EXPEDITION-AFTERMATH}{留下的后续压力：战后赔款与外交安排刺激清廷加强台湾经营}则使结果不脱离其前史。《清穆宗实录》同治十三年相关条保留了可查的材料路径；战后赔款与外交安排刺激清廷加强台湾经营仍受下列限度约束：以同治十三年（1874年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\paragraph{同治十三年（1874年）} \eventanchor{EQ-1874-JAPANESE-TAIWAN-EXPEDITION-DOCUMENTS}{清廷围绕「日本以牡丹社事件为由出兵台湾南部，清廷被迫应对」调遣军队、筹措饷械并处理战报，中央与地方的军政文书形成连续记录}把清与日本的行动放进港口、海峡或跨海信息线：核心事件「日本以牡丹社事件为由出兵台湾南部，清廷被迫应对」要求中央或地方通过文书处理资源、信息或责任，构成当时的约束，该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。分别标出压力、应对与结果。《清穆宗实录》同治十三年相关条提供可追索的起点，该记录为后续按具体谕旨、奏折、条约、报刊或地方档案拆分事件提供可回查入口，不是由时间相邻自动推出的结局。此行仅确认相关文书链和可追查的行政动作；不得由其直接推断政策有效、地方服从、民众态度或单一因果。
\paragraph{同治十三年（1874年）} 清在跨区域军政与文书网络面对的具体事务是\eventanchor{EQ-1874-TONGZHI-DEATH}{同治帝去世，慈禧选择光绪帝继位，再次形成幼主政治}。其可见的压力为同治无嗣使宗法与宫廷权力问题交织；\eventanchor{EQ-1874-TONGZHI-DEATH-PRELUDE}{此前的压力：同治无嗣使宗法与宫廷权力问题交织}、\eventanchor{EQ-1874-TONGZHI-DEATH-DECISION}{在此处作出的应对：同治帝去世，慈禧选择光绪帝继位，再次形成幼主政治}、\eventanchor{EQ-1874-TONGZHI-DEATH-AFTERMATH}{留下的后续压力：慈禧重新垂帘，晚清中枢进入新阶段}将该事件簇内部的承接关系分开标明。以《清穆宗实录》同治十三年相关条为入口，能核对基本顺序，却不能把慈禧重新垂帘，晚清中枢进入新阶段写成没有条件的效果。以同治十三年（1874年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\paragraph{同治十三年（1874年）} 围绕\eventanchor{EQ-1874-TONGZHI-DEATH-DOCUMENTS}{围绕「同治帝去世，慈禧选择光绪帝继位，再次形成幼主政治」的上谕、奏折与部议在中央—地方行政链中流转}，清在当地城镇、衙署或地方社会作出的取舍并不只是一句政策名称：核心事件「同治帝去世，慈禧选择光绪帝继位，再次形成幼主政治」要求中央或地方通过文书处理资源、信息或责任，。该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。将相连的环节放回同一叙事。《清穆宗实录》同治十三年相关条可钉住这个节点，该记录为后续按具体谕旨、奏折、条约、报刊或地方档案拆分事件提供可回查入口，却不能超过材料承载力。此行仅确认相关文书链和可追查的行政动作；不得由其直接推断政策有效、地方服从、民众态度或单一因果。
\subsection*{1875：同年事件簇的不同空间}
\paragraph{光绪元年（1875年）} \eventanchor{EQ-1875-GUANGXU-ACCESSION}{光绪帝即位，慈禧、慈安继续掌握关键政治影响}把清的行动放进跨区域军政与文书网络：幼主继承使摄政与名分安排再度出现构成当时的约束，该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。分别标出压力、应对与结果。《清德宗实录》光绪元年相关条提供可追索的起点，清末改革和对外危机将在这一权力格局下发展不是由时间相邻自动推出的结局。以光绪元年（1875年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\paragraph{光绪元年（1875年）} 从当地城镇、衙署或地方社会看，\eventanchor{EQ-1875-GUANGXU-ACCESSION-DOCUMENTS}{围绕「光绪帝即位，慈禧、慈安继续掌握关键政治影响」的上谕、奏折与部议在中央—地方行政链中流转}不是孤立的节点。清受核心事件「光绪帝即位，慈禧、慈安继续掌握关键政治影响」要求中央或地方通过文书处理资源、信息或责任，牵动；该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。让读者沿着同一事件簇追踪其转折。《清德宗实录》光绪元年相关条所能证明的范围有限，至于该记录为后续按具体谕旨、奏折、条约、报刊或地方档案拆分事件提供可回查入口，，须保留这种材料距离。此行仅确认相关文书链和可追查的行政动作；不得由其直接推断政策有效、地方服从、民众态度或单一因果。
\paragraph{光绪元年（1875年）} 在跨区域军政与文书网络里，\eventanchor{EQ-1875-YUNNAN-MUSLIM-WAR}{杜文秀政权覆亡前后，云南回民战争进入惨烈收束阶段}使清与云南回民社群的资源、道路或制度接口显形。地方军政、矿业贸易与族群冲突长期累积说明选择为何在此刻变得紧迫，\eventanchor{EQ-1875-YUNNAN-MUSLIM-WAR-PRELUDE}{此前的压力：地方军政、矿业贸易与族群冲突长期累积}、\eventanchor{EQ-1875-YUNNAN-MUSLIM-WAR-DECISION}{在此处作出的应对：杜文秀政权覆亡前后，云南回民战争进入惨烈收束阶段}、\eventanchor{EQ-1875-YUNNAN-MUSLIM-WAR-AFTERMATH}{留下的后续压力：死亡、迁徙与复垦规模的估计须保持不确定性}则使结果不脱离其前史。《清德宗实录》光绪元年相关条保留了可查的材料路径；死亡、迁徙与复垦规模的估计须保持不确定性仍受下列限度约束：以光绪元年（1875年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\paragraph{光绪元年（1875年）} 在当地城镇、衙署或地方社会中，清与云南回民社群围绕\eventanchor{EQ-1875-YUNNAN-MUSLIM-WAR-DOCUMENTS}{清廷围绕「杜文秀政权覆亡前后，云南回民战争进入惨烈收束阶段」调遣军队、筹措饷械并处理战报，中央与地方的军政文书形成连续记录}不得不应对核心事件「杜文秀政权覆亡前后，云南回民战争进入惨烈收束阶段」要求中央或地方通过文书处理资源、信息或责任，。该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。把这一组前后相承的环节留在同一处，而《清德宗实录》光绪元年相关条能先确认的只是其记录范围内的日期或呈报；该记录为后续按具体谕旨、奏折、条约、报刊或地方档案拆分事件提供可回查入口，仍要在后续材料中检验。此行仅确认相关文书链和可追查的行政动作；不得由其直接推断政策有效、地方服从、民众态度或单一因果。
\paragraph{光绪元年（1875年；出使任命与抵英日期分别记录）} 在港口、海峡或跨海信息线中，清廷、郭嵩焘、英国政府与驻外使馆人员围绕\eventanchor{EQ-1875-GUO-SONGTAO-BRITAIN}{郭嵩焘受命出使英国，清廷开始以常驻使节形式处理部分对外关系}不得不应对条约危机与总理衙门的经验使临时使团难以承担持续交涉，清廷试图建立较稳定的信息渠道。该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。把这一组前后相承的环节留在同一处，而《清德宗实录》光绪元年能先确认的只是其记录范围内的日期或呈报；驻外使节成为外交制度转变的一环，也激化国内对礼仪、知识与外交语言的争论仍要在后续材料中检验。日记呈现使节个人观察，英国档案服务本国交涉；任命不等于使馆制度在所有国家同步稳定，也不能据此推断统一的国内舆论。
\subsection*{1876：同年事件簇的不同空间}
\paragraph{光绪二年（1876年）} \eventanchor{EQ-1876-CHEFOO-CONVENTION}{《烟台条约》签订，扩大英国在华通商和内地活动权利}把清与英国的行动放进港口、海峡或跨海信息线：马嘉理事件与英国外交压力推动谈判构成当时的约束，\eventanchor{EQ-1876-CHEFOO-CONVENTION-PRELUDE}{此前的压力：马嘉理事件与英国外交压力推动谈判}、\eventanchor{EQ-1876-CHEFOO-CONVENTION-DECISION}{在此处作出的应对：《烟台条约》签订，扩大英国在华通商和内地活动权利}、\eventanchor{EQ-1876-CHEFOO-CONVENTION-AFTERMATH}{留下的后续压力：条约权利的地区落实和地方反应需要逐案追踪}分别标出压力、应对与结果。《清德宗实录》光绪二年相关条提供可追索的起点，条约权利的地区落实和地方反应需要逐案追踪不是由时间相邻自动推出的结局。以光绪二年（1876年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\paragraph{光绪二年（1876年）} 在港口、海峡或跨海信息线里，\eventanchor{EQ-1876-CHEFOO-CONVENTION-DOCUMENTS}{围绕「《烟台条约》签订，扩大英国在华通商和内地活动权利」的照会、条约文本、换约或地方执行报告分别进入外交文书链}使清与英国的资源、道路或制度接口显形。核心事件「《烟台条约》签订，扩大英国在华通商和内地活动权利」要求中央或地方通过文书处理资源、信息或责任，说明选择为何在此刻变得紧迫，该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。则使结果不脱离其前史。《清德宗实录》光绪二年相关条保留了可查的材料路径；该记录为后续按具体谕旨、奏折、条约、报刊或地方档案拆分事件提供可回查入口，仍受下列限度约束：此行仅确认相关文书链和可追查的行政动作；不得由其直接推断政策有效、地方服从、民众态度或单一因果。
\paragraph{光绪二年（1876年）} 围绕\eventanchor{EQ-1876-NORTH-CHINA-FAMINE}{丁戊奇荒在华北及西北造成广泛饥荒、迁徙和救济行动}，清与华北在当地城镇、衙署或地方社会作出的取舍并不只是一句政策名称：旱灾、粮价、交通和行政能力共同塑造灾情。\eventanchor{EQ-1876-NORTH-CHINA-FAMINE-PRELUDE}{此前的压力：旱灾、粮价、交通和行政能力共同塑造灾情}、\eventanchor{EQ-1876-NORTH-CHINA-FAMINE-DECISION}{在此处作出的应对：丁戊奇荒在华北及西北造成广泛饥荒、迁徙和救济行动}、\eventanchor{EQ-1876-NORTH-CHINA-FAMINE-AFTERMATH}{留下的后续压力：伤亡总数争议极大，应按地区、材料与估算口径说明}将相连的环节放回同一叙事。《清德宗实录》光绪二年相关条可钉住这个节点，伤亡总数争议极大，应按地区、材料与估算口径说明却不能超过材料承载力。以光绪二年（1876年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\paragraph{光绪二年（1876年）} 从当地城镇、衙署或地方社会看，\eventanchor{EQ-1876-NORTH-CHINA-FAMINE-DOCUMENTS}{围绕「丁戊奇荒在华北及西北造成广泛饥荒、迁徙和救济行动」的地方呈报、案件或赈务记录将社会反应带入官府文书链}不是孤立的节点。清与华北受核心事件「丁戊奇荒在华北及西北造成广泛饥荒、迁徙和救济行动」要求中央或地方通过文书处理资源、信息或责任，牵动；该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。让读者沿着同一事件簇追踪其转折。《清德宗实录》光绪二年相关条所能证明的范围有限，至于该记录为后续按具体谕旨、奏折、条约、报刊或地方档案拆分事件提供可回查入口，，须保留这种材料距离。此行仅确认相关文书链和可追查的行政动作；不得由其直接推断政策有效、地方服从、民众态度或单一因果。
\subsection*{1877：同年事件簇的不同空间}
\paragraph{光绪三年（1877年）} 围绕\eventanchor{EQ-1877-FAMINE-RELIEF-NETWORKS}{赈济网络在灾区展开，官办、绅办和传教团体的救助并存}，清、士绅与国际救济者在跨区域军政与文书网络作出的取舍并不只是一句政策名称：灾害规模超出常规仓储和地方财政能力。该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。将相连的环节放回同一叙事。《清德宗实录》光绪三年相关条可钉住这个节点，救助记录反映组织覆盖，不等于所有灾民获救却不能超过材料承载力。以光绪三年（1877年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\paragraph{光绪三年（1877年）} 清、士绅与国际救济者在当地城镇、衙署或地方社会面对的具体事务是\eventanchor{EQ-1877-FAMINE-RELIEF-NETWORKS-DOCUMENTS}{围绕「赈济网络在灾区展开，官办、绅办和传教团体的救助并存」的地方呈报、案件或赈务记录将社会反应带入官府文书链}。其可见的压力为核心事件「赈济网络在灾区展开，官办、绅办和传教团体的救助并存」要求中央或地方通过文书处理资源、信息或责任，；该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。将该事件簇内部的承接关系分开标明。以《清德宗实录》光绪三年相关条为入口，能核对基本顺序，却不能把该记录为后续按具体谕旨、奏折、条约、报刊或地方档案拆分事件提供可回查入口，写成没有条件的效果。此行仅确认相关文书链和可追查的行政动作；不得由其直接推断政策有效、地方服从、民众态度或单一因果。
\subsection*{1878：同年事件簇的不同空间}
\paragraph{光绪四年（1878年）} 围绕\eventanchor{EQ-1878-Zuo-ZONGTANG-XINJIANG}{左宗棠军收复新疆大部，阿古柏政权崩解}，清与阿古柏政权在边地道路、驻防或跨界关系作出的取舍并不只是一句政策名称：清廷集中湘军、饷源和西北运输资源进行反攻。\eventanchor{EQ-1878-Zuo-ZONGTANG-XINJIANG-PRELUDE}{此前的压力：清廷集中湘军、饷源和西北运输资源进行反攻}、\eventanchor{EQ-1878-Zuo-ZONGTANG-XINJIANG-DECISION}{在此处作出的应对：左宗棠军收复新疆大部，阿古柏政权崩解}、\eventanchor{EQ-1878-Zuo-ZONGTANG-XINJIANG-AFTERMATH}{留下的后续压力：军事收复与后续行政、绿洲社会重建必须分开叙述}将相连的环节放回同一叙事。《清德宗实录》光绪四年相关条可钉住这个节点，军事收复与后续行政、绿洲社会重建必须分开叙述却不能超过材料承载力。以光绪四年（1878年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\paragraph{光绪四年（1878年）} 围绕\eventanchor{EQ-1878-Zuo-ZONGTANG-XINJIANG-DOCUMENTS}{清廷围绕「左宗棠军收复新疆大部，阿古柏政权崩解」调遣军队、筹措饷械并处理战报，中央与地方的军政文书形成连续记录}，清与阿古柏政权在边地道路、驻防或跨界关系作出的取舍并不只是一句政策名称：核心事件「左宗棠军收复新疆大部，阿古柏政权崩解」要求中央或地方通过文书处理资源、信息或责任，。该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。将相连的环节放回同一叙事。《清德宗实录》光绪四年相关条可钉住这个节点，该记录为后续按具体谕旨、奏折、条约、报刊或地方档案拆分事件提供可回查入口，却不能超过材料承载力。此行仅确认相关文书链和可追查的行政动作；不得由其直接推断政策有效、地方服从、民众态度或单一因果。
\paragraph{光绪四年（1878年）} 在边地道路、驻防或跨界关系中，清围绕\eventanchor{EQ-1878-XINJIANG-PROVINCE-DEBATE}{朝廷讨论新疆设省、军政与财政安排}不得不应对战后长期驻防成本和俄国边境压力要求重建制度。\eventanchor{EQ-1878-XINJIANG-PROVINCE-DEBATE-PRELUDE}{此前的压力：战后长期驻防成本和俄国边境压力要求重建制度}、\eventanchor{EQ-1878-XINJIANG-PROVINCE-DEBATE-DECISION}{在此处作出的应对：朝廷讨论新疆设省、军政与财政安排}、\eventanchor{EQ-1878-XINJIANG-PROVINCE-DEBATE-AFTERMATH}{留下的后续压力：设省方案反映中央目标，地方实施尚需持续资源}把这一组前后相承的环节留在同一处，而《清德宗实录》光绪四年相关条能先确认的只是其记录范围内的日期或呈报；设省方案反映中央目标，地方实施尚需持续资源仍要在后续材料中检验。以光绪四年（1878年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\paragraph{光绪四年（1878年）} 从边地道路、驻防或跨界关系看，\eventanchor{EQ-1878-XINJIANG-PROVINCE-DEBATE-DOCUMENTS}{围绕「朝廷讨论新疆设省、军政与财政安排」的上谕、奏折与部议在中央—地方行政链中流转}不是孤立的节点。清受核心事件「朝廷讨论新疆设省、军政与财政安排」要求中央或地方通过文书处理资源、信息或责任，牵动；该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。让读者沿着同一事件簇追踪其转折。《清德宗实录》光绪四年相关条所能证明的范围有限，至于该记录为后续按具体谕旨、奏折、条约、报刊或地方档案拆分事件提供可回查入口，，须保留这种材料距离。此行仅确认相关文书链和可追查的行政动作；不得由其直接推断政策有效、地方服从、民众态度或单一因果。
\subsection*{1879：同年事件簇的不同空间}
\paragraph{光绪五年（1879年）} 在港口、海峡或跨海信息线中，日本、琉球与清围绕\eventanchor{EQ-1879-RYUKYU-ANNEXATION}{日本吞并琉球，清廷的交涉未能恢复旧有册封关系}不得不应对日本国家建构与东亚秩序转变相互作用。\eventanchor{EQ-1879-RYUKYU-ANNEXATION-PRELUDE}{此前的压力：日本国家建构与东亚秩序转变相互作用}、\eventanchor{EQ-1879-RYUKYU-ANNEXATION-DECISION}{在此处作出的应对：日本吞并琉球，清廷的交涉未能恢复旧有册封关系}、\eventanchor{EQ-1879-RYUKYU-ANNEXATION-AFTERMATH}{留下的后续压力：清方外交文书与琉球、日本材料对权利表述不同}把这一组前后相承的环节留在同一处，而《清德宗实录》光绪五年相关条能先确认的只是其记录范围内的日期或呈报；清方外交文书与琉球、日本材料对权利表述不同仍要在后续材料中检验。以光绪五年（1879年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\paragraph{光绪五年（1879年）} 在港口、海峡或跨海信息线里，\eventanchor{EQ-1879-RYUKYU-ANNEXATION-DOCUMENTS}{围绕「日本吞并琉球，清廷的交涉未能恢复旧有册封关系」的照会、条约文本、换约或地方执行报告分别进入外交文书链}使日本、琉球与清的资源、道路或制度接口显形。核心事件「日本吞并琉球，清廷的交涉未能恢复旧有册封关系」要求中央或地方通过文书处理资源、信息或责任，说明选择为何在此刻变得紧迫，该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。则使结果不脱离其前史。《清德宗实录》光绪五年相关条保留了可查的材料路径；该记录为后续按具体谕旨、奏折、条约、报刊或地方档案拆分事件提供可回查入口，仍受下列限度约束：此行仅确认相关文书链和可追查的行政动作；不得由其直接推断政策有效、地方服从、民众态度或单一因果。
\subsection*{1880：同年事件簇的不同空间}
\paragraph{光绪六年（1880年）} 围绕\eventanchor{EQ-1880-ILI-NEGOTIATIONS}{清俄围绕伊犁归还和边界条件持续谈判}，清与俄罗斯在港口、海峡或跨海信息线作出的取舍并不只是一句政策名称：俄军占据伊犁后，清廷在军事与财政限制下寻求外交解决。\eventanchor{EQ-1880-ILI-NEGOTIATIONS-PRELUDE}{此前的压力：俄军占据伊犁后，清廷在军事与财政限制下寻求外交解决}、\eventanchor{EQ-1880-ILI-NEGOTIATIONS-DECISION}{在此处作出的应对：清俄围绕伊犁归还和边界条件持续谈判}、\eventanchor{EQ-1880-ILI-NEGOTIATIONS-AFTERMATH}{留下的后续压力：边界线、赔款和贸易条款须逐项区分}将相连的环节放回同一叙事。《清德宗实录》光绪六年相关条可钉住这个节点，边界线、赔款和贸易条款须逐项区分却不能超过材料承载力。以光绪六年（1880年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\paragraph{光绪六年（1880年）} 在港口、海峡或跨海信息线里，\eventanchor{EQ-1880-ILI-NEGOTIATIONS-DOCUMENTS}{围绕「清俄围绕伊犁归还和边界条件持续谈判」的照会、条约文本、换约或地方执行报告分别进入外交文书链}使清与俄罗斯的资源、道路或制度接口显形。核心事件「清俄围绕伊犁归还和边界条件持续谈判」要求中央或地方通过文书处理资源、信息或责任，说明选择为何在此刻变得紧迫，该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。则使结果不脱离其前史。《清德宗实录》光绪六年相关条保留了可查的材料路径；该记录为后续按具体谕旨、奏折、条约、报刊或地方档案拆分事件提供可回查入口，仍受下列限度约束：此行仅确认相关文书链和可追查的行政动作；不得由其直接推断政策有效、地方服从、民众态度或单一因果。
\subsection*{1881：同年事件簇的不同空间}
\paragraph{光绪七年（1881年）} 围绕\eventanchor{EQ-1881-SAINT-PETERSBURG-TREATY}{《中俄伊犁条约》签订，伊犁大部归还清廷并附带领土、赔款和贸易条件}，清与俄罗斯在港口、海峡或跨海信息线作出的取舍并不只是一句政策名称：长期谈判与西北军事实力恢复共同作用。该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。将相连的环节放回同一叙事。《清德宗实录》光绪七年相关条可钉住这个节点，条约地图与实际边界管理不是同一问题却不能超过材料承载力。以光绪七年（1881年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\paragraph{光绪七年（1881年）} 围绕\eventanchor{EQ-1881-SAINT-PETERSBURG-TREATY-DOCUMENTS}{围绕「《中俄伊犁条约》签订，伊犁大部归还清廷并附带领土、赔款和贸易条件」的照会、条约文本、换约或地方执行报告分别进入外交文书链}，清与俄罗斯在港口、海峡或跨海信息线作出的取舍并不只是一句政策名称：核心事件「《中俄伊犁条约》签订，伊犁大部归还清廷并附带领土、赔款和贸易条件」要求中央或地方通过文书处理资源、信息或责任，。该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。将相连的环节放回同一叙事。《清德宗实录》光绪七年相关条可钉住这个节点，该记录为后续按具体谕旨、奏折、条约、报刊或地方档案拆分事件提供可回查入口，却不能超过材料承载力。此行仅确认相关文书链和可追查的行政动作；不得由其直接推断政策有效、地方服从、民众态度或单一因果。
\subsection*{1882：同年事件簇的不同空间}
\paragraph{光绪八年（1882年）} 从港口、海峡或跨海信息线看，\eventanchor{EQ-1882-IMO-INCIDENT}{朝鲜壬午兵变后清军入朝，日本也扩大影响}不是孤立的节点。清、朝鲜与日本受朝鲜内政、军制改革与列强竞争交织牵动；\eventanchor{EQ-1882-IMO-INCIDENT-PRELUDE}{此前的压力：朝鲜内政、军制改革与列强竞争交织}、\eventanchor{EQ-1882-IMO-INCIDENT-DECISION}{在此处作出的应对：朝鲜壬午兵变后清军入朝，日本也扩大影响}、\eventanchor{EQ-1882-IMO-INCIDENT-AFTERMATH}{留下的后续压力：清、朝、日文献中的“保护”与控制含义不同}让读者沿着同一事件簇追踪其转折。《清德宗实录》光绪八年相关条所能证明的范围有限，至于清、朝、日文献中的“保护”与控制含义不同，须保留这种材料距离。以光绪八年（1882年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\paragraph{光绪八年（1882年）} 从港口、海峡或跨海信息线看，\eventanchor{EQ-1882-IMO-INCIDENT-DOCUMENTS}{围绕「朝鲜壬午兵变后清军入朝，日本也扩大影响」的照会、条约文本、换约或地方执行报告分别进入外交文书链}不是孤立的节点。清、朝鲜与日本受核心事件「朝鲜壬午兵变后清军入朝，日本也扩大影响」要求中央或地方通过文书处理资源、信息或责任，牵动；该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。让读者沿着同一事件簇追踪其转折。《清德宗实录》光绪八年相关条所能证明的范围有限，至于该记录为后续按具体谕旨、奏折、条约、报刊或地方档案拆分事件提供可回查入口，，须保留这种材料距离。此行仅确认相关文书链和可追查的行政动作；不得由其直接推断政策有效、地方服从、民众态度或单一因果。
\subsection*{1883：同年事件簇的不同空间}
\paragraph{光绪九年（1883年）} 在港口、海峡或跨海信息线里，\eventanchor{EQ-1883-SINO-FRENCH-WAR-BEGIN}{中法因越南北部和宗藩关系冲突升级为战争}使清、法国与越南的资源、道路或制度接口显形。法国殖民扩张与清廷在越南的传统关系碰撞说明选择为何在此刻变得紧迫，\eventanchor{EQ-1883-SINO-FRENCH-WAR-BEGIN-PRELUDE}{此前的压力：法国殖民扩张与清廷在越南的传统关系碰撞}、\eventanchor{EQ-1883-SINO-FRENCH-WAR-BEGIN-DECISION}{在此处作出的应对：中法因越南北部和宗藩关系冲突升级为战争}、\eventanchor{EQ-1883-SINO-FRENCH-WAR-BEGIN-AFTERMATH}{留下的后续压力：战事跨越越南、台湾和华南，不能只从北京外交看}则使结果不脱离其前史。《清德宗实录》光绪九年相关条保留了可查的材料路径；战事跨越越南、台湾和华南，不能只从北京外交看仍受下列限度约束：以光绪九年（1883年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\paragraph{光绪九年（1883年）} 从港口、海峡或跨海信息线看，\eventanchor{EQ-1883-SINO-FRENCH-WAR-BEGIN-DOCUMENTS}{清廷围绕「中法因越南北部和宗藩关系冲突升级为战争」调遣军队、筹措饷械并处理战报，中央与地方的军政文书形成连续记录}不是孤立的节点。清、法国与越南受核心事件「中法因越南北部和宗藩关系冲突升级为战争」要求中央或地方通过文书处理资源、信息或责任，牵动；该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。让读者沿着同一事件簇追踪其转折。《清德宗实录》光绪九年相关条所能证明的范围有限，至于该记录为后续按具体谕旨、奏折、条约、报刊或地方档案拆分事件提供可回查入口，，须保留这种材料距离。此行仅确认相关文书链和可追查的行政动作；不得由其直接推断政策有效、地方服从、民众态度或单一因果。
\subsection*{1884：同年事件簇的不同空间}
\paragraph{光绪十年（1884年）} 从港口、海峡或跨海信息线看，\eventanchor{EQ-1884-FUZHOU-NAVAL-BATTLE}{马江海战中福建水师遭法国舰队重创}不是孤立的节点。清与法国受清军舰队训练、指挥与武器体系面临现代海战挑战牵动；\eventanchor{EQ-1884-FUZHOU-NAVAL-BATTLE-PRELUDE}{此前的压力：清军舰队训练、指挥与武器体系面临现代海战挑战}、\eventanchor{EQ-1884-FUZHOU-NAVAL-BATTLE-DECISION}{在此处作出的应对：马江海战中福建水师遭法国舰队重创}、\eventanchor{EQ-1884-FUZHOU-NAVAL-BATTLE-AFTERMATH}{留下的后续压力：伤亡和舰只损失应依据中法记录和船政资料核验}让读者沿着同一事件簇追踪其转折。《清德宗实录》光绪十年相关条所能证明的范围有限，至于伤亡和舰只损失应依据中法记录和船政资料核验，须保留这种材料距离。以光绪十年（1884年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\paragraph{光绪十年（1884年）} 在港口、海峡或跨海信息线里，\eventanchor{EQ-1884-FUZHOU-NAVAL-BATTLE-DOCUMENTS}{清廷围绕「马江海战中福建水师遭法国舰队重创」调遣军队、筹措饷械并处理战报，中央与地方的军政文书形成连续记录}使清与法国的资源、道路或制度接口显形。核心事件「马江海战中福建水师遭法国舰队重创」要求中央或地方通过文书处理资源、信息或责任，说明选择为何在此刻变得紧迫，该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。则使结果不脱离其前史。《清德宗实录》光绪十年相关条保留了可查的材料路径；该记录为后续按具体谕旨、奏折、条约、报刊或地方档案拆分事件提供可回查入口，仍受下列限度约束：此行仅确认相关文书链和可追查的行政动作；不得由其直接推断政策有效、地方服从、民众态度或单一因果。
\paragraph{光绪十年（1884年）} \eventanchor{EQ-1884-TAIWAN-BLOCKADE}{法军进攻台湾北部并封锁，台湾成为中法战争重要战场}把清、法国与台湾的行动放进港口、海峡或跨海信息线：台湾港口、煤矿和海峡航路具有战略价值构成当时的约束，该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。分别标出压力、应对与结果。《清德宗实录》光绪十年相关条提供可追索的起点，地方抵抗、商业中断与原住民地区情况需分区考察不是由时间相邻自动推出的结局。以光绪十年（1884年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\paragraph{光绪十年（1884年）} 围绕\eventanchor{EQ-1884-TAIWAN-BLOCKADE-DOCUMENTS}{清廷围绕「法军进攻台湾北部并封锁，台湾成为中法战争重要战场」调遣军队、筹措饷械并处理战报，中央与地方的军政文书形成连续记录}，清、法国与台湾在港口、海峡或跨海信息线作出的取舍并不只是一句政策名称：核心事件「法军进攻台湾北部并封锁，台湾成为中法战争重要战场」要求中央或地方通过文书处理资源、信息或责任，。该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。将相连的环节放回同一叙事。《清德宗实录》光绪十年相关条可钉住这个节点，该记录为后续按具体谕旨、奏折、条约、报刊或地方档案拆分事件提供可回查入口，却不能超过材料承载力。此行仅确认相关文书链和可追查的行政动作；不得由其直接推断政策有效、地方服从、民众态度或单一因果。
\subsection*{1885：同年事件簇的不同空间}
\paragraph{光绪十一年（1885年）} \eventanchor{EQ-1885-TIANJIN-CHINA-FRANCE-TREATY}{《中法新约》确认越南脱离清朝宗藩体系，战争结束}把清与法国的行动放进港口、海峡或跨海信息线：军事与财政压力推动双方议和构成当时的约束，\eventanchor{EQ-1885-TIANJIN-CHINA-FRANCE-TREATY-PRELUDE}{此前的压力：军事与财政压力推动双方议和}、\eventanchor{EQ-1885-TIANJIN-CHINA-FRANCE-TREATY-DECISION}{在此处作出的应对：《中法新约》确认越南脱离清朝宗藩体系，战争结束}、\eventanchor{EQ-1885-TIANJIN-CHINA-FRANCE-TREATY-AFTERMATH}{留下的后续压力：条约确认与边界勘界、华南地方影响应分别处理}分别标出压力、应对与结果。《清德宗实录》光绪十一年相关条提供可追索的起点，条约确认与边界勘界、华南地方影响应分别处理不是由时间相邻自动推出的结局。以光绪十一年（1885年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\paragraph{光绪十一年（1885年）} 从港口、海峡或跨海信息线看，\eventanchor{EQ-1885-TIANJIN-CHINA-FRANCE-TREATY-DOCUMENTS}{围绕「《中法新约》确认越南脱离清朝宗藩体系，战争结束」的照会、条约文本、换约或地方执行报告分别进入外交文书链}不是孤立的节点。清与法国受核心事件「《中法新约》确认越南脱离清朝宗藩体系，战争结束」要求中央或地方通过文书处理资源、信息或责任，牵动；该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。让读者沿着同一事件簇追踪其转折。《清德宗实录》光绪十一年相关条所能证明的范围有限，至于该记录为后续按具体谕旨、奏折、条约、报刊或地方档案拆分事件提供可回查入口，，须保留这种材料距离。此行仅确认相关文书链和可追查的行政动作；不得由其直接推断政策有效、地方服从、民众态度或单一因果。
\paragraph{光绪十一年（1885年）} \eventanchor{EQ-1885-TAIWAN-PROVINCE}{清廷决定将台湾建省，加强行政、军防和基础设施经营}把清与台湾的行动放进港口、海峡或跨海信息线：中法战争显示台湾海防与行政地位的重要性构成当时的约束，\eventanchor{EQ-1885-TAIWAN-PROVINCE-PRELUDE}{此前的压力：中法战争显示台湾海防与行政地位的重要性}、\eventanchor{EQ-1885-TAIWAN-PROVINCE-DECISION}{在此处作出的应对：清廷决定将台湾建省，加强行政、军防和基础设施经营}、\eventanchor{EQ-1885-TAIWAN-PROVINCE-AFTERMATH}{留下的后续压力：建省不等于全岛被均质治理，东部和原住民地区尤需谨慎}分别标出压力、应对与结果。《清德宗实录》光绪十一年相关条提供可追索的起点，建省不等于全岛被均质治理，东部和原住民地区尤需谨慎不是由时间相邻自动推出的结局。以光绪十一年（1885年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\paragraph{光绪十一年（1885年）} 在港口、海峡或跨海信息线里，\eventanchor{EQ-1885-TAIWAN-PROVINCE-DOCUMENTS}{围绕「清廷决定将台湾建省，加强行政、军防和基础设施经营」的上谕、奏折与部议在中央—地方行政链中流转}使清与台湾的资源、道路或制度接口显形。核心事件「清廷决定将台湾建省，加强行政、军防和基础设施经营」要求中央或地方通过文书处理资源、信息或责任，说明选择为何在此刻变得紧迫，该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。则使结果不脱离其前史。《清德宗实录》光绪十一年相关条保留了可查的材料路径；该记录为后续按具体谕旨、奏折、条约、报刊或地方档案拆分事件提供可回查入口，仍受下列限度约束：此行仅确认相关文书链和可追查的行政动作；不得由其直接推断政策有效、地方服从、民众态度或单一因果。
\subsection*{1886：同年事件簇的不同空间}
\paragraph{光绪十二年（1886年）} \eventanchor{EQ-1886-BEIYANG-NAVY-EXPANSION}{北洋海军和沿海防务建设持续推进}把清与北洋的行动放进港口、海峡或跨海信息线：中法战争和日本扩张促使海军现代化构成当时的约束，\eventanchor{EQ-1886-BEIYANG-NAVY-EXPANSION-PRELUDE}{此前的压力：中法战争和日本扩张促使海军现代化}、\eventanchor{EQ-1886-BEIYANG-NAVY-EXPANSION-DECISION}{在此处作出的应对：北洋海军和沿海防务建设持续推进}、\eventanchor{EQ-1886-BEIYANG-NAVY-EXPANSION-AFTERMATH}{留下的后续压力：购舰数量不等于训练、维护、弹药和指挥能力}分别标出压力、应对与结果。《清德宗实录》光绪十二年相关条提供可追索的起点，购舰数量不等于训练、维护、弹药和指挥能力不是由时间相邻自动推出的结局。以光绪十二年（1886年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\paragraph{光绪十二年（1886年）} 从港口、海峡或跨海信息线看，\eventanchor{EQ-1886-BEIYANG-NAVY-EXPANSION-DOCUMENTS}{清廷围绕「北洋海军和沿海防务建设持续推进」调遣军队、筹措饷械并处理战报，中央与地方的军政文书形成连续记录}不是孤立的节点。清与北洋受核心事件「北洋海军和沿海防务建设持续推进」要求中央或地方通过文书处理资源、信息或责任，牵动；该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。让读者沿着同一事件簇追踪其转折。《清德宗实录》光绪十二年相关条所能证明的范围有限，至于该记录为后续按具体谕旨、奏折、条约、报刊或地方档案拆分事件提供可回查入口，，须保留这种材料距离。此行仅确认相关文书链和可追查的行政动作；不得由其直接推断政策有效、地方服从、民众态度或单一因果。
\subsection*{1887：同年事件簇的不同空间}
\paragraph{光绪十三年（1887年）} 从港口、海峡或跨海信息线看，\eventanchor{EQ-1887-TAIWAN-RAILWAY-PLANNING}{台湾巡抚刘铭传推动铁路、电报、矿务和新式行政项目}不是孤立的节点。清与台湾受建省后需要连接港口、城市和军防节点牵动；该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。让读者沿着同一事件簇追踪其转折。《清德宗实录》光绪十三年相关条所能证明的范围有限，至于项目经费、路段使用与社会影响需具体核验，须保留这种材料距离。以光绪十三年（1887年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\paragraph{光绪十三年（1887年）} \eventanchor{EQ-1887-TAIWAN-RAILWAY-PLANNING-DOCUMENTS}{围绕「台湾巡抚刘铭传推动铁路、电报、矿务和新式行政项目」的经费、税收、赈济或工程呈报经由户部与地方衙门处理}把清与台湾的行动放进港口、海峡或跨海信息线：核心事件「台湾巡抚刘铭传推动铁路、电报、矿务和新式行政项目」要求中央或地方通过文书处理资源、信息或责任，构成当时的约束，该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。分别标出压力、应对与结果。《清德宗实录》光绪十三年相关条提供可追索的起点，该记录为后续按具体谕旨、奏折、条约、报刊或地方档案拆分事件提供可回查入口，不是由时间相邻自动推出的结局。此行仅确认相关文书链和可追查的行政动作；不得由其直接推断政策有效、地方服从、民众态度或单一因果。
\subsection*{1888：同年事件簇的不同空间}
\paragraph{光绪十四年（1888年）} 清在港口、海峡或跨海信息线面对的具体事务是\eventanchor{EQ-1888-NAVAL-AND-ARMY-REFORM}{清廷讨论海军、陆军训练和军工体系的经费与制度问题}。其可见的压力为列强战争压力暴露既有军制不足；\eventanchor{EQ-1888-NAVAL-AND-ARMY-REFORM-PRELUDE}{此前的压力：列强战争压力暴露既有军制不足}、\eventanchor{EQ-1888-NAVAL-AND-ARMY-REFORM-DECISION}{在此处作出的应对：清廷讨论海军、陆军训练和军工体系的经费与制度问题}、\eventanchor{EQ-1888-NAVAL-AND-ARMY-REFORM-AFTERMATH}{留下的后续压力：改革奏议与实际编制、操练之间常有距离}将该事件簇内部的承接关系分开标明。以《清德宗实录》光绪十四年相关条为入口，能核对基本顺序，却不能把改革奏议与实际编制、操练之间常有距离写成没有条件的效果。以光绪十四年（1888年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\paragraph{光绪十四年（1888年）} 清在港口、海峡或跨海信息线面对的具体事务是\eventanchor{EQ-1888-NAVAL-AND-ARMY-REFORM-DOCUMENTS}{围绕「清廷讨论海军、陆军训练和军工体系的经费与制度问题」的上谕、奏折与部议在中央—地方行政链中流转}。其可见的压力为核心事件「清廷讨论海军、陆军训练和军工体系的经费与制度问题」要求中央或地方通过文书处理资源、信息或责任，；该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。将该事件簇内部的承接关系分开标明。以《清德宗实录》光绪十四年相关条为入口，能核对基本顺序，却不能把该记录为后续按具体谕旨、奏折、条约、报刊或地方档案拆分事件提供可回查入口，写成没有条件的效果。此行仅确认相关文书链和可追查的行政动作；不得由其直接推断政策有效、地方服从、民众态度或单一因果。
\subsection*{1889：同年事件簇的不同空间}
\paragraph{光绪十五年（1889年）} 清在跨区域军政与文书网络面对的具体事务是\eventanchor{EQ-1889-GUANGXU-MARRIAGE}{光绪帝大婚并开始形式上的亲政安排}。其可见的压力为皇帝成年要求完成宫廷礼制程序；\eventanchor{EQ-1889-GUANGXU-MARRIAGE-PRELUDE}{此前的压力：皇帝成年要求完成宫廷礼制程序}、\eventanchor{EQ-1889-GUANGXU-MARRIAGE-DECISION}{在此处作出的应对：光绪帝大婚并开始形式上的亲政安排}、\eventanchor{EQ-1889-GUANGXU-MARRIAGE-AFTERMATH}{留下的后续压力：慈禧仍对重要决策保有深刻影响}将该事件簇内部的承接关系分开标明。以《清德宗实录》光绪十五年相关条为入口，能核对基本顺序，却不能把慈禧仍对重要决策保有深刻影响写成没有条件的效果。以光绪十五年（1889年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\paragraph{光绪十五年（1889年）} 从当地城镇、衙署或地方社会看，\eventanchor{EQ-1889-GUANGXU-MARRIAGE-DOCUMENTS}{围绕「光绪帝大婚并开始形式上的亲政安排」的上谕、奏折与部议在中央—地方行政链中流转}不是孤立的节点。清受核心事件「光绪帝大婚并开始形式上的亲政安排」要求中央或地方通过文书处理资源、信息或责任，牵动；该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。让读者沿着同一事件簇追踪其转折。《清德宗实录》光绪十五年相关条所能证明的范围有限，至于该记录为后续按具体谕旨、奏折、条约、报刊或地方档案拆分事件提供可回查入口，，须保留这种材料距离。此行仅确认相关文书链和可追查的行政动作；不得由其直接推断政策有效、地方服从、民众态度或单一因果。
\subsection*{1890：同年事件簇的不同空间}
\paragraph{光绪十六年（1890年）} 围绕\eventanchor{EQ-1890-KOREAN-POLITICAL-CONFLICT}{朝鲜内政纷争持续牵动清日两国在半岛的影响力竞争}，清、朝鲜与日本在港口、海峡或跨海信息线作出的取舍并不只是一句政策名称：壬午事变后清日均扩大驻军与交涉。\eventanchor{EQ-1890-KOREAN-POLITICAL-CONFLICT-PRELUDE}{此前的压力：壬午事变后清日均扩大驻军与交涉}、\eventanchor{EQ-1890-KOREAN-POLITICAL-CONFLICT-DECISION}{在此处作出的应对：朝鲜内政纷争持续牵动清日两国在半岛的影响力竞争}、\eventanchor{EQ-1890-KOREAN-POLITICAL-CONFLICT-AFTERMATH}{留下的后续压力：朝鲜行动者不是外部竞争的被动对象，应纳入叙述}将相连的环节放回同一叙事。《清德宗实录》光绪十六年相关条可钉住这个节点，朝鲜行动者不是外部竞争的被动对象，应纳入叙述却不能超过材料承载力。以光绪十六年（1890年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\paragraph{光绪十六年（1890年）} 从港口、海峡或跨海信息线看，\eventanchor{EQ-1890-KOREAN-POLITICAL-CONFLICT-DOCUMENTS}{围绕「朝鲜内政纷争持续牵动清日两国在半岛的影响力竞争」的照会、条约文本、换约或地方执行报告分别进入外交文书链}不是孤立的节点。清、朝鲜与日本受核心事件「朝鲜内政纷争持续牵动清日两国在半岛的影响力竞争」要求中央或地方通过文书处理资源、信息或责任，牵动；该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。让读者沿着同一事件簇追踪其转折。《清德宗实录》光绪十六年相关条所能证明的范围有限，至于该记录为后续按具体谕旨、奏折、条约、报刊或地方档案拆分事件提供可回查入口，，须保留这种材料距离。此行仅确认相关文书链和可追查的行政动作；不得由其直接推断政策有效、地方服从、民众态度或单一因果。
\subsection*{1891：同年事件簇的不同空间}
\paragraph{光绪十七年（1891年）} 围绕\eventanchor{EQ-1891-MISSIONARY-CONFLICTS}{各地教案和宗教纠纷继续引发地方治理与外交压力}，清与各地教民、传教士在当地城镇、衙署或地方社会作出的取舍并不只是一句政策名称：土地、诉讼、保护权和谣言与宗教身份交织。该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。将相连的环节放回同一叙事。《清德宗实录》光绪十七年相关条可钉住这个节点，“教案”包含不同类型纠纷，不能单一化却不能超过材料承载力。以光绪十七年（1891年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\paragraph{光绪十七年（1891年）} 在当地城镇、衙署或地方社会里，\eventanchor{EQ-1891-MISSIONARY-CONFLICTS-DOCUMENTS}{围绕「各地教案和宗教纠纷继续引发地方治理与外交压力」的地方呈报、案件或赈务记录将社会反应带入官府文书链}使清与各地教民、传教士的资源、道路或制度接口显形。核心事件「各地教案和宗教纠纷继续引发地方治理与外交压力」要求中央或地方通过文书处理资源、信息或责任，说明选择为何在此刻变得紧迫，该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。则使结果不脱离其前史。《清德宗实录》光绪十七年相关条保留了可查的材料路径；该记录为后续按具体谕旨、奏折、条约、报刊或地方档案拆分事件提供可回查入口，仍受下列限度约束：此行仅确认相关文书链和可追查的行政动作；不得由其直接推断政策有效、地方服从、民众态度或单一因果。
\subsection*{1892：同年事件簇的不同空间}
\paragraph{光绪十八年（1892年）} \eventanchor{EQ-1892-RAILWAY-DEBATE}{官员、商人和士绅围绕铁路修筑、主权与资金展开争论}把清的行动放进跨区域军政与文书网络：交通技术、外债和地方利益引发新问题构成当时的约束，\eventanchor{EQ-1892-RAILWAY-DEBATE-PRELUDE}{此前的压力：交通技术、外债和地方利益引发新问题}、\eventanchor{EQ-1892-RAILWAY-DEBATE-DECISION}{在此处作出的应对：官员、商人和士绅围绕铁路修筑、主权与资金展开争论}、\eventanchor{EQ-1892-RAILWAY-DEBATE-AFTERMATH}{留下的后续压力：赞成或反对文本不等于实际线路建设和公众意见}分别标出压力、应对与结果。《清德宗实录》光绪十八年相关条提供可追索的起点，赞成或反对文本不等于实际线路建设和公众意见不是由时间相邻自动推出的结局。以光绪十八年（1892年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\paragraph{光绪十八年（1892年）} 清在当地城镇、衙署或地方社会面对的具体事务是\eventanchor{EQ-1892-RAILWAY-DEBATE-DOCUMENTS}{围绕「官员、商人和士绅围绕铁路修筑、主权与资金展开争论」的经费、税收、赈济或工程呈报经由户部与地方衙门处理}。其可见的压力为核心事件「官员、商人和士绅围绕铁路修筑、主权与资金展开争论」要求中央或地方通过文书处理资源、信息或责任，；该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。将该事件簇内部的承接关系分开标明。以《清德宗实录》光绪十八年相关条为入口，能核对基本顺序，却不能把该记录为后续按具体谕旨、奏折、条约、报刊或地方档案拆分事件提供可回查入口，写成没有条件的效果。此行仅确认相关文书链和可追查的行政动作；不得由其直接推断政策有效、地方服从、民众态度或单一因果。
\subsection*{1893：同年事件簇的不同空间}
\paragraph{光绪十九年（1893年）} 从港口、海峡或跨海信息线看，\eventanchor{EQ-1893-KOREAN-REFORM-CRISIS}{朝鲜改革与政治危机使清日关系持续紧张}不是孤立的节点。朝鲜、清与日本受半岛内政和驻军安排缺乏稳定共识牵动；\eventanchor{EQ-1893-KOREAN-REFORM-CRISIS-PRELUDE}{此前的压力：半岛内政和驻军安排缺乏稳定共识}、\eventanchor{EQ-1893-KOREAN-REFORM-CRISIS-DECISION}{在此处作出的应对：朝鲜改革与政治危机使清日关系持续紧张}、\eventanchor{EQ-1893-KOREAN-REFORM-CRISIS-AFTERMATH}{留下的后续压力：清日文书各自服务战略目的，需与朝鲜材料互读}让读者沿着同一事件簇追踪其转折。《清德宗实录》光绪十九年相关条所能证明的范围有限，至于清日文书各自服务战略目的，需与朝鲜材料互读，须保留这种材料距离。以光绪十九年（1893年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\paragraph{光绪十九年（1893年）} \eventanchor{EQ-1893-KOREAN-REFORM-CRISIS-DOCUMENTS}{围绕「朝鲜改革与政治危机使清日关系持续紧张」的照会、条约文本、换约或地方执行报告分别进入外交文书链}把朝鲜、清与日本的行动放进港口、海峡或跨海信息线：核心事件「朝鲜改革与政治危机使清日关系持续紧张」要求中央或地方通过文书处理资源、信息或责任，构成当时的约束，该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。分别标出压力、应对与结果。《清德宗实录》光绪十九年相关条提供可追索的起点，该记录为后续按具体谕旨、奏折、条约、报刊或地方档案拆分事件提供可回查入口，不是由时间相邻自动推出的结局。此行仅确认相关文书链和可追查的行政动作；不得由其直接推断政策有效、地方服从、民众态度或单一因果。
\subsection*{1894：同年事件簇的不同空间}
\paragraph{光绪二十年（1894年）} 朝鲜、清与日本在港口、海峡或跨海信息线面对的具体事务是\eventanchor{EQ-1894-DONGHAK-PEASANT-WAR}{东学农民战争促使清日两国派兵入朝，危机迅速国际化}。其可见的压力为朝鲜社会改革诉求与政府镇压失败交织；\eventanchor{EQ-1894-DONGHAK-PEASANT-WAR-PRELUDE}{此前的压力：朝鲜社会改革诉求与政府镇压失败交织}、\eventanchor{EQ-1894-DONGHAK-PEASANT-WAR-DECISION}{在此处作出的应对：东学农民战争促使清日两国派兵入朝，危机迅速国际化}、\eventanchor{EQ-1894-DONGHAK-PEASANT-WAR-AFTERMATH}{留下的后续压力：农民运动不应只作为清日战争的前奏叙述}将该事件簇内部的承接关系分开标明。以《清德宗实录》光绪二十年相关条为入口，能核对基本顺序，却不能把农民运动不应只作为清日战争的前奏叙述写成没有条件的效果。以光绪二十年（1894年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\paragraph{光绪二十年（1894年）} 在港口、海峡或跨海信息线里，\eventanchor{EQ-1894-DONGHAK-PEASANT-WAR-DOCUMENTS}{清廷围绕「东学农民战争促使清日两国派兵入朝，危机迅速国际化」调遣军队、筹措饷械并处理战报，中央与地方的军政文书形成连续记录}使朝鲜、清与日本的资源、道路或制度接口显形。核心事件「东学农民战争促使清日两国派兵入朝，危机迅速国际化」要求中央或地方通过文书处理资源、信息或责任，说明选择为何在此刻变得紧迫，该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。则使结果不脱离其前史。《清德宗实录》光绪二十年相关条保留了可查的材料路径；该记录为后续按具体谕旨、奏折、条约、报刊或地方档案拆分事件提供可回查入口，仍受下列限度约束：此行仅确认相关文书链和可追查的行政动作；不得由其直接推断政策有效、地方服从、民众态度或单一因果。
\paragraph{光绪二十年（1894年）} \eventanchor{EQ-1894-FIRST-SINO-JAPANESE-WAR}{甲午战争爆发，清日围绕朝鲜和区域秩序展开海陆战}把清与日本的行动放进港口、海峡或跨海信息线：驻军竞争与外交谈判破裂升级为战争构成当时的约束，该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。分别标出压力、应对与结果。《清德宗实录》光绪二十年相关条提供可追索的起点，战场损失、指挥责任与民众经验须多源核验不是由时间相邻自动推出的结局。以光绪二十年（1894年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\paragraph{光绪二十年（1894年）} 在港口、海峡或跨海信息线里，\eventanchor{EQ-1894-FIRST-SINO-JAPANESE-WAR-DOCUMENTS}{清廷围绕「甲午战争爆发，清日围绕朝鲜和区域秩序展开海陆战」调遣军队、筹措饷械并处理战报，中央与地方的军政文书形成连续记录}使清与日本的资源、道路或制度接口显形。核心事件「甲午战争爆发，清日围绕朝鲜和区域秩序展开海陆战」要求中央或地方通过文书处理资源、信息或责任，说明选择为何在此刻变得紧迫，该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。则使结果不脱离其前史。《清德宗实录》光绪二十年相关条保留了可查的材料路径；该记录为后续按具体谕旨、奏折、条约、报刊或地方档案拆分事件提供可回查入口，仍受下列限度约束：此行仅确认相关文书链和可追查的行政动作；不得由其直接推断政策有效、地方服从、民众态度或单一因果。
\paragraph{光绪二十年（1894年）} 从港口、海峡或跨海信息线看，\eventanchor{EQ-1894-YALU-NAVAL-BATTLE}{黄海海战后北洋舰队受创，海军力量对比进一步恶化}不是孤立的节点。清与日本受舰艇性能、训练、战术和指挥因素共同作用牵动；\eventanchor{EQ-1894-YALU-NAVAL-BATTLE-PRELUDE}{此前的压力：舰艇性能、训练、战术和指挥因素共同作用}、\eventanchor{EQ-1894-YALU-NAVAL-BATTLE-DECISION}{在此处作出的应对：黄海海战后北洋舰队受创，海军力量对比进一步恶化}、\eventanchor{EQ-1894-YALU-NAVAL-BATTLE-AFTERMATH}{留下的后续压力：单一“装备落后”解释无法涵盖战役复杂性}让读者沿着同一事件簇追踪其转折。《清德宗实录》光绪二十年相关条所能证明的范围有限，至于单一“装备落后”解释无法涵盖战役复杂性，须保留这种材料距离。以光绪二十年（1894年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\paragraph{光绪二十年（1894年）} 从港口、海峡或跨海信息线看，\eventanchor{EQ-1894-YALU-NAVAL-BATTLE-DOCUMENTS}{清廷围绕「黄海海战后北洋舰队受创，海军力量对比进一步恶化」调遣军队、筹措饷械并处理战报，中央与地方的军政文书形成连续记录}不是孤立的节点。清与日本受核心事件「黄海海战后北洋舰队受创，海军力量对比进一步恶化」要求中央或地方通过文书处理资源、信息或责任，牵动；该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。让读者沿着同一事件簇追踪其转折。《清德宗实录》光绪二十年相关条所能证明的范围有限，至于该记录为后续按具体谕旨、奏折、条约、报刊或地方档案拆分事件提供可回查入口，，须保留这种材料距离。此行仅确认相关文书链和可追查的行政动作；不得由其直接推断政策有效、地方服从、民众态度或单一因果。
