\chapter{革命、立宪与帝国终结}
\label{ch:revolution-and-empire-end}
\input{figures/revolution-and-empire-end/revolution-and-empire-end-timeline}
\input{figures/revolution-and-empire-end/revolution-provincial-order}

\section{1909—1910：公共政治先有了新的房间}

1909年各省咨议局开办，给商绅、士人和新式团体一个可公开议论地方事务的制度场域；它并不让省内所有人同样进入政治。铁路公司的股本、地方税源、教育经历和城市报刊，决定了谁能听见议题、谁能把意见送到省城。1910年资政院开院，中央层面的咨询机构随之运作；同年灾荒、物价和财政压力仍在若干地方持续。立宪程序和社会困境因此不是两条互不相干的时间线。

\section{1911：铁路、武昌与省城的不同节奏}

1911年铁路国有化并以外债筹资的决定，把国家希望整合干线的目标撞上各省商办铁路、股东和地方精英的产权要求。\eventanchor{EQ-1911-RAILWAY-NATIONALIZATION}{铁路国有化（1911）}并不自动导致革命；在四川，保路运动、赵尔丰的处置和省城的消息网络使矛盾转成更尖锐的政治危机。地方志、公司账簿、督抚奏折和报纸可以分别说明一种位置，不能把它们合成同一群体的意愿。

十月武昌起义后，\eventanchor{EQ-1911-WUCHANG-UPRISING}{新军与革命团体控制武汉部分地区}。北京的命令、武汉的军队、南京的建政讨论与各省的独立声明没有在同一天发生，也不具有同一效力。宣布独立、守住省城、支付军饷和继续征收税粮是四件不同的事。清廷起用袁世凯处理北方军政与议和，既是争取重建协调的选择，也承认宫廷无法单凭旧有链条指挥新军、省级军政和地方财政。

\section{1912：诏书结束名义，交接开始新的争执}

1912年南京临时政府成立，南北谈判与各地财政、军队和行政名义的交接并行。库伦方面在1911年末宣布脱离清廷，北部边疆的政教与外交格局同时变化，说明“帝国终结”在不同地区并没有同一张日历。革命报刊、外交观察和中央档案对这些变化的记录各自服务动员、谈判或行政，必须并读而不能互相替代。

退位诏书为皇帝、部院和旗务的旧名义规定了制度终点：\eventanchor{EQ-1912-QING-ABDICATION}{清帝退位（1912）}。它没有结清军队听谁指挥、债务由谁承认、铁路和盐税怎样维持，也没有替旗人家庭、旧官员、商会和新式学校安排新的生计。帝国的结束因此不是一幅末代皇帝离座的图像，而是许多行政与社会关系在不同时点被迫重写的开端。

\begin{textwindow}[退位诏书不是帝国经验的总计]
《宣统帝退位诏书》称：“今全国人民心理，多倾向共和。”这是1912年谈判与交接中的官方文本，能够说明退位所采取的制度语言；它不能证明所有省份、军队、边疆社群或家庭在同一时刻、以同一种方式完成政治转向。
\end{textwindow}

\paragraph{材料位置。} 《宣统政纪》、内阁与军机档、退位诏书、各省公报和临时政府文书可核对程序、命令与公报日期；四川保路档案、商会账簿、地方报刊、日记及英日使领馆报告显示不同地点的消息和利益。它们不能单独证明全省实际控制、军队人数或群众态度。清历、蒙古历与格里历的换算亦须逐项核定，尤其不能把公告日期误当作整个地区同时完成政治转向的日期。

% 本节把同一史事的前因、处置与后续锚点收束为来源可核的事件簇，避免把账本字段逐条改写为正文。
\section{晚清转型：1895—1912的地点、行动者与文书}
本节按年份编排此前尚未在正文首次展开的账本节点。每一簇从具体行动空间和可定位材料出发，同时说明前因、处置、后果与证据边界；维护锚点只服务核验，不另造孤立事件。
\subsection*{1895：同年事件簇的不同空间}
\paragraph{光绪二十一年（1895年）} 清与日本在港口、海峡或跨海信息线面对的具体事务是《马关条约》签订，清割让台湾、澎湖并承认朝鲜独立，赔款与通商条件加重。其可见的压力为清军战败和日本军事压力迫使议和；\eventanchor{EQ-1895-SHIMONOSEKI-TREATY-PRELUDE}{此前的压力：清军战败和日本军事压力迫使议和}、\eventanchor{EQ-1895-SHIMONOSEKI-TREATY-DECISION}{在此处作出的应对：《马关条约》签订，清割让台湾、澎湖并承认朝鲜独立，赔款与通商条件加重}、\eventanchor{EQ-1895-SHIMONOSEKI-TREATY-AFTERMATH}{留下的后续压力：条约的签署、割让交接和地方抵抗是不同过程}将该事件簇内部的承接关系分开标明。以《清德宗实录》光绪二十一年相关条为入口，能核对基本顺序，却不能把条约的签署、割让交接和地方抵抗是不同过程写成没有条件的效果。以光绪二十一年（1895年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\paragraph{光绪二十一年（1895年）} 围绕\eventanchor{EQ-1895-SHIMONOSEKI-TREATY-DOCUMENTS}{围绕「《马关条约》签订，清割让台湾、澎湖并承认朝鲜独立，赔款与通商条件加重」的照会、条约文本、换约或地方执行报告分别进入外交文书链}，清与日本在港口、海峡或跨海信息线作出的取舍并不只是一句政策名称：核心事件「《马关条约》签订，清割让台湾、澎湖并承认朝鲜独立，赔款与通商条件加重」要求中央或地方通过文书处理资源、信息或责任，。该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。将相连的环节放回同一叙事。《清德宗实录》光绪二十一年相关条可钉住这个节点，该记录为后续按具体谕旨、奏折、条约、报刊或地方档案拆分事件提供可回查入口，却不能超过材料承载力。此行仅确认相关文书链和可追查的行政动作；不得由其直接推断政策有效、地方服从、民众态度或单一因果。
\paragraph{光绪二十一年（1895年）} 围绕\eventanchor{EQ-1895-TAIWAN-REPUBLIC-RESISTANCE}{台湾割让后地方力量建立台湾民主国并抵抗日军登陆}，台湾地方社会、清与日本在港口、海峡或跨海信息线作出的取舍并不只是一句政策名称：条约割让与地方社会的政治、军事反应不一致。\eventanchor{EQ-1895-TAIWAN-REPUBLIC-RESISTANCE-PRELUDE}{此前的压力：条约割让与地方社会的政治、军事反应不一致}、\eventanchor{EQ-1895-TAIWAN-REPUBLIC-RESISTANCE-DECISION}{在此处作出的应对：台湾割让后地方力量建立台湾民主国并抵抗日军登陆}、\eventanchor{EQ-1895-TAIWAN-REPUBLIC-RESISTANCE-AFTERMATH}{留下的后续压力：抵抗组织与普通居民处境不能由单一民族叙事概括}将相连的环节放回同一叙事。《清德宗实录》光绪二十一年相关条可钉住这个节点，抵抗组织与普通居民处境不能由单一民族叙事概括却不能超过材料承载力。以光绪二十一年（1895年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\paragraph{光绪二十一年（1895年）} 台湾地方社会、清与日本在港口、海峡或跨海信息线面对的具体事务是\eventanchor{EQ-1895-TAIWAN-REPUBLIC-RESISTANCE-DOCUMENTS}{清廷围绕「台湾割让后地方力量建立台湾民主国并抵抗日军登陆」调遣军队、筹措饷械并处理战报，中央与地方的军政文书形成连续记录}。其可见的压力为核心事件「台湾割让后地方力量建立台湾民主国并抵抗日军登陆」要求中央或地方通过文书处理资源、信息或责任，；该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。将该事件簇内部的承接关系分开标明。以《清德宗实录》光绪二十一年相关条为入口，能核对基本顺序，却不能把该记录为后续按具体谕旨、奏折、条约、报刊或地方档案拆分事件提供可回查入口，写成没有条件的效果。此行仅确认相关文书链和可追查的行政动作；不得由其直接推断政策有效、地方服从、民众态度或单一因果。
\paragraph{光绪二十一年（1895年）} 在港口、海峡或跨海信息线中，俄、法、德与日本、清围绕\eventanchor{EQ-1895-TRIPLE-INTERVENTION}{三国干涉还辽改变战后列强竞争和清廷外交处境}不得不应对列强在东北和东亚的利益冲突加剧。该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。把这一组前后相承的环节留在同一处，而《清德宗实录》光绪二十一年相关条能先确认的只是其记录范围内的日期或呈报；干涉并非出于中立调停，需置于帝国竞争中理解仍要在后续材料中检验。以光绪二十一年（1895年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\paragraph{光绪二十一年（1895年）} 从港口、海峡或跨海信息线看，\eventanchor{EQ-1895-TRIPLE-INTERVENTION-DOCUMENTS}{围绕「三国干涉还辽改变战后列强竞争和清廷外交处境」的照会、条约文本、换约或地方执行报告分别进入外交文书链}不是孤立的节点。俄、法、德与日本、清受核心事件「三国干涉还辽改变战后列强竞争和清廷外交处境」要求中央或地方通过文书处理资源、信息或责任，牵动；该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。让读者沿着同一事件簇追踪其转折。《清德宗实录》光绪二十一年相关条所能证明的范围有限，至于该记录为后续按具体谕旨、奏折、条约、报刊或地方档案拆分事件提供可回查入口，，须保留这种材料距离。此行仅确认相关文书链和可追查的行政动作；不得由其直接推断政策有效、地方服从、民众态度或单一因果。
\subsection*{1896：同年事件簇的不同空间}
\paragraph{光绪二十二年（1896年）} 清与俄罗斯在港口、海峡或跨海信息线面对的具体事务是\eventanchor{EQ-1896-LI-LOBANOV-TREATY}{《中俄密约》及东清铁路安排加强俄国在东北的影响}。其可见的压力为清廷寻求对日后的外交支撑，俄国谋求远东利益；\eventanchor{EQ-1896-LI-LOBANOV-TREATY-PRELUDE}{此前的压力：清廷寻求对日后的外交支撑，俄国谋求远东利益}、\eventanchor{EQ-1896-LI-LOBANOV-TREATY-DECISION}{在此处作出的应对：《中俄密约》及东清铁路安排加强俄国在东北的影响}、\eventanchor{EQ-1896-LI-LOBANOV-TREATY-AFTERMATH}{留下的后续压力：秘密条约的文本、执行与地方影响需分层说明}将该事件簇内部的承接关系分开标明。以《清德宗实录》光绪二十二年相关条为入口，能核对基本顺序，却不能把秘密条约的文本、执行与地方影响需分层说明写成没有条件的效果。以光绪二十二年（1896年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\paragraph{光绪二十二年（1896年）} \eventanchor{EQ-1896-LI-LOBANOV-TREATY-DOCUMENTS}{围绕「《中俄密约》及东清铁路安排加强俄国在东北的影响」的照会、条约文本、换约或地方执行报告分别进入外交文书链}把清与俄罗斯的行动放进港口、海峡或跨海信息线：核心事件「《中俄密约》及东清铁路安排加强俄国在东北的影响」要求中央或地方通过文书处理资源、信息或责任，构成当时的约束，该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。分别标出压力、应对与结果。《清德宗实录》光绪二十二年相关条提供可追索的起点，该记录为后续按具体谕旨、奏折、条约、报刊或地方档案拆分事件提供可回查入口，不是由时间相邻自动推出的结局。此行仅确认相关文书链和可追查的行政动作；不得由其直接推断政策有效、地方服从、民众态度或单一因果。
\paragraph{光绪二十二年（1896年）} 从跨区域军政与文书网络看，\eventanchor{EQ-1896-MODERN-EDUCATION-EXPANSION}{甲午战后新式学堂、译书与留学讨论加速}不是孤立的节点。清受战败促使士大夫和官员反思军政、教育与技术牵动；\eventanchor{EQ-1896-MODERN-EDUCATION-EXPANSION-PRELUDE}{此前的压力：战败促使士大夫和官员反思军政、教育与技术}、\eventanchor{EQ-1896-MODERN-EDUCATION-EXPANSION-DECISION}{在此处作出的应对：甲午战后新式学堂、译书与留学讨论加速}、\eventanchor{EQ-1896-MODERN-EDUCATION-EXPANSION-AFTERMATH}{留下的后续压力：教育项目的地域覆盖和入学规模不宜夸大}让读者沿着同一事件簇追踪其转折。《清德宗实录》光绪二十二年相关条所能证明的范围有限，至于教育项目的地域覆盖和入学规模不宜夸大，须保留这种材料距离。以光绪二十二年（1896年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\paragraph{光绪二十二年（1896年）} 从当地城镇、衙署或地方社会看，\eventanchor{EQ-1896-MODERN-EDUCATION-EXPANSION-DOCUMENTS}{围绕「甲午战后新式学堂、译书与留学讨论加速」的禁令、编纂、教育或传播活动留下中央和地方文本记录}不是孤立的节点。清受核心事件「甲午战后新式学堂、译书与留学讨论加速」要求中央或地方通过文书处理资源、信息或责任，牵动；该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。让读者沿着同一事件簇追踪其转折。《清德宗实录》光绪二十二年相关条所能证明的范围有限，至于该记录为后续按具体谕旨、奏折、条约、报刊或地方档案拆分事件提供可回查入口，，须保留这种材料距离。此行仅确认相关文书链和可追查的行政动作；不得由其直接推断政策有效、地方服从、民众态度或单一因果。
\subsection*{1897：同年事件簇的不同空间}
\paragraph{光绪二十三年（1897年）} 在跨区域军政与文书网络里，\eventanchor{EQ-1897-JIAOZHOU-BAY-OCCUPATION}{德国以巨野教案为由占领胶州湾，清廷面临新的租借压力}使清与德国的资源、道路或制度接口显形。列强借教案和军舰扩张在华据点说明选择为何在此刻变得紧迫，\eventanchor{EQ-1897-JIAOZHOU-BAY-OCCUPATION-PRELUDE}{此前的压力：列强借教案和军舰扩张在华据点}、\eventanchor{EQ-1897-JIAOZHOU-BAY-OCCUPATION-DECISION}{在此处作出的应对：德国以巨野教案为由占领胶州湾，清廷面临新的租借压力}、\eventanchor{EQ-1897-JIAOZHOU-BAY-OCCUPATION-AFTERMATH}{留下的后续压力：教案、军事占领和租借谈判应分别记录}则使结果不脱离其前史。《清德宗实录》光绪二十三年相关条保留了可查的材料路径；教案、军事占领和租借谈判应分别记录仍受下列限度约束：以光绪二十三年（1897年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\paragraph{光绪二十三年（1897年）} \eventanchor{EQ-1897-JIAOZHOU-BAY-OCCUPATION-DOCUMENTS}{围绕「德国以巨野教案为由占领胶州湾，清廷面临新的租借压力」的照会、条约文本、换约或地方执行报告分别进入外交文书链}把清与德国的行动放进当地城镇、衙署或地方社会：核心事件「德国以巨野教案为由占领胶州湾，清廷面临新的租借压力」要求中央或地方通过文书处理资源、信息或责任，构成当时的约束，该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。分别标出压力、应对与结果。《清德宗实录》光绪二十三年相关条提供可追索的起点，该记录为后续按具体谕旨、奏折、条约、报刊或地方档案拆分事件提供可回查入口，不是由时间相邻自动推出的结局。此行仅确认相关文书链和可追查的行政动作；不得由其直接推断政策有效、地方服从、民众态度或单一因果。
\subsection*{1898：同年事件簇的不同空间}
\paragraph{光绪二十四年（1898年）} 在跨区域军政与文书网络中，清与列强围绕\eventanchor{EQ-1898-LEASED-TERRITORIES}{俄、英、法、德相继取得租借地或势力范围安排}不得不应对甲午后清廷军事弱势与列强竞争叠加。\eventanchor{EQ-1898-LEASED-TERRITORIES-PRELUDE}{此前的压力：甲午后清廷军事弱势与列强竞争叠加}、\eventanchor{EQ-1898-LEASED-TERRITORIES-DECISION}{在此处作出的应对：俄、英、法、德相继取得租借地或势力范围安排}、\eventanchor{EQ-1898-LEASED-TERRITORIES-AFTERMATH}{留下的后续压力：“势力范围”并不自动等于完整主权转移}把这一组前后相承的环节留在同一处，而《清德宗实录》光绪二十四年相关条能先确认的只是其记录范围内的日期或呈报；“势力范围”并不自动等于完整主权转移仍要在后续材料中检验。以光绪二十四年（1898年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\paragraph{光绪二十四年（1898年）} 从当地城镇、衙署或地方社会看，\eventanchor{EQ-1898-LEASED-TERRITORIES-DOCUMENTS}{围绕「俄、英、法、德相继取得租借地或势力范围安排」的照会、条约文本、换约或地方执行报告分别进入外交文书链}不是孤立的节点。清与列强受核心事件「俄、英、法、德相继取得租借地或势力范围安排」要求中央或地方通过文书处理资源、信息或责任，牵动；该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。让读者沿着同一事件簇追踪其转折。《清德宗实录》光绪二十四年相关条所能证明的范围有限，至于该记录为后续按具体谕旨、奏折、条约、报刊或地方档案拆分事件提供可回查入口，，须保留这种材料距离。此行仅确认相关文书链和可追查的行政动作；不得由其直接推断政策有效、地方服从、民众态度或单一因果。
\paragraph{光绪二十四年（1898年）} 在跨区域军政与文书网络中，清围绕\eventanchor{EQ-1898-HUNDRED-DAYS-REFORM}{光绪帝颁布变法诏令，推动官制、教育、经济与军事改革}不得不应对甲午战败和维新思潮使改革诉求集中爆发。该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。把这一组前后相承的环节留在同一处，而《清德宗实录》光绪二十四年相关条能先确认的只是其记录范围内的日期或呈报；诏令与实际实施之间时间短、阻力大，须区别方案与结果仍要在后续材料中检验。以光绪二十四年（1898年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\paragraph{光绪二十四年（1898年）} 在当地城镇、衙署或地方社会中，清围绕\eventanchor{EQ-1898-HUNDRED-DAYS-REFORM-DOCUMENTS}{围绕「光绪帝颁布变法诏令，推动官制、教育、经济与军事改革」的上谕、奏折与部议在中央—地方行政链中流转}不得不应对核心事件「光绪帝颁布变法诏令，推动官制、教育、经济与军事改革」要求中央或地方通过文书处理资源、信息或责任，。该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。把这一组前后相承的环节留在同一处，而《清德宗实录》光绪二十四年相关条能先确认的只是其记录范围内的日期或呈报；该记录为后续按具体谕旨、奏折、条约、报刊或地方档案拆分事件提供可回查入口，仍要在后续材料中检验。此行仅确认相关文书链和可追查的行政动作；不得由其直接推断政策有效、地方服从、民众态度或单一因果。
\paragraph{光绪二十四年（1898年）} 围绕\eventanchor{EQ-1898-WUXU-COUP}{慈禧发动政变，光绪帝被幽禁，戊戌变法主要措施被撤销或改写}，清在跨区域军政与文书网络作出的取舍并不只是一句政策名称：改革触及官僚利益、皇权关系与军事权力。\eventanchor{EQ-1898-WUXU-COUP-PRELUDE}{此前的压力：改革触及官僚利益、皇权关系与军事权力}、\eventanchor{EQ-1898-WUXU-COUP-DECISION}{在此处作出的应对：慈禧发动政变，光绪帝被幽禁，戊戌变法主要措施被撤销或改写}、\eventanchor{EQ-1898-WUXU-COUP-AFTERMATH}{留下的后续压力：政变叙述中的人物动机和密谋细节需谨慎处理}将相连的环节放回同一叙事。《清德宗实录》光绪二十四年相关条可钉住这个节点，政变叙述中的人物动机和密谋细节需谨慎处理却不能超过材料承载力。以光绪二十四年（1898年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\paragraph{光绪二十四年（1898年）} \eventanchor{EQ-1898-WUXU-COUP-DOCUMENTS}{围绕「慈禧发动政变，光绪帝被幽禁，戊戌变法主要措施被撤销或改写」的上谕、奏折与部议在中央—地方行政链中流转}把清的行动放进当地城镇、衙署或地方社会：核心事件「慈禧发动政变，光绪帝被幽禁，戊戌变法主要措施被撤销或改写」要求中央或地方通过文书处理资源、信息或责任，构成当时的约束，该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。分别标出压力、应对与结果。《清德宗实录》光绪二十四年相关条提供可追索的起点，该记录为后续按具体谕旨、奏折、条约、报刊或地方档案拆分事件提供可回查入口，不是由时间相邻自动推出的结局。此行仅确认相关文书链和可追查的行政动作；不得由其直接推断政策有效、地方服从、民众态度或单一因果。
\subsection*{1899：同年事件簇的不同空间}
\paragraph{光绪二十五年（1899年）} 在当地城镇、衙署或地方社会中，清、义和团与华北社会围绕\eventanchor{EQ-1899-BOXER-UPRISING}{义和团在华北扩展，反教、反洋冲突加剧}不得不应对灾荒、地方武术结社、教案和列强压力相互作用。\eventanchor{EQ-1899-BOXER-UPRISING-PRELUDE}{此前的压力：灾荒、地方武术结社、教案和列强压力相互作用}、\eventanchor{EQ-1899-BOXER-UPRISING-DECISION}{在此处作出的应对：义和团在华北扩展，反教、反洋冲突加剧}、\eventanchor{EQ-1899-BOXER-UPRISING-AFTERMATH}{留下的后续压力：“义和团”内部成分复杂，不能以单一意识形态概括}把这一组前后相承的环节留在同一处，而《清德宗实录》光绪二十五年相关条能先确认的只是其记录范围内的日期或呈报；“义和团”内部成分复杂，不能以单一意识形态概括仍要在后续材料中检验。以光绪二十五年（1899年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\paragraph{光绪二十五年（1899年）} 围绕\eventanchor{EQ-1899-BOXER-UPRISING-DOCUMENTS}{围绕「义和团在华北扩展，反教、反洋冲突加剧」的地方呈报、案件或赈务记录将社会反应带入官府文书链}，清、义和团与华北社会在当地城镇、衙署或地方社会作出的取舍并不只是一句政策名称：核心事件「义和团在华北扩展，反教、反洋冲突加剧」要求中央或地方通过文书处理资源、信息或责任，。该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。将相连的环节放回同一叙事。《清德宗实录》光绪二十五年相关条可钉住这个节点，该记录为后续按具体谕旨、奏折、条约、报刊或地方档案拆分事件提供可回查入口，却不能超过材料承载力。此行仅确认相关文书链和可追查的行政动作；不得由其直接推断政策有效、地方服从、民众态度或单一因果。
\subsection*{1900：同年事件簇的不同空间}
\paragraph{光绪二十六年（1900年）} 围绕\eventanchor{EQ-1900-BOXER-WAR}{慈禧对列强宣战，八国联军入侵并占领北京}，清、义和团与八国联军在跨区域军政与文书网络作出的取舍并不只是一句政策名称：朝廷内部政策摇摆、义和团动员与外交危机相互激化。\eventanchor{EQ-1900-BOXER-WAR-PRELUDE}{此前的压力：朝廷内部政策摇摆、义和团动员与外交危机相互激化}、\eventanchor{EQ-1900-BOXER-WAR-DECISION}{在此处作出的应对：慈禧对列强宣战，八国联军入侵并占领北京}、\eventanchor{EQ-1900-BOXER-WAR-AFTERMATH}{留下的后续压力：战争责任、暴力与劫掠需同时纳入中外和地方材料}将相连的环节放回同一叙事。《清德宗实录》光绪二十六年相关条可钉住这个节点，战争责任、暴力与劫掠需同时纳入中外和地方材料却不能超过材料承载力。以光绪二十六年（1900年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\paragraph{光绪二十六年（1900年）} 从当地城镇、衙署或地方社会看，\eventanchor{EQ-1900-BOXER-WAR-DOCUMENTS}{清廷围绕「慈禧对列强宣战，八国联军入侵并占领北京」调遣军队、筹措饷械并处理战报，中央与地方的军政文书形成连续记录}不是孤立的节点。清、义和团与八国联军受核心事件「慈禧对列强宣战，八国联军入侵并占领北京」要求中央或地方通过文书处理资源、信息或责任，牵动；该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。让读者沿着同一事件簇追踪其转折。《清德宗实录》光绪二十六年相关条所能证明的范围有限，至于该记录为后续按具体谕旨、奏折、条约、报刊或地方档案拆分事件提供可回查入口，，须保留这种材料距离。此行仅确认相关文书链和可追查的行政动作；不得由其直接推断政策有效、地方服从、民众态度或单一因果。
\paragraph{光绪二十六年（1900年）} \eventanchor{EQ-1900-SOUTHEAST-MUTUAL-PROTECTION}{东南互保使部分督抚与列强协商维持地方秩序}把清与东南督抚的行动放进当地城镇、衙署或地方社会：中央战争命令与地方对商贸、治安的现实考量冲突构成当时的约束，该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。分别标出压力、应对与结果。《清德宗实录》光绪二十六年相关条提供可追索的起点，“互保”并非整齐统一的地方独立，须逐省考察不是由时间相邻自动推出的结局。以光绪二十六年（1900年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\paragraph{光绪二十六年（1900年）} 围绕\eventanchor{EQ-1900-SOUTHEAST-MUTUAL-PROTECTION-DOCUMENTS}{围绕「东南互保使部分督抚与列强协商维持地方秩序」的上谕、奏折与部议在中央—地方行政链中流转}，清与东南督抚在当地城镇、衙署或地方社会作出的取舍并不只是一句政策名称：核心事件「东南互保使部分督抚与列强协商维持地方秩序」要求中央或地方通过文书处理资源、信息或责任，。该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。将相连的环节放回同一叙事。《清德宗实录》光绪二十六年相关条可钉住这个节点，该记录为后续按具体谕旨、奏折、条约、报刊或地方档案拆分事件提供可回查入口，却不能超过材料承载力。此行仅确认相关文书链和可追查的行政动作；不得由其直接推断政策有效、地方服从、民众态度或单一因果。
\subsection*{1901：同年事件簇的不同空间}
\paragraph{光绪二十七年（1901年）} 从跨区域军政与文书网络看，《辛丑条约》签订，赔款、驻军和外交条件进一步限制清廷不是孤立的节点。清与列强受北京陷落和议和谈判使清廷处于弱势牵动；\eventanchor{EQ-1901-BOXER-PROTOCOL-PRELUDE}{此前的压力：北京陷落和议和谈判使清廷处于弱势}、\eventanchor{EQ-1901-BOXER-PROTOCOL-DECISION}{在此处作出的应对：《辛丑条约》签订，赔款、驻军和外交条件进一步限制清廷}、\eventanchor{EQ-1901-BOXER-PROTOCOL-AFTERMATH}{留下的后续压力：赔款总额、支付机制与地方税收后果应分开分析}让读者沿着同一事件簇追踪其转折。《清德宗实录》光绪二十七年相关条所能证明的范围有限，至于赔款总额、支付机制与地方税收后果应分开分析，须保留这种材料距离。以光绪二十七年（1901年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\paragraph{光绪二十七年（1901年）} \eventanchor{EQ-1901-BOXER-PROTOCOL-DOCUMENTS}{围绕「《辛丑条约》签订，赔款、驻军和外交条件进一步限制清廷」的照会、条约文本、换约或地方执行报告分别进入外交文书链}把清与列强的行动放进当地城镇、衙署或地方社会：核心事件「《辛丑条约》签订，赔款、驻军和外交条件进一步限制清廷」要求中央或地方通过文书处理资源、信息或责任，构成当时的约束，该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。分别标出压力、应对与结果。《清德宗实录》光绪二十七年相关条提供可追索的起点，该记录为后续按具体谕旨、奏折、条约、报刊或地方档案拆分事件提供可回查入口，不是由时间相邻自动推出的结局。此行仅确认相关文书链和可追查的行政动作；不得由其直接推断政策有效、地方服从、民众态度或单一因果。
\paragraph{光绪二十七年（1901年）} 围绕\eventanchor{EQ-1901-ZONGLI-YAMEN-REPLACED}{总理衙门改为外务部，晚清外交机构进一步制度化}，清在跨区域军政与文书网络作出的取舍并不只是一句政策名称：战后改革要求重组对外事务处理。\eventanchor{EQ-1901-ZONGLI-YAMEN-REPLACED-PRELUDE}{此前的压力：战后改革要求重组对外事务处理}、\eventanchor{EQ-1901-ZONGLI-YAMEN-REPLACED-DECISION}{在此处作出的应对：总理衙门改为外务部，晚清外交机构进一步制度化}、\eventanchor{EQ-1901-ZONGLI-YAMEN-REPLACED-AFTERMATH}{留下的后续压力：机构改名不等于外交权力和信息网络立即现代化}将相连的环节放回同一叙事。《清德宗实录》光绪二十七年相关条可钉住这个节点，机构改名不等于外交权力和信息网络立即现代化却不能超过材料承载力。以光绪二十七年（1901年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\paragraph{光绪二十七年（1901年）} 从当地城镇、衙署或地方社会看，\eventanchor{EQ-1901-ZONGLI-YAMEN-REPLACED-DOCUMENTS}{围绕「总理衙门改为外务部，晚清外交机构进一步制度化」的上谕、奏折与部议在中央—地方行政链中流转}不是孤立的节点。清受核心事件「总理衙门改为外务部，晚清外交机构进一步制度化」要求中央或地方通过文书处理资源、信息或责任，牵动；该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。让读者沿着同一事件簇追踪其转折。《清德宗实录》光绪二十七年相关条所能证明的范围有限，至于该记录为后续按具体谕旨、奏折、条约、报刊或地方档案拆分事件提供可回查入口，，须保留这种材料距离。此行仅确认相关文书链和可追查的行政动作；不得由其直接推断政策有效、地方服从、民众态度或单一因果。
\subsection*{1902：同年事件簇的不同空间}
\paragraph{光绪二十八年（1902年）} 从跨区域军政与文书网络看，\eventanchor{EQ-1902-CIXI-RETURN-BEIJING}{慈禧与光绪帝返回北京，战后朝廷开始推出新政措施}不是孤立的节点。清受辛丑议和结束流亡状态牵动；\eventanchor{EQ-1902-CIXI-RETURN-BEIJING-PRELUDE}{此前的压力：辛丑议和结束流亡状态}、\eventanchor{EQ-1902-CIXI-RETURN-BEIJING-DECISION}{在此处作出的应对：慈禧与光绪帝返回北京，战后朝廷开始推出新政措施}、\eventanchor{EQ-1902-CIXI-RETURN-BEIJING-AFTERMATH}{留下的后续压力：新政既回应危机，也服务朝廷重建合法性}让读者沿着同一事件簇追踪其转折。《清德宗实录》光绪二十八年相关条所能证明的范围有限，至于新政既回应危机，也服务朝廷重建合法性，须保留这种材料距离。以光绪二十八年（1902年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\paragraph{光绪二十八年（1902年）} \eventanchor{EQ-1902-CIXI-RETURN-BEIJING-DOCUMENTS}{围绕「慈禧与光绪帝返回北京，战后朝廷开始推出新政措施」的上谕、奏折与部议在中央—地方行政链中流转}把清的行动放进当地城镇、衙署或地方社会：核心事件「慈禧与光绪帝返回北京，战后朝廷开始推出新政措施」要求中央或地方通过文书处理资源、信息或责任，构成当时的约束，该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。分别标出压力、应对与结果。《清德宗实录》光绪二十八年相关条提供可追索的起点，该记录为后续按具体谕旨、奏折、条约、报刊或地方档案拆分事件提供可回查入口，不是由时间相邻自动推出的结局。此行仅确认相关文书链和可追查的行政动作；不得由其直接推断政策有效、地方服从、民众态度或单一因果。
\paragraph{光绪二十八年（1902年）} 从当地城镇、衙署或地方社会看，\eventanchor{EQ-1902-NEW-POLICIES-EDUCATION}{清末新政在学制、军制、商政和地方行政方面逐步启动}不是孤立的节点。清受战败与财政外交压力显示旧制难以维持牵动；该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。让读者沿着同一事件簇追踪其转折。《清德宗实录》光绪二十八年相关条所能证明的范围有限，至于改革法令、试办与地方成效必须分别记录，须保留这种材料距离。以光绪二十八年（1902年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\paragraph{光绪二十八年（1902年）} 清在当地城镇、衙署或地方社会面对的具体事务是\eventanchor{EQ-1902-NEW-POLICIES-EDUCATION-DOCUMENTS}{围绕「清末新政在学制、军制、商政和地方行政方面逐步启动」的禁令、编纂、教育或传播活动留下中央和地方文本记录}。其可见的压力为核心事件「清末新政在学制、军制、商政和地方行政方面逐步启动」要求中央或地方通过文书处理资源、信息或责任，；该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。将该事件簇内部的承接关系分开标明。以《清德宗实录》光绪二十八年相关条为入口，能核对基本顺序，却不能把该记录为后续按具体谕旨、奏折、条约、报刊或地方档案拆分事件提供可回查入口，写成没有条件的效果。此行仅确认相关文书链和可追查的行政动作；不得由其直接推断政策有效、地方服从、民众态度或单一因果。
\paragraph{光绪二十八年（1902年；中英《续议通商行船条约》签署与批准日期须分列）} 从港口、海峡或跨海信息线看，\eventanchor{EQ-1902-MACKAY-TREATY}{清英续议通商行船条约在赔款、关税和通商条款之外增列改革性承诺，条约执行同国内财政与口岸行政相互牵连}不是孤立的节点。清廷、英国政府、海关与通商口岸地方社会受《辛丑条约》后清廷在赔款和列强交涉压力下重谈通商制度，英国也寻求稳定贸易规则牵动；该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。让读者沿着同一事件簇追踪其转折。1902年中英《续议通商行船条约》中英文本所能证明的范围有限，至于条约为若干改革和财政安排提供框架，却不能证明各港口或内地即时执行，须保留这种材料距离。中英文文本、批准与适用范围须核对；海关统计仅覆盖制度内口岸贸易，不能以条约条款直接推断内地经济或走私情况。
\subsection*{1903：同年事件簇的不同空间}
\paragraph{光绪二十九年（1903年）} 在跨区域军政与文书网络里，\eventanchor{EQ-1903-BANNER-POSTS-REFORM}{清廷废除部分旗人官职垄断，调整旗籍制度与职务资格}使清八旗的资源、道路或制度接口显形。八旗财政危机与官僚改革需求上升说明选择为何在此刻变得紧迫，\eventanchor{EQ-1903-BANNER-POSTS-REFORM-PRELUDE}{此前的压力：八旗财政危机与官僚改革需求上升}、\eventanchor{EQ-1903-BANNER-POSTS-REFORM-DECISION}{在此处作出的应对：清廷废除部分旗人官职垄断，调整旗籍制度与职务资格}、\eventanchor{EQ-1903-BANNER-POSTS-REFORM-AFTERMATH}{留下的后续压力：制度变化对不同旗籍人群的影响不均}则使结果不脱离其前史。《清德宗实录》光绪二十九年相关条保留了可查的材料路径；制度变化对不同旗籍人群的影响不均仍受下列限度约束：以光绪二十九年（1903年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\paragraph{光绪二十九年（1903年）} 在当地城镇、衙署或地方社会里，\eventanchor{EQ-1903-BANNER-POSTS-REFORM-DOCUMENTS}{围绕「清廷废除部分旗人官职垄断，调整旗籍制度与职务资格」的地方呈报、案件或赈务记录将社会反应带入官府文书链}使清八旗的资源、道路或制度接口显形。核心事件「清廷废除部分旗人官职垄断，调整旗籍制度与职务资格」要求中央或地方通过文书处理资源、信息或责任，说明选择为何在此刻变得紧迫，该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。则使结果不脱离其前史。《清德宗实录》光绪二十九年相关条保留了可查的材料路径；该记录为后续按具体谕旨、奏折、条约、报刊或地方档案拆分事件提供可回查入口，仍受下列限度约束：此行仅确认相关文书链和可追查的行政动作；不得由其直接推断政策有效、地方服从、民众态度或单一因果。
\paragraph{光绪二十九年（1903年）} 围绕\eventanchor{EQ-1903-SHANGHAI-COMMERCIAL-LAW}{商法、公司与工商管理的近代制度讨论在口岸和中央之间推进}，清与通商口岸在港口、海峡或跨海信息线作出的取舍并不只是一句政策名称：国内商业、外贸和新式企业需要新的法律语言。\eventanchor{EQ-1903-SHANGHAI-COMMERCIAL-LAW-PRELUDE}{此前的压力：国内商业、外贸和新式企业需要新的法律语言}、\eventanchor{EQ-1903-SHANGHAI-COMMERCIAL-LAW-DECISION}{在此处作出的应对：商法、公司与工商管理的近代制度讨论在口岸和中央之间推进}、\eventanchor{EQ-1903-SHANGHAI-COMMERCIAL-LAW-AFTERMATH}{留下的后续压力：法典公布不等于商事审判和公司治理普遍落实}将相连的环节放回同一叙事。《清德宗实录》光绪二十九年相关条可钉住这个节点，法典公布不等于商事审判和公司治理普遍落实却不能超过材料承载力。以光绪二十九年（1903年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\paragraph{光绪二十九年（1903年）} 在港口、海峡或跨海信息线里，\eventanchor{EQ-1903-SHANGHAI-COMMERCIAL-LAW-DOCUMENTS}{围绕「商法、公司与工商管理的近代制度讨论在口岸和中央之间推进」的经费、税收、赈济或工程呈报经由户部与地方衙门处理}使清与通商口岸的资源、道路或制度接口显形。核心事件「商法、公司与工商管理的近代制度讨论在口岸和中央之间推进」要求中央或地方通过文书处理资源、信息或责任，说明选择为何在此刻变得紧迫，该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。则使结果不脱离其前史。《清德宗实录》光绪二十九年相关条保留了可查的材料路径；该记录为后续按具体谕旨、奏折、条约、报刊或地方档案拆分事件提供可回查入口，仍受下列限度约束：此行仅确认相关文书链和可追查的行政动作；不得由其直接推断政策有效、地方服从、民众态度或单一因果。
\subsection*{1904：同年事件簇的不同空间}
\paragraph{光绪三十年（1904年）} 在港口、海峡或跨海信息线中，俄国、日本与清东北围绕\eventanchor{EQ-1904-RUSSO-JAPANESE-WAR}{日俄战争在中国东北爆发，清廷名义中立而东北遭受战场化}不得不应对俄日争夺满洲铁路、港口和势力范围。\eventanchor{EQ-1904-RUSSO-JAPANESE-WAR-PRELUDE}{此前的压力：俄日争夺满洲铁路、港口和势力范围}、\eventanchor{EQ-1904-RUSSO-JAPANESE-WAR-DECISION}{在此处作出的应对：日俄战争在中国东北爆发，清廷名义中立而东北遭受战场化}、\eventanchor{EQ-1904-RUSSO-JAPANESE-WAR-AFTERMATH}{留下的后续压力：中国地方社会的损失与清廷的有限行动不能被列强叙事遮蔽}把这一组前后相承的环节留在同一处，而《清德宗实录》光绪三十年相关条能先确认的只是其记录范围内的日期或呈报；中国地方社会的损失与清廷的有限行动不能被列强叙事遮蔽仍要在后续材料中检验。以光绪三十年（1904年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\paragraph{光绪三十年（1904年）} 俄国、日本与清东北在港口、海峡或跨海信息线面对的具体事务是\eventanchor{EQ-1904-RUSSO-JAPANESE-WAR-DOCUMENTS}{清廷围绕「日俄战争在中国东北爆发，清廷名义中立而东北遭受战场化」调遣军队、筹措饷械并处理战报，中央与地方的军政文书形成连续记录}。其可见的压力为核心事件「日俄战争在中国东北爆发，清廷名义中立而东北遭受战场化」要求中央或地方通过文书处理资源、信息或责任，；该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。将该事件簇内部的承接关系分开标明。以《清德宗实录》光绪三十年相关条为入口，能核对基本顺序，却不能把该记录为后续按具体谕旨、奏折、条约、报刊或地方档案拆分事件提供可回查入口，写成没有条件的效果。此行仅确认相关文书链和可追查的行政动作；不得由其直接推断政策有效、地方服从、民众态度或单一因果。
\paragraph{光绪三十年（1904年）} 从跨区域军政与文书网络看，\eventanchor{EQ-1904-IMPERIAL-EXAMINATION-DEBATE}{科举存废与新式教育的争论加速}不是孤立的节点。清受军政危机使人才选拔制度受到质疑牵动；该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。让读者沿着同一事件簇追踪其转折。《清德宗实录》光绪三十年相关条所能证明的范围有限，至于讨论、诏令和实际学堂替代之间存在时间差，须保留这种材料距离。以光绪三十年（1904年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\paragraph{光绪三十年（1904年）} 在当地城镇、衙署或地方社会中，清围绕\eventanchor{EQ-1904-IMPERIAL-EXAMINATION-DEBATE-DOCUMENTS}{围绕「科举存废与新式教育的争论加速」的禁令、编纂、教育或传播活动留下中央和地方文本记录}不得不应对核心事件「科举存废与新式教育的争论加速」要求中央或地方通过文书处理资源、信息或责任，。该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。把这一组前后相承的环节留在同一处，而《清德宗实录》光绪三十年相关条能先确认的只是其记录范围内的日期或呈报；该记录为后续按具体谕旨、奏折、条约、报刊或地方档案拆分事件提供可回查入口，仍要在后续材料中检验。此行仅确认相关文书链和可追查的行政动作；不得由其直接推断政策有效、地方服从、民众态度或单一因果。
\subsection*{1905：同年事件簇的不同空间}
\paragraph{光绪三十一年（1905年）} 在跨区域军政与文书网络里，清廷废除科举，延续千余年的取士制度终结使清的资源、道路或制度接口显形。新式教育、官僚改革与科举批评共同推动决策说明选择为何在此刻变得紧迫，\eventanchor{EQ-1905-ABOLITION-OF-CIVIL-SERVICE-EXAM-PRELUDE}{此前的压力：新式教育、官僚改革与科举批评共同推动决策}、\eventanchor{EQ-1905-ABOLITION-OF-CIVIL-SERVICE-EXAM-DECISION}{在此处作出的应对：清廷废除科举，延续千余年的取士制度终结}、\eventanchor{EQ-1905-ABOLITION-OF-CIVIL-SERVICE-EXAM-AFTERMATH}{留下的后续压力：废科举不等于地方教育资源立即均衡或士人身份消失}则使结果不脱离其前史。《清德宗实录》光绪三十一年相关条保留了可查的材料路径；废科举不等于地方教育资源立即均衡或士人身份消失仍受下列限度约束：以光绪三十一年（1905年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\paragraph{光绪三十一年（1905年）} \eventanchor{EQ-1905-ABOLITION-OF-CIVIL-SERVICE-EXAM-DOCUMENTS}{围绕「清廷废除科举，延续千余年的取士制度终结」的禁令、编纂、教育或传播活动留下中央和地方文本记录}把清的行动放进当地城镇、衙署或地方社会：核心事件「清廷废除科举，延续千余年的取士制度终结」要求中央或地方通过文书处理资源、信息或责任，构成当时的约束，该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。分别标出压力、应对与结果。《清德宗实录》光绪三十一年相关条提供可追索的起点，该记录为后续按具体谕旨、奏折、条约、报刊或地方档案拆分事件提供可回查入口，不是由时间相邻自动推出的结局。此行仅确认相关文书链和可追查的行政动作；不得由其直接推断政策有效、地方服从、民众态度或单一因果。
\paragraph{光绪三十一年（1905年）} 从跨区域军政与文书网络看，\eventanchor{EQ-1905-TONGMENGHUI}{中国同盟会在东京成立，革命组织和宣传网络进一步整合}不是孤立的节点。革命派与清受留日学生、海外华侨和反清团体形成跨境联系牵动；\eventanchor{EQ-1905-TONGMENGHUI-PRELUDE}{此前的压力：留日学生、海外华侨和反清团体形成跨境联系}、\eventanchor{EQ-1905-TONGMENGHUI-DECISION}{在此处作出的应对：中国同盟会在东京成立，革命组织和宣传网络进一步整合}、\eventanchor{EQ-1905-TONGMENGHUI-AFTERMATH}{留下的后续压力：组织自称、成员规模与地方影响需要分别核验}让读者沿着同一事件簇追踪其转折。《清德宗实录》光绪三十一年相关条所能证明的范围有限，至于组织自称、成员规模与地方影响需要分别核验，须保留这种材料距离。以光绪三十一年（1905年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\paragraph{光绪三十一年（1905年）} 在当地城镇、衙署或地方社会里，\eventanchor{EQ-1905-TONGMENGHUI-DOCUMENTS}{围绕「中国同盟会在东京成立，革命组织和宣传网络进一步整合」的地方呈报、案件或赈务记录将社会反应带入官府文书链}使革命派与清的资源、道路或制度接口显形。核心事件「中国同盟会在东京成立，革命组织和宣传网络进一步整合」要求中央或地方通过文书处理资源、信息或责任，说明选择为何在此刻变得紧迫，该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。则使结果不脱离其前史。《清德宗实录》光绪三十一年相关条保留了可查的材料路径；该记录为后续按具体谕旨、奏折、条约、报刊或地方档案拆分事件提供可回查入口，仍受下列限度约束：此行仅确认相关文书链和可追查的行政动作；不得由其直接推断政策有效、地方服从、民众态度或单一因果。
\paragraph{光绪三十一年（1905年；学部设立与废科举上谕应分别定位）} 在当地城镇、衙署或地方社会里，\eventanchor{EQ-1905-MINISTRY-OF-EDUCATION}{清廷设学部并废除科举，旧有考试—仕进路径与新式学堂制度被同时置入重组}使清廷、学部、各省学政、书院师生与地方绅商的资源、道路或制度接口显形。科举制度与新式学堂并行造成资格、财政和人才训练的压力，中央试图建立统一主管机构说明选择为何在此刻变得紧迫，该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。则使结果不脱离其前史。《清德宗实录》光绪三十一年保留了可查的材料路径；地方教育网络和政治社团获得新的人员与信息通道，但学部命令不等于均衡建校仍受下列限度约束：上谕和章程只证明制度设计；地方学务档保存不均，入学人数和毕业去向必须标明地区、年度与统计口径。
\subsection*{1906：同年事件簇的不同空间}
\paragraph{光绪三十二年（1906年）} 从跨区域军政与文书网络看，\eventanchor{EQ-1906-CONSTITUTIONAL-PROMISE}{清廷宣布预备立宪，着手考察各国制度和改革官制}不是孤立的节点。清受新政需要重建统治合法性并回应立宪压力牵动；\eventanchor{EQ-1906-CONSTITUTIONAL-PROMISE-PRELUDE}{此前的压力：新政需要重建统治合法性并回应立宪压力}、\eventanchor{EQ-1906-CONSTITUTIONAL-PROMISE-DECISION}{在此处作出的应对：清廷宣布预备立宪，着手考察各国制度和改革官制}、\eventanchor{EQ-1906-CONSTITUTIONAL-PROMISE-AFTERMATH}{留下的后续压力：“预备”时间表和实际权力让渡之间存在重大距离}让读者沿着同一事件簇追踪其转折。《清德宗实录》光绪三十二年相关条所能证明的范围有限，至于“预备”时间表和实际权力让渡之间存在重大距离，须保留这种材料距离。以光绪三十二年（1906年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\paragraph{光绪三十二年（1906年）} 从当地城镇、衙署或地方社会看，\eventanchor{EQ-1906-CONSTITUTIONAL-PROMISE-DOCUMENTS}{围绕「清廷宣布预备立宪，着手考察各国制度和改革官制」的上谕、奏折与部议在中央—地方行政链中流转}不是孤立的节点。清受核心事件「清廷宣布预备立宪，着手考察各国制度和改革官制」要求中央或地方通过文书处理资源、信息或责任，牵动；该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。让读者沿着同一事件簇追踪其转折。《清德宗实录》光绪三十二年相关条所能证明的范围有限，至于该记录为后续按具体谕旨、奏折、条约、报刊或地方档案拆分事件提供可回查入口，，须保留这种材料距离。此行仅确认相关文书链和可追查的行政动作；不得由其直接推断政策有效、地方服从、民众态度或单一因果。
\paragraph{光绪三十二年（1906年）} 围绕\eventanchor{EQ-1906-NEW-ARMY-REFORM}{新军编练与军事学堂扩展，军队成为新式政治动员的重要空间}，清在跨区域军政与文书网络作出的取舍并不只是一句政策名称：甲午、庚子和日俄战争显示旧军制弱点。该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。将相连的环节放回同一叙事。《清德宗实录》光绪三十二年相关条可钉住这个节点，编制、装备和忠诚网络在各省差异很大却不能超过材料承载力。以光绪三十二年（1906年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\paragraph{光绪三十二年（1906年）} 从当地城镇、衙署或地方社会看，\eventanchor{EQ-1906-NEW-ARMY-REFORM-DOCUMENTS}{清廷围绕「新军编练与军事学堂扩展，军队成为新式政治动员的重要空间」调遣军队、筹措饷械并处理战报，中央与地方的军政文书形成连续记录}不是孤立的节点。清受核心事件「新军编练与军事学堂扩展，军队成为新式政治动员的重要空间」要求中央或地方通过文书处理资源、信息或责任，牵动；该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。让读者沿着同一事件簇追踪其转折。《清德宗实录》光绪三十二年相关条所能证明的范围有限，至于该记录为后续按具体谕旨、奏折、条约、报刊或地方档案拆分事件提供可回查入口，，须保留这种材料距离。此行仅确认相关文书链和可追查的行政动作；不得由其直接推断政策有效、地方服从、民众态度或单一因果。
\paragraph{光绪三十二年（1906年；邮传部设立上谕与铁路、电政接管时间须分列）} 围绕\eventanchor{EQ-1906-POSTS-AND-COMMUNICATIONS}{清廷设邮传部，试图将邮政、铁路、电报和航运等交通信息事务纳入新的中央部门协调}，清廷、邮传部、铁路电政机构、各省督抚与商办企业在当地城镇、衙署或地方社会作出的取舍并不只是一句政策名称：战后新政需要处理跨省交通、借款和信息传递，而既有线路的产权和控制权高度复杂。该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。将相连的环节放回同一叙事。《清德宗实录》光绪三十二年可钉住这个节点，部门设置提供协调框架，也加剧中央、地方和债权方围绕铁路与经费的冲突却不能超过材料承载力。中央机构的成立不等于统一接管或有效运营；铁路、电报和航运的统计、产权与债务必须按线路、机构和年度区别。
\subsection*{1907：同年事件簇的不同空间}
\paragraph{光绪三十三年（1907年）} 在边地道路、驻防或跨界关系里，\eventanchor{EQ-1907-MANCHURIAN-PROVINCES}{清廷将东三省调整为行省体制，加强近代行政与边防经营}使清与东北的资源、道路或制度接口显形。日俄战争后东北主权和铁路问题尖锐化说明选择为何在此刻变得紧迫，\eventanchor{EQ-1907-MANCHURIAN-PROVINCES-PRELUDE}{此前的压力：日俄战争后东北主权和铁路问题尖锐化}、\eventanchor{EQ-1907-MANCHURIAN-PROVINCES-DECISION}{在此处作出的应对：清廷将东三省调整为行省体制，加强近代行政与边防经营}、\eventanchor{EQ-1907-MANCHURIAN-PROVINCES-AFTERMATH}{留下的后续压力：省制设立与铁路沿线列强控制并存}则使结果不脱离其前史。《清德宗实录》光绪三十三年相关条保留了可查的材料路径；省制设立与铁路沿线列强控制并存仍受下列限度约束：以光绪三十三年（1907年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\paragraph{光绪三十三年（1907年）} 围绕\eventanchor{EQ-1907-MANCHURIAN-PROVINCES-DOCUMENTS}{清廷围绕「清廷将东三省调整为行省体制，加强近代行政与边防经营」处理盟旗、驻防、交通或地方呈报，相关边务文书进入中央决策链}，清与东北在边地道路、驻防或跨界关系作出的取舍并不只是一句政策名称：核心事件「清廷将东三省调整为行省体制，加强近代行政与边防经营」要求中央或地方通过文书处理资源、信息或责任，。该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。将相连的环节放回同一叙事。《清德宗实录》光绪三十三年相关条可钉住这个节点，该记录为后续按具体谕旨、奏折、条约、报刊或地方档案拆分事件提供可回查入口，却不能超过材料承载力。此行仅确认相关文书链和可追查的行政动作；不得由其直接推断政策有效、地方服从、民众态度或单一因果。
\paragraph{光绪三十三年（1907年）} 从跨区域军政与文书网络看，\eventanchor{EQ-1907-QING-LEGAL-REFORM}{清廷推进修律、审判和警政改革，尝试改造传统法律制度}不是孤立的节点。清受领事裁判权和国内治理压力推动法制改革牵动；\eventanchor{EQ-1907-QING-LEGAL-REFORM-PRELUDE}{此前的压力：领事裁判权和国内治理压力推动法制改革}、\eventanchor{EQ-1907-QING-LEGAL-REFORM-DECISION}{在此处作出的应对：清廷推进修律、审判和警政改革，尝试改造传统法律制度}、\eventanchor{EQ-1907-QING-LEGAL-REFORM-AFTERMATH}{留下的后续压力：新法文本、试行和基层司法实践不能混同}让读者沿着同一事件簇追踪其转折。《清德宗实录》光绪三十三年相关条所能证明的范围有限，至于新法文本、试行和基层司法实践不能混同，须保留这种材料距离。以光绪三十三年（1907年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\paragraph{光绪三十三年（1907年）} 从当地城镇、衙署或地方社会看，\eventanchor{EQ-1907-QING-LEGAL-REFORM-DOCUMENTS}{围绕「清廷推进修律、审判和警政改革，尝试改造传统法律制度」的上谕、奏折与部议在中央—地方行政链中流转}不是孤立的节点。清受核心事件「清廷推进修律、审判和警政改革，尝试改造传统法律制度」要求中央或地方通过文书处理资源、信息或责任，牵动；该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。让读者沿着同一事件簇追踪其转折。《清德宗实录》光绪三十三年相关条所能证明的范围有限，至于该记录为后续按具体谕旨、奏折、条约、报刊或地方档案拆分事件提供可回查入口，，须保留这种材料距离。此行仅确认相关文书链和可追查的行政动作；不得由其直接推断政策有效、地方服从、民众态度或单一因果。
\subsection*{1908：同年事件簇的不同空间}
\paragraph{光绪三十四年（1908年）} 在跨区域军政与文书网络里，\eventanchor{EQ-1908-GUANGXU-CIXI-DEATHS}{光绪帝与慈禧太后相继去世，溥仪继位为宣统帝}使清的资源、道路或制度接口显形。晚清权力核心突然更替说明选择为何在此刻变得紧迫，\eventanchor{EQ-1908-GUANGXU-CIXI-DEATHS-PRELUDE}{此前的压力：晚清权力核心突然更替}、\eventanchor{EQ-1908-GUANGXU-CIXI-DEATHS-DECISION}{在此处作出的应对：光绪帝与慈禧太后相继去世，溥仪继位为宣统帝}、\eventanchor{EQ-1908-GUANGXU-CIXI-DEATHS-AFTERMATH}{留下的后续压力：摄政王载沣与幼帝体制面临改革和危机双重压力}则使结果不脱离其前史。《清德宗实录》光绪三十四年相关条保留了可查的材料路径；摄政王载沣与幼帝体制面临改革和危机双重压力仍受下列限度约束：以光绪三十四年（1908年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\paragraph{光绪三十四年（1908年）} 清在当地城镇、衙署或地方社会面对的具体事务是\eventanchor{EQ-1908-GUANGXU-CIXI-DEATHS-DOCUMENTS}{围绕「光绪帝与慈禧太后相继去世，溥仪继位为宣统帝」的上谕、奏折与部议在中央—地方行政链中流转}。其可见的压力为核心事件「光绪帝与慈禧太后相继去世，溥仪继位为宣统帝」要求中央或地方通过文书处理资源、信息或责任，；该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。将该事件簇内部的承接关系分开标明。以《清德宗实录》光绪三十四年相关条为入口，能核对基本顺序，却不能把该记录为后续按具体谕旨、奏折、条约、报刊或地方档案拆分事件提供可回查入口，写成没有条件的效果。此行仅确认相关文书链和可追查的行政动作；不得由其直接推断政策有效、地方服从、民众态度或单一因果。
\paragraph{光绪三十四年（1908年）} 在跨区域军政与文书网络里，\eventanchor{EQ-1908-CONSTITUTIONAL-OUTLINE}{清廷公布《钦定宪法大纲》等文件，明确预备立宪框架}使清的资源、道路或制度接口显形。立宪压力与中央保留权力的意图并存说明选择为何在此刻变得紧迫，\eventanchor{EQ-1908-CONSTITUTIONAL-OUTLINE-PRELUDE}{此前的压力：立宪压力与中央保留权力的意图并存}、\eventanchor{EQ-1908-CONSTITUTIONAL-OUTLINE-DECISION}{在此处作出的应对：清廷公布《钦定宪法大纲》等文件，明确预备立宪框架}、\eventanchor{EQ-1908-CONSTITUTIONAL-OUTLINE-AFTERMATH}{留下的后续压力：文本承诺与咨议局、资政院实际权限存在落差}则使结果不脱离其前史。《清德宗实录》光绪三十四年相关条保留了可查的材料路径；文本承诺与咨议局、资政院实际权限存在落差仍受下列限度约束：以光绪三十四年（1908年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\paragraph{光绪三十四年（1908年）} 在当地城镇、衙署或地方社会中，清围绕\eventanchor{EQ-1908-CONSTITUTIONAL-OUTLINE-DOCUMENTS}{围绕「清廷公布《钦定宪法大纲》等文件，明确预备立宪框架」的上谕、奏折与部议在中央—地方行政链中流转}不得不应对核心事件「清廷公布《钦定宪法大纲》等文件，明确预备立宪框架」要求中央或地方通过文书处理资源、信息或责任，。该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。把这一组前后相承的环节留在同一处，而《清德宗实录》光绪三十四年相关条能先确认的只是其记录范围内的日期或呈报；该记录为后续按具体谕旨、奏折、条约、报刊或地方档案拆分事件提供可回查入口，仍要在后续材料中检验。此行仅确认相关文书链和可追查的行政动作；不得由其直接推断政策有效、地方服从、民众态度或单一因果。
\subsection*{1909：同年事件簇的不同空间}
\paragraph{宣统元年（1909年）} 在当地城镇、衙署或地方社会里，\eventanchor{EQ-1909-PROVINCIAL-ASSEMBLIES}{各省咨议局开办，地方精英获得新的公开政治场域}使清与各省的资源、道路或制度接口显形。预备立宪需要有限度吸纳地方意见说明选择为何在此刻变得紧迫，该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。则使结果不脱离其前史。《宣统政纪》宣统元年相关条保留了可查的材料路径；选举资格、代表性和实际权力均受限制仍受下列限度约束：以宣统元年（1909年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\paragraph{宣统元年（1909年）} 在当地城镇、衙署或地方社会里，\eventanchor{EQ-1909-PROVINCIAL-ASSEMBLIES-DOCUMENTS}{围绕「各省咨议局开办，地方精英获得新的公开政治场域」的上谕、奏折与部议在中央—地方行政链中流转}使清与各省的资源、道路或制度接口显形。核心事件「各省咨议局开办，地方精英获得新的公开政治场域」要求中央或地方通过文书处理资源、信息或责任，说明选择为何在此刻变得紧迫，该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。则使结果不脱离其前史。《宣统政纪》宣统元年相关条保留了可查的材料路径；该记录为后续按具体谕旨、奏折、条约、报刊或地方档案拆分事件提供可回查入口，仍受下列限度约束：此行仅确认相关文书链和可追查的行政动作；不得由其直接推断政策有效、地方服从、民众态度或单一因果。
\paragraph{宣统元年（1909年）} 围绕\eventanchor{EQ-1909-RAILWAY-RECOVERY-MOVEMENT}{铁路国有化和路权问题引发各省商绅、公司和官府的争论}，清与各省商绅在当地城镇、衙署或地方社会作出的取舍并不只是一句政策名称：外债、地方集资与中央财政需求相冲突。\eventanchor{EQ-1909-RAILWAY-RECOVERY-MOVEMENT-PRELUDE}{此前的压力：外债、地方集资与中央财政需求相冲突}、\eventanchor{EQ-1909-RAILWAY-RECOVERY-MOVEMENT-DECISION}{在此处作出的应对：铁路国有化和路权问题引发各省商绅、公司和官府的争论}、\eventanchor{EQ-1909-RAILWAY-RECOVERY-MOVEMENT-AFTERMATH}{留下的后续压力：“收回路权”诉求包含不同地区和利益群体}将相连的环节放回同一叙事。《宣统政纪》宣统元年相关条可钉住这个节点，“收回路权”诉求包含不同地区和利益群体却不能超过材料承载力。以宣统元年（1909年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\paragraph{宣统元年（1909年）} 从当地城镇、衙署或地方社会看，\eventanchor{EQ-1909-RAILWAY-RECOVERY-MOVEMENT-DOCUMENTS}{围绕「铁路国有化和路权问题引发各省商绅、公司和官府的争论」的经费、税收、赈济或工程呈报经由户部与地方衙门处理}不是孤立的节点。清与各省商绅受核心事件「铁路国有化和路权问题引发各省商绅、公司和官府的争论」要求中央或地方通过文书处理资源、信息或责任，牵动；该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。让读者沿着同一事件簇追踪其转折。《宣统政纪》宣统元年相关条所能证明的范围有限，至于该记录为后续按具体谕旨、奏折、条约、报刊或地方档案拆分事件提供可回查入口，，须保留这种材料距离。此行仅确认相关文书链和可追查的行政动作；不得由其直接推断政策有效、地方服从、民众态度或单一因果。
\subsection*{1910：同年事件簇的不同空间}
\paragraph{宣统二年（1910年）} 围绕\eventanchor{EQ-1910-ZIZHENG-YUAN}{资政院开院，中央层面的立宪咨询机构开始运作}，清在跨区域军政与文书网络作出的取舍并不只是一句政策名称：朝廷试图展示宪政进程并控制代表参与。\eventanchor{EQ-1910-ZIZHENG-YUAN-PRELUDE}{此前的压力：朝廷试图展示宪政进程并控制代表参与}、\eventanchor{EQ-1910-ZIZHENG-YUAN-DECISION}{在此处作出的应对：资政院开院，中央层面的立宪咨询机构开始运作}、\eventanchor{EQ-1910-ZIZHENG-YUAN-AFTERMATH}{留下的后续压力：咨询权与立法权的界限成为持续争议}将相连的环节放回同一叙事。《宣统政纪》宣统二年相关条可钉住这个节点，咨询权与立法权的界限成为持续争议却不能超过材料承载力。以宣统二年（1910年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\paragraph{宣统二年（1910年）} 在当地城镇、衙署或地方社会中，清围绕\eventanchor{EQ-1910-ZIZHENG-YUAN-DOCUMENTS}{围绕「资政院开院，中央层面的立宪咨询机构开始运作」的上谕、奏折与部议在中央—地方行政链中流转}不得不应对核心事件「资政院开院，中央层面的立宪咨询机构开始运作」要求中央或地方通过文书处理资源、信息或责任，。该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。把这一组前后相承的环节留在同一处，而《宣统政纪》宣统二年相关条能先确认的只是其记录范围内的日期或呈报；该记录为后续按具体谕旨、奏折、条约、报刊或地方档案拆分事件提供可回查入口，仍要在后续材料中检验。此行仅确认相关文书链和可追查的行政动作；不得由其直接推断政策有效、地方服从、民众态度或单一因果。
\paragraph{宣统二年（1910年）} 清与多地社会在当地城镇、衙署或地方社会面对的具体事务是\eventanchor{EQ-1910-FAMINE-AND-UNREST}{灾荒、物价和财政压力持续影响晚清地方社会与政治动员}。其可见的压力为自然环境、市场波动和行政能力交互作用；\eventanchor{EQ-1910-FAMINE-AND-UNREST-PRELUDE}{此前的压力：自然环境、市场波动和行政能力交互作用}、\eventanchor{EQ-1910-FAMINE-AND-UNREST-DECISION}{在此处作出的应对：灾荒、物价和财政压力持续影响晚清地方社会与政治动员}、\eventanchor{EQ-1910-FAMINE-AND-UNREST-AFTERMATH}{留下的后续压力：地方灾情与政治行动不可简单建立单因果关系}将该事件簇内部的承接关系分开标明。以《宣统政纪》宣统二年相关条为入口，能核对基本顺序，却不能把地方灾情与政治行动不可简单建立单因果关系写成没有条件的效果。以宣统二年（1910年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\paragraph{宣统二年（1910年）} 从当地城镇、衙署或地方社会看，\eventanchor{EQ-1910-FAMINE-AND-UNREST-DOCUMENTS}{围绕「灾荒、物价和财政压力持续影响晚清地方社会与政治动员」的地方呈报、案件或赈务记录将社会反应带入官府文书链}不是孤立的节点。清与多地社会受核心事件「灾荒、物价和财政压力持续影响晚清地方社会与政治动员」要求中央或地方通过文书处理资源、信息或责任，牵动；该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。让读者沿着同一事件簇追踪其转折。《宣统政纪》宣统二年相关条所能证明的范围有限，至于该记录为后续按具体谕旨、奏折、条约、报刊或地方档案拆分事件提供可回查入口，，须保留这种材料距离。此行仅确认相关文书链和可追查的行政动作；不得由其直接推断政策有效、地方服从、民众态度或单一因果。
\subsection*{1911：同年事件簇的不同空间}
\paragraph{宣统三年（1911年）} 围绕清廷宣布铁路干线国有化并以外债筹资，保路运动迅速扩大，清与四川、湖北等地在当地城镇、衙署或地方社会作出的取舍并不只是一句政策名称：中央财政、外债与地方商办铁路利益冲突。该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。将相连的环节放回同一叙事。《宣统政纪》宣统三年相关条可钉住这个节点，政策公告、地方抗议和后续镇压应分开记录却不能超过材料承载力。以宣统三年（1911年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\paragraph{宣统三年（1911年）} 围绕\eventanchor{EQ-1911-RAILWAY-NATIONALIZATION-DOCUMENTS}{围绕「清廷宣布铁路干线国有化并以外债筹资，保路运动迅速扩大」的上谕、奏折与部议在中央—地方行政链中流转}，清与四川、湖北等地在当地城镇、衙署或地方社会作出的取舍并不只是一句政策名称：核心事件「清廷宣布铁路干线国有化并以外债筹资，保路运动迅速扩大」要求中央或地方通过文书处理资源、信息或责任，。该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。将相连的环节放回同一叙事。《宣统政纪》宣统三年相关条可钉住这个节点，该记录为后续按具体谕旨、奏折、条约、报刊或地方档案拆分事件提供可回查入口，却不能超过材料承载力。此行仅确认相关文书链和可追查的行政动作；不得由其直接推断政策有效、地方服从、民众态度或单一因果。
\paragraph{宣统三年（1911年）} \eventanchor{EQ-1911-SICHUAN-RAILWAY-PROTEST}{四川保路运动升级，赵尔丰处置引发更大政治危机}把清与四川保路运动的行动放进当地城镇、衙署或地方社会：地方股东、商绅、学生和官府对路权与财政有不同诉求构成当时的约束，\eventanchor{EQ-1911-SICHUAN-RAILWAY-PROTEST-PRELUDE}{此前的压力：地方股东、商绅、学生和官府对路权与财政有不同诉求}、\eventanchor{EQ-1911-SICHUAN-RAILWAY-PROTEST-DECISION}{在此处作出的应对：四川保路运动升级，赵尔丰处置引发更大政治危机}、\eventanchor{EQ-1911-SICHUAN-RAILWAY-PROTEST-AFTERMATH}{留下的后续压力：参与规模和暴力过程须依当地档案与报刊核验}分别标出压力、应对与结果。《宣统政纪》宣统三年相关条提供可追索的起点，参与规模和暴力过程须依当地档案与报刊核验不是由时间相邻自动推出的结局。以宣统三年（1911年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\paragraph{宣统三年（1911年）} 清与四川保路运动在当地城镇、衙署或地方社会面对的具体事务是\eventanchor{EQ-1911-SICHUAN-RAILWAY-PROTEST-DOCUMENTS}{围绕「四川保路运动升级，赵尔丰处置引发更大政治危机」的地方呈报、案件或赈务记录将社会反应带入官府文书链}。其可见的压力为核心事件「四川保路运动升级，赵尔丰处置引发更大政治危机」要求中央或地方通过文书处理资源、信息或责任，；该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。将该事件簇内部的承接关系分开标明。以《宣统政纪》宣统三年相关条为入口，能核对基本顺序，却不能把该记录为后续按具体谕旨、奏折、条约、报刊或地方档案拆分事件提供可回查入口，写成没有条件的效果。此行仅确认相关文书链和可追查的行政动作；不得由其直接推断政策有效、地方服从、民众态度或单一因果。
\paragraph{宣统三年（1911年）} 围绕武昌起义爆发，新军与革命团体控制武汉部分地区，革命军与清在跨区域军政与文书网络作出的取舍并不只是一句政策名称：新军组织、革命网络和铁路危机相互叠加。\eventanchor{EQ-1911-WUCHANG-UPRISING-PRELUDE}{此前的压力：新军组织、革命网络和铁路危机相互叠加}、\eventanchor{EQ-1911-WUCHANG-UPRISING-DECISION}{在此处作出的应对：武昌起义爆发，新军与革命团体控制武汉部分地区}、\eventanchor{EQ-1911-WUCHANG-UPRISING-AFTERMATH}{留下的后续压力：起义的即时参与者、城市控制与后续省份响应需分层叙述}将相连的环节放回同一叙事。《宣统政纪》宣统三年相关条可钉住这个节点，起义的即时参与者、城市控制与后续省份响应需分层叙述却不能超过材料承载力。以宣统三年（1911年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\paragraph{宣统三年（1911年）} 从当地城镇、衙署或地方社会看，\eventanchor{EQ-1911-WUCHANG-UPRISING-DOCUMENTS}{清廷围绕「武昌起义爆发，新军与革命团体控制武汉部分地区」调遣军队、筹措饷械并处理战报，中央与地方的军政文书形成连续记录}不是孤立的节点。革命军与清受核心事件「武昌起义爆发，新军与革命团体控制武汉部分地区」要求中央或地方通过文书处理资源、信息或责任，牵动；该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。让读者沿着同一事件簇追踪其转折。《宣统政纪》宣统三年相关条所能证明的范围有限，至于该记录为后续按具体谕旨、奏折、条约、报刊或地方档案拆分事件提供可回查入口，，须保留这种材料距离。此行仅确认相关文书链和可追查的行政动作；不得由其直接推断政策有效、地方服从、民众态度或单一因果。
\paragraph{宣统三年（1911年）} \eventanchor{EQ-1911-PROVINCIAL-INDEPENDENCE}{多省宣布脱离清廷，帝国行政和财政网络快速分裂}把清与各省革命力量的行动放进当地城镇、衙署或地方社会：武昌起义、地方军政力量和立宪派选择共同推动变化构成当时的约束，\eventanchor{EQ-1911-PROVINCIAL-INDEPENDENCE-PRELUDE}{此前的压力：武昌起义、地方军政力量和立宪派选择共同推动变化}、\eventanchor{EQ-1911-PROVINCIAL-INDEPENDENCE-DECISION}{在此处作出的应对：多省宣布脱离清廷，帝国行政和财政网络快速分裂}、\eventanchor{EQ-1911-PROVINCIAL-INDEPENDENCE-AFTERMATH}{留下的后续压力：“独立”声明不等于各省形成稳定统一控制}分别标出压力、应对与结果。《宣统政纪》宣统三年相关条提供可追索的起点，“独立”声明不等于各省形成稳定统一控制不是由时间相邻自动推出的结局。以宣统三年（1911年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\paragraph{宣统三年（1911年）} 在当地城镇、衙署或地方社会中，清与各省革命力量围绕\eventanchor{EQ-1911-PROVINCIAL-INDEPENDENCE-DOCUMENTS}{围绕「多省宣布脱离清廷，帝国行政和财政网络快速分裂」的上谕、奏折与部议在中央—地方行政链中流转}不得不应对核心事件「多省宣布脱离清廷，帝国行政和财政网络快速分裂」要求中央或地方通过文书处理资源、信息或责任，。该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。把这一组前后相承的环节留在同一处，而《宣统政纪》宣统三年相关条能先确认的只是其记录范围内的日期或呈报；该记录为后续按具体谕旨、奏折、条约、报刊或地方档案拆分事件提供可回查入口，仍要在后续材料中检验。此行仅确认相关文书链和可追查的行政动作；不得由其直接推断政策有效、地方服从、民众态度或单一因果。
\paragraph{宣统三年（1911年）} 从跨区域军政与文书网络看，\eventanchor{EQ-1911-YUAN-SHIKAI-RETURN}{清廷起用袁世凯处理北方军政和议和事务}不是孤立的节点。清、袁世凯与革命派受中央缺乏可依赖的军队与谈判人选牵动；该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。让读者沿着同一事件簇追踪其转折。《宣统政纪》宣统三年相关条所能证明的范围有限，至于袁在清廷、北洋与革命派之间的策略塑造退位进程，须保留这种材料距离。以宣统三年（1911年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\paragraph{宣统三年（1911年）} 清、袁世凯与革命派在当地城镇、衙署或地方社会面对的具体事务是\eventanchor{EQ-1911-YUAN-SHIKAI-RETURN-DOCUMENTS}{围绕「清廷起用袁世凯处理北方军政和议和事务」的上谕、奏折与部议在中央—地方行政链中流转}。其可见的压力为核心事件「清廷起用袁世凯处理北方军政和议和事务」要求中央或地方通过文书处理资源、信息或责任，；该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。将该事件簇内部的承接关系分开标明。以《宣统政纪》宣统三年相关条为入口，能核对基本顺序，却不能把该记录为后续按具体谕旨、奏折、条约、报刊或地方档案拆分事件提供可回查入口，写成没有条件的效果。此行仅确认相关文书链和可追查的行政动作；不得由其直接推断政策有效、地方服从、民众态度或单一因果。
\paragraph{宣统三年十一月（1911年12月前后；蒙古历、清历与格里历换算待核）} \eventanchor{EQ-1911-OUTER-MONGOLIA-INDEPENDENCE}{库伦方面宣布脱离清廷并拥立哲布尊丹巴为政教领袖，清帝国瓦解期间北部边疆的行政与外交格局急剧变化}把外蒙古王公、哲布尊丹巴、清驻库伦机构、俄国政府与清廷的行动放进港口、海峡或跨海信息线：清廷在财政、军政和通信上同时承受革命危机，库伦的王公、宗教与跨境网络据此重新组织政治权威构成当时的约束，该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。分别标出压力、应对与结果。《宣统政纪》宣统三年提供可追索的起点，北部边疆的地位成为清亡后谈判的重要问题，不能将宣布等同于即时、无争议的领土或行政控制不是由时间相邻自动推出的结局。清方、俄方和蒙古文材料的称谓与历法不一；公告证明政治主张，不能单独证明全外蒙古的同质支持或边界的精确线。
\subsection*{1912：同年事件簇的不同空间}
\paragraph{宣统四年（1912年）} 在当地城镇、衙署或地方社会里，\eventanchor{EQ-1912-REPUBLIC-FOUNDING}{中华民国临时政府在南京成立，与清廷退位谈判并行}使中华民国临时政府与清的资源、道路或制度接口显形。各省独立与南北议和创造新的政权竞争格局说明选择为何在此刻变得紧迫，\eventanchor{EQ-1912-REPUBLIC-FOUNDING-PRELUDE}{此前的压力：各省独立与南北议和创造新的政权竞争格局}、\eventanchor{EQ-1912-REPUBLIC-FOUNDING-DECISION}{在此处作出的应对：中华民国临时政府在南京成立，与清廷退位谈判并行}、\eventanchor{EQ-1912-REPUBLIC-FOUNDING-AFTERMATH}{留下的后续压力：临时政府的法理主张与实际控制范围需要区分}则使结果不脱离其前史。《宣统政纪》宣统四年相关条保留了可查的材料路径；临时政府的法理主张与实际控制范围需要区分仍受下列限度约束：以宣统四年（1912年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\paragraph{宣统四年（1912年）} 在当地城镇、衙署或地方社会中，中华民国临时政府与清围绕\eventanchor{EQ-1912-REPUBLIC-FOUNDING-DOCUMENTS}{围绕「中华民国临时政府在南京成立，与清廷退位谈判并行」的上谕、奏折与部议在中央—地方行政链中流转}不得不应对核心事件「中华民国临时政府在南京成立，与清廷退位谈判并行」要求中央或地方通过文书处理资源、信息或责任，。该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。把这一组前后相承的环节留在同一处，而《宣统政纪》宣统四年相关条能先确认的只是其记录范围内的日期或呈报；该记录为后续按具体谕旨、奏折、条约、报刊或地方档案拆分事件提供可回查入口，仍要在后续材料中检验。此行仅确认相关文书链和可追查的行政动作；不得由其直接推断政策有效、地方服从、民众态度或单一因果。
\paragraph{宣统四年（1912年）} 清、袁世凯与革命派在跨区域军政与文书网络面对的具体事务是宣统帝颁布退位诏书，清帝国终结。其可见的压力为南北谈判、财政军政压力与皇室待遇安排共同促成退位；\eventanchor{EQ-1912-QING-ABDICATION-PRELUDE}{此前的压力：南北谈判、财政军政压力与皇室待遇安排共同促成退位}、\eventanchor{EQ-1912-QING-ABDICATION-DECISION}{在此处作出的应对：宣统帝颁布退位诏书，清帝国终结}、\eventanchor{EQ-1912-QING-ABDICATION-AFTERMATH}{留下的后续压力：退位文本规定的优待与地方政治现实须分别追踪}将该事件簇内部的承接关系分开标明。以《宣统政纪》宣统四年相关条为入口，能核对基本顺序，却不能把退位文本规定的优待与地方政治现实须分别追踪写成没有条件的效果。以宣统四年（1912年）的同期文书为定位起点；官修记录、奏报或外交文本服务特定机构立场，具体日期、规模、地方执行与对手视角须以独立材料复核。
\paragraph{宣统四年（1912年）} 从当地城镇、衙署或地方社会看，\eventanchor{EQ-1912-QING-ABDICATION-DOCUMENTS}{围绕「宣统帝颁布退位诏书，清帝国终结」的上谕、奏折与部议在中央—地方行政链中流转}不是孤立的节点。清、袁世凯与革命派受核心事件「宣统帝颁布退位诏书，清帝国终结」要求中央或地方通过文书处理资源、信息或责任，牵动；该节点没有被拆分为前因、处置与后续三项维护锚点。让读者沿着同一事件簇追踪其转折。《宣统政纪》宣统四年相关条所能证明的范围有限，至于该记录为后续按具体谕旨、奏折、条约、报刊或地方档案拆分事件提供可回查入口，，须保留这种材料距离。此行仅确认相关文书链和可追查的行政动作；不得由其直接推断政策有效、地方服从、民众态度或单一因果。
