\section{嘉庆的战争遗产：筹饷、团练与不安的日常}

嘉庆即位时，白莲教战争已把财政、运输和地方武装绑在一起。清军依靠乡勇、团练、捐输和各省粮道，至1805年大规模战事才告收束。所谓收束并非恢复的同义词：返乡者要面对荒地、债务和治安，州县要处理赈济、复垦与军费尾款，中央则要重新计算可用的税源。和珅案清理了宫廷网络，却没有从账簿中抹去战争成本。1803年与1813年两次闯入宫禁的事件，正说明京师的安全并未与基层社会的紧张隔绝。

危机还落在不易由战报看见的制度上。旗人生计、典当与债务，盐课商欠，河工、漕运和仓储的维修，都要求以有限的财政维持首都供给和身份供养。1818年的水患与其后的赈务提示，灾情既是自然冲击，也是地方如何呈报、何处能得到粮款、家庭是否能迁徙或借贷的问题。把这些现象统称为“衰败”会遮蔽差异：内务府、户部、河工和地方市场使用的账目口径并不相同。

新疆的张格尔事件把这种脆弱性推到边地。1826年起事、翌年收复城镇之后，驻防、军费和贸易秩序仍须持续经营；城池回到清军手中，不等于绿洲的土地、水利与家庭生活回到旧状。北方贸易和疾病沿交通网络的传播，也使边务同时成为跨境流动、卫生和财政的问题。

\subsection{材料与争议}

《清仁宗实录》、军机档和方略能固定清廷的调兵、处分与报捷；地方账簿、诉讼、家谱、价格和赈务材料只能局部显示征发与恢复。它们不应被拼为全国统一的伤亡或负担数字，却足以否定“战争结束即秩序恢复”的说法。

\section{读者事件簇：喀什噶尔与广州的两种压力}

\eventanchor{EQ-1826-JAHANGIR-KHOJA-UPRISING}{张格尔进入喀什噶尔（1826）}，使天山南路的驻防、军费与贸易线路再次彼此牵动。清军后来收复若干城镇，不能倒过来证明绿洲的水利、税役或地方权威已经回到战前状态；关于张格尔势力的材料来自清廷军报、地方文书与跨境记录，彼此所见的空间并不相同。

同一时期，广州的走私、行商债务和海防也在压缩朝廷的选择。喀什噶尔与珠江口并非同一危机的两端：前者迫使清廷为边地驻防持续筹措资源，后者把贸易、白银和沿海执法推入外交压力。将二者并读，才不致把1839年的禁烟写成突然孤立的决定；可由\eventref{EQ-1839-HUMEN-OPIUM-DESTRUCTION}{虎门销烟}继续追问这种压力如何转成公开冲突。

\section{读者事件簇：嘉庆即位与未结的军费}

\eventanchor{EQ-1796-JIAQING-ACCESSION}{嘉庆即位（1796）}，并未让白莲教战区的饷银、粮道和地方防务停下来等待新朝。皇帝必须一面接收乾隆末年的宫廷遗产，一面应对跨湖北、四川、陕西的军情；改元是政治上的新起点，战区账册与村落的动员却有自己的延续。

\section{读者事件簇：乡勇进入官军的缝隙}

\eventanchor{EQ-1798-MILITIA-MOBILIZATION}{加强乡勇与团练动员（1798）}，让绅士、保甲和州县承担了本应由常备军完成的部分警戒、运输和筹饷。这样的协作能填补山路上的兵力缺口，也使武器、声望和债务留在地方网络中；战后能否撤回这些关系，成为比一次调兵更长的治理问题。

\section{读者事件簇：和珅案与户部的清算}

\eventanchor{EQ-1799-HESHEN-PURGE}{逮治和珅（1799）}，给嘉庆朝一个以惩治权臣重整朝纲的机会。清理宫廷网络能改变人事与名义，却不能即时补足战争耗去的银两或修复州县的亏空；案件的政治声势与各地财政的恢复速度，不能混作同一件事。

\section{读者事件簇：天理教入宫与京师防线}

\eventanchor{EQ-1813-TIANLI-UPRISING}{天理教起事者进入紫禁城（1813）}，让宫门、值宿与城内消息传递突然成为国家安全问题。事件不宜被概括为一股无差别的“民变”：参与者的结社、城市接应和官府反应都须分别追问；它同时暴露出京师并未与华北、河南等地的社会紧张隔绝。

\section{读者事件簇：收复喀什噶尔后的绿洲}

\eventanchor{EQ-1827-KASHGAR-RECOVERY}{清军收复喀什噶尔等城（1827）}，恢复的是若干城门与驻防据点，不是南疆生活的原状。军队还须以银粮维持，商人要重新估算通道，绿洲的水利、税役与地方权威也继续变化；收复的军报与跨境贸易记录因此只各自说明这场重组的一部分。

\subsection{川楚陕的军费：战争怎样借用地方筹饷}
\begin{event}{\eventanchor{EQ-1800-WHITE-LOTUS-FINANCE}{白莲教战争的军费与捐输}}{嘉庆五年（一八〇〇年）}{清与川楚陕地区}{经费、捐输和筹饷的文书可核；实际负担、征收范围与地方反应不可由奏销数字概括}
川、楚、陕之间的山道让军队、逃散者、粮食和消息都难以由北京直接掌握。战争拖长后，军费、捐输与地方筹饷把户部的账目接到州县和地方中介；这一链条说明朝廷必须借用多层资源，不能说明每个地区都以同一方式承受负担，或所有筹款都真正到达军前。

它与此前的起事扩展相连，却不能把军费增加写成战争的唯一原因。军机文书、方略和地方奏报记录的是不同机构的行动；读者可经\hyperref[app:sources]{来源索引}分辨呈报、调度与地方结果之间的距离。
\end{event}