\section{鲁、郑、宋：中原小国怎样活在大国之间}

从洛邑向东、向南望去，鲁、郑、宋都算不上春秋最大的疆域；它们却分别占住了三种不易替代的位置。鲁在曲阜保存并书写年次，使后人常从鲁人的视野进入春秋；郑紧贴王畿，能把卿士的职位和近畿的兵力变成压力；宋居晋楚之间，在双方都难以取胜时，反而能提供会面与折冲的场所。小国并非大国棋盘上没有意志的格子，只是它们能调用的资源更有限，也更依赖局势留下的缝隙。

\begin{event}{公元前722年}{鲁隐公元年与《春秋》年表开始}{可靠纪年}{鲁}\eventanchor{SA-0722-CHUNQIU}{春秋·鲁隐公元年}
曲阜的记录从“元年春王正月”起笔。字数极少，笔下却陆续经过会盟、征伐、朝聘、婚丧与灾异；它所使用的是王朝正月，落笔的却是鲁国朝廷。于是《春秋》既把诸侯世界放进一条连续的年次，也没有摆脱鲁的方位：鲁国看见、并选择登记的事，才成为经文的秩序。

这份位置使鲁的力量不能以军队衡量。它没有替代\eventref{SA-0770-EAST}{春秋·东迁}后衰弱的王室，也未能统辖列国；但后来的读者往往先经由鲁的年份，才把郑、齐、晋、楚的行动安放到同一条时间线上。经文的简劲并不等于没有立场，恰是把判断压缩进称谓、书法和取舍之中。

\term{史料边界}：隐公元年的经文是可靠的年代起点；《左传》《公羊传》《谷梁传》分别把这部短书展开为不同的政治与经学解释。孔子删修《春秋》是影响深远的传统说法，却不能据此把现存经文的每一字都当作一位作者在某日留下的手稿。近代研究所追问的鲁国档案、编纂层次与传抄过程，正提醒我们把“可连续使用的年表”与“透明无色的原始记录”分开。
\end{event}

\begin{event}{公元前707年}{郑庄公与王师战于繻葛}{可靠纪年}{繻葛}\eventref{SA-0707-XUGE}{春秋·繻葛之战}
郑庄公面对的不是一场孤立的边境冲突。郑武公、庄公父子久居王朝卿士之位，郑国既替周室办事，也因这个位置最早感到王室权力的收缩。平王晚年对虢公的倚重、周郑之间以王子与公子互相作质，以及郑人取温之麦、成周之禾的记载，把矛盾落到可征收、可供军的土地上；这些是《左传》所保存的前史，不能只化作“诸侯叛王”的一句定论。

桓王终于以诸侯之师伐郑。繻葛的战场名留在经传中，具体地望仍有讨论；能够确知的是，郑军击败王师，王室未能把近畿的郑重新压回旧有的卿士秩序。《春秋》只记“王师败绩于繻葛”，已足以标出结果；《左传》再写到祝聃射中王肩，以及郑庄公战后的处置，把军事行动安排进礼与名分的叙事框架。后者使战场格外鲜明，却不是可以逐字还原的战地记录。

这场胜利没有废去周王的名分。郑庄公所证明的是另一件更具体的事：在王室兵源、财赋和指挥力不足时，靠近洛邑、握有地方军政资源的诸侯，可以拒绝王命而不立刻失去立足之地。直接后果是王室的军事威信受损；中期影响则是诸侯更常以会盟、从属和临时武力处理争端，而不再期待王师自动裁断。郑的强势也有边界，它来自近畿的特殊位置，并非可以无限向外扩张的霸权。
\end{event}

\begin{sourcenote}[繻葛的箭伤与周郑的土地]
《春秋·桓公五年》确认王师败绩，是最简洁的年代骨架；《左传·隐公三年》《桓公五年》把质子、麦禾与王肩中箭连成一段有强烈伦理节奏的故事，《史记·郑世家》又继承、改写了这条线。把它们互读，可以看见周郑冲突既关乎名分，也关乎近畿土地与卿士职位；不能因后出的完整叙事而假定每个细节都得到同时代材料的独立证实。
\end{sourcenote}

\begin{event}{公元前546年}{宋向戌调停晋楚于弭兵之会}{可靠纪年}{宋}\eventref{SA-0546-MIBING}{春秋·弭兵之会}
长期的晋楚竞争把兵车、贡赋和附属国一再推向前线。经历\eventref{SA-0575-YANLING}{春秋·鄢陵之战}以后，谁都还保有动员的能力，却也很难用一战迫使对方退出中原。宋的执政大夫向戌在这道僵局中往来于晋、楚之间；《左传·襄公二十七年》以“将平晋、楚”概括他的行动。调停者并不是站在冲突之外的人，而是必须让两边都相信：把会面放在宋，所得会比继续用兵更多。

会盟在宋举行，所达成的并非现代意义的和平条约。晋、楚各自的从属网络被并列承认，诸侯得以在两强之间维持双重而紧张的关系；齐、秦等国并未因一次会面而纳入同一套秩序。宋由此获得了罕有的外交能见度，却也承受了接待、传递意向和维持中立的风险。它的力量不在于替晋楚下令，而在于把双方都不愿轻易放弃的礼仪空间变成一张谈判的席位。

弭兵降低了晋楚直接决战的频率，不能消除兼并，也没有设立一支能够执行盟约的常备力量。外部冲突暂缓之后，诸国卿族与执政集团反而有更多时日经营封邑、家臣和军队。因而它是资源消耗后的均势安排，不是春秋秩序的终局；宋的居中，展示了小国在大国相持时能够取得的主动，也展示了这种主动何其依赖均衡本身。
\end{event}

\begin{causalchain}[从战争消耗到宋地会盟]
郑在\eventref{SA-0707-XUGE}{春秋·繻葛之战}所揭示的，是王室已难独断近畿；到弭兵时，问题已经不是恢复王命，而是怎样让并立的晋楚停止相互耗损。两者之间不是单线的因果，而是同一套旧有裁断机制逐渐失效后，不同地区以武力、会盟和调停填补空缺的过程。
\end{causalchain}

\begin{event}{公元前481年}{获麟与齐国陈氏的权力跃升}{可靠纪年}{鲁与齐}\eventanchor{SA-0481-LIN}{春秋·获麟与陈氏政变}
鲁哀公十四年，鲁国经文记下“西狩获麟”。四字像一扇忽然合上的门：后世遂常以\eventref{SA-0481-END}{春秋·记事终点}来标识《春秋》的终篇。它首先是文本传承的终点，而不是列国政治在这一年忽然换了一副面貌。

同年，齐国的陈恒杀齐简公壬于舒州，改立其弟骜。经文称“陈恒”，后世通称“田恒”，说的是同一支陈、田氏族的不同书写；这一行动使田氏在齐国内部的控制越过了又一道门槛。它仍不是\eventref{WQ-0386-TIANQI}{战国·田氏代齐}的提前完成。把前481年直接叫作“田氏代齐”，会抹平贵族家族长期积累封邑、家臣和军政资源的过程，也会误把政变后的控制等同于法统上的改朝换代。

获麟与陈氏政变被同一年份并置，不等于前者造成后者。鲁的记录停止，齐的卿族上升，却共同让读者看见春秋末叶两种转折：一边是旧编年传统给出的收束，一边是国君与世卿之间的权力天平继续倾斜。此前弭兵所保留的均势并未冻结各国内部的竞争；齐国的变化，正是这种长期重组在一国之内的可见一幕。
\end{event}

\begin{textwindow}[《春秋》的最后一笔]
“西狩获麟。”经文只有四字。后来的《公羊传》把它解释为孔子“吾道穷矣”的象征；《左传》与《史记》的齐事则把注意力带到陈恒弑君及其后的权力安排。原文无需逐字翻译；需要分开的是经文的停止、经学传统的象征解释，以及齐国内部实际而漫长的家族权力转移。
\end{textwindow}

\begin{turningpoint}[制度得失：小国的可见性与脆弱性]
鲁的年表、郑的近畿兵力、宋的调停席位，都是小国在特定制度缝隙中取得的能力。它们解决的是记录、拒压与沟通的当下难题，成本却是对王室威信、晋楚均势和贵族网络的高度依赖。到陈、田氏在齐国越过国君而行动时，封邑、家臣与军政资源正在把这种脆弱性推向新的阶段：礼仪仍能命名秩序，却越来越难单独约束掌握资源的家族。
\end{turningpoint}
