\section{齐：海边的国家，先学会怎样召集天下}

齐在东方，背后是海，面前是中原。它有盐、鱼、交通和相对富庶的腹地，却没有资格天然成为霸主。周王室东迁之后，谁能替诸侯处理边患、争端和会盟，谁才有机会把自己的力量说成“天下的事”。齐桓公和管仲的时代，正是在这个空缺里出现。

\eventref{SA-0685-QIHUAN}{春秋·齐桓公即位}

齐襄公被杀，齐国先迎来的是继承混乱。公子小白与纠争位，小白先入齐即位，是为齐桓公。管仲原本在对立一方，后来却被任用。后人爱把这一段写成“宽恕仇人、重用贤才”的传奇；它当然有传奇的力量，但一个刚从内乱里走出来的国家，需要的不只是贤才的美名，而是一套能让军队、土地、贵族和外交重新归位的办法。

齐的优势在于，它能把内部整合和对外会盟接起来。一个诸侯国若只谈本国富强，会引起别国警惕；若把自己的出兵说成“尊王攘夷”，把自己的会盟说成替周王室补上空缺，就能让自身利益披上一层公共秩序的外衣。齐桓公的霸权，从来不是一个人站在高处发号施令，而是许多国家在周王室无力之后，暂时愿意接受齐来组织局面。

\begin{event}{公元前656年}{召陵之盟}{可靠纪年}{召陵一带}\eventanchor{SA-0656-SHAOLING}{春秋·召陵之盟}
齐率诸侯南下，在召陵与楚对峙。经文只记联盟的推进；《左传》则写齐方以楚未向周王室进贡茅草为由责问楚使。事情表面上关乎礼物，真正触及的是：谁有资格要求楚承认周礼框架，谁又能代表这个框架说话。
\end{event}

\begin{textwindow}[水滨的反问]
“昭王之不复，君其问诸水滨。”

出处为《左传·僖公四年》：叙事让楚使以周昭王南征未归反问齐军，正嵌在召陵双方争执贡茅的场景里。它把一场外交交锋写得锋利，却是后出编年叙事所塑造的使者言辞；可借以看见周礼权威如何在楚人面前受到质问，不能把它当作会谈记录。
\end{textwindow}

楚没有被齐吞并，也没有真正变成齐的属国。它作出足以让会盟结束的安排，齐则获得了自己能够约束南方大国的声望。这正是霸权最成熟的形态：不是消灭对手，而是让对手在自己主持的语言里留下一个位置。

\eventanchor{SA-0651-KUIQIU}{春秋·葵丘之会}

前651年的葵丘之会，是齐霸最像制度的一刻。诸侯聚集，盟约被重申，齐桓公似乎终于把周王室失去的秩序接在手里。可会盟没有官署，没有常备的执行者，也不能决定每一个诸侯国的继承和税收。它靠的仍是齐桓公、管仲、齐国资源和诸侯的即时判断。

所以齐桓公一死，裂缝就露出来了。前643年，诸子争位，齐国陷入内乱。一个曾经召集天下的中心，先失去了自己家里的秩序。诸侯不再会因为一纸旧盟约自动服从；他们重新计算利害，重新寻找可以依靠的人。

\begin{turningpoint}[霸权的短命，不是因为它毫无用处]
齐霸解决了周王室无法召集诸侯的难题，使会盟、救援、边患和外交有了临时的中心。它的失败不在于礼仪无用，而在于礼仪不能替代可继承的制度：联盟成员不是齐的属县，盟约也不能在齐国内乱时自行运转。春秋的霸权因此既是一种创造，也是一种无法稳定传给下一代的秩序。
\end{turningpoint}

\begin{sourcenote}[管仲、齐桓与《管子》]
《左传》《国语·齐语》和《史记》提供齐桓、管仲与会盟的叙事主线。《管子》则是战国至汉代逐层形成的复合文本，其中精密的经济理论不能直接倒灌成前685年的现场政策。齐国确实把资源、军政与外交组织得比多数诸侯更有效；但“每一条改革都由管仲亲定”的整齐故事，属于后世的加工。
\end{sourcenote}
