\chapter{隋：再统一、制度工程与崩解}
\label{ch:sui}
\section{本章纲要：再统一的能力为何也会制造危机}

\paragraph{本章的论证。}隋的统一不是北方政权把地图重新涂成一种颜色，而是把北方军政集团、江南财赋、户籍与律令、都城和运河接成一条能够调兵、运粮和发布命令的链条。这个链条使分裂后的地区可以被同一朝廷重新组织，也使中央第一次必须持续承担跨区域工程、边防和征发的全部成本。

\paragraph{资源与约束。}关中与洛阳的政治中心、江淮粮食与水道、旧有州县和新编户籍，是隋可调用的资源；地方社会的承受力、劳役与运输的季节限制、关陇集团的政治位置，以及对突厥和高句丽的军事压力，则限定了这种调用能走多远。制度写在诏令或格式中，并不等于人力、船只和粮食会无代价地抵达工地或战场。

\paragraph{历史问题与章节后果。}本章追问：一个能迅速结束分裂、修建水路并整合行政语言的政权，为什么会在征发、战争与继承风险相互叠加时迅速失去服从？答案不应简化为一位君主的品格。本章将显示，隋留下的郡县、法制、交通和统一尺度并未随王朝覆亡而消失；唐继承的正是这些能力，同时也继承了必须让动员强度与地方承受力重新匹配的问题。

\paragraph{史料提示。}《隋书》及后出的通史为朝廷年序和政策提供骨架，却带有唐人解释隋亡的立场；诏令、墓志、文书、城址与运河遗存能补足不同地区的线索，但也不能直接量出全国劳役负担或民众态度。以下先沿账本所收事件阅读581--618年的连续转折，再回到制度、区域与社会的支持层，不把后来的道德化叙事当作当时社会的透明记录。

\section{共享编年主线：581--618}

先看受禅、接收江南、东都与运河、辽东远征和江都兵变如何相继改变同一套调度网络。地图只提示空间关系；疆界和路线均为示意，不能替代不同材料对控制范围和行动细节的限定。

\input{chapters/sui/sui-reunification}
\input{figures/sui/sui-reunification}
\input{chapters/sui/sui-institutions-and-canal}
\input{chapters/sui/sui-frontiers}
\input{chapters/sui/sui-collapse}

\section{政权与区域的支持层：命令怎样抵达地方}

\input{chapters/sui/state-capacity-and-local-burdens}
\input{chapters/sui/documentary-regional-society}
\input{chapters/sui/elite-networks-religion}

\section{缓慢变化的支持层：家庭、环境、城市与知识}

\input{chapters/sui/environment-households-frontiers}
\input{chapters/sui/cities-knowledge-and-exchange}

\section{章末综合：工程国家的尺度与限度}

\paragraph{制度性的综合。}隋的制度得失不在于中央集权本身“成功”或“失败”，而在于户籍、仓储、道路、法令和军队必须同时经过地方官、书吏、船户、乡里和供给网络才能发挥作用。运河扩大了整合资源的半径，却没有取消征役、维护和分配的成本；统一的行政格式增加了可见性，也使负担更容易被集中下达。国家能力因而既是可用的资源，也是需要被节制和校正的关系链。

\paragraph{历史性的综合。}隋亡并未否定再统一的必要性，而是把一个更长的问题留给唐：怎样保存跨区域动员的收益，又不把工程、远征和宫廷危机同时压到同一批家庭与中介身上。下一章从617--628年建唐的连续行动接续这条线；两章在隋末唐初的数年重叠，是为了从崩解与接收两个方向观看同一场转换，而非把它们写成互不相干的断层。
