\chapter{唐初：建国、帝国秩序与边疆}
\label{ch:early-tang}
\section{本章纲要：恢复帝国不是恢复旧日}

\paragraph{本章的论证。}唐初的稳定并非单靠“贞观之治”的美名，而是新朝将隋遗下的行政尺度，同关陇军政网络、关中政治中心、户籍赋役、律令和跨边疆外交重新编接。建国、治法、城市和西北扩张是同一件事的不同侧面：朝廷只有把地方资源、官僚程序与军队供给接起来，才有能力在内地建立可预期的秩序，并在草原和绿洲世界行动。

\paragraph{资源与约束。}长安、洛阳与关中军政传统提供了组织中心，州县、簿籍、粮运和成熟的书写行政提供了可复制的手段，丝路和边疆联盟则带来人力、马匹与交换机会。它们同时受制于关中供给、地区经济差异、旧精英与新官僚的竞争，以及维持北方和西方军事承诺的高昂成本；法典的条文和朝廷的任命，不能自动消除这些差异。

\paragraph{历史问题与章节后果。}本章追问：唐怎样在避免隋末式过度动员的同时，建立一个能向远方投送兵力、法令和礼仪的帝国？这一追问使唐初不再只是几位明君的连续故事，而成为中央与地方、内地与边疆相互塑造的过程。其后果是，帝国秩序越能把资源送往边境和都城，继承、任官和财政的每一次调整便越会影响整个网络，为武周与开元时期的重组准备条件。

\paragraph{史料提示。}《旧唐书》《新唐书》与《资治通鉴》保存朝廷行动的主线，却常以成熟帝国或后来的政治判断整理唐初；律令和会要显示规范，不等于各地实践。墓志、敦煌吐鲁番文书、碑刻、考古材料和外来文本能显出地方与跨区域活动，但保存不均，不能替所有群体发言。本章先保留617--664年可连续阅读的行动线；630--751年的边疆展开在随后作为跨期 dossier 阅读，不能倒灌为建国时已经完成的控制。

\section{共享编年主线：617--664}

\input{chapters/tang/early-tang-foundation}
\input{chapters/tang/tang-imperial-order}

\section{跨区域 dossier：边疆、丝路与供给的长线}

这一层从630年延至751年，故不取代下一章655年以后、由武周至开元的主年序。它把同一时期分散在东北、西北、西域与西南的行动并置，说明胜利、置州和册封不能自动兑换成稳定控制。

\input{chapters/tang/tang-frontiers-and-silk-road}
\input{figures/early-tang/tang-frontiers-silk-road}
\input{figures/early-tang/early-tang-chronology}

\section{制度、家庭与地方社会的支持层}

\input{chapters/tang/early-imperial-society-and-institutions}
\input{chapters/tang/early-tang-law-family-regions}
\input{chapters/tang/gao-zong-regional-administration}

\section{城市、宗教与人物网络的支持层}

\input{chapters/tang/early-tang-urban-religious-networks}
\input{chapters/tang/early-tang-biographies-and-foreigners}

\input{chapters/tang/event-anchors-batch-two}
\input{chapters/tang/event-anchors-final}
\input{chapters/tang/event-anchors-supplement}

\section{章末综合：可预期的秩序与扩张的价格}

\paragraph{制度性的综合。}唐初的律令、官制和地方行政不是静止的“制度遗产”，而是让户婚、刑名、赋役、任官和军需能够被分类、传递并在争议中援引的共同语言。它降低了重新统一后的协调成本，却仍须依赖地方书吏、家族、仓场和军镇的实际合作；越是广泛的边疆行动，越会检验这种合作能否被持续供给。

\paragraph{历史性的综合。}主年序在649--664年高宗即位、律令与宗教网络的调整处暂作收束。下一章从655年的立后、继承与临朝接续这一条线；边疆 dossier 中较晚的节点留在这里作比较，不应被误读为主叙事已经越过武周与开元。
