\chapter{武周与开元：权力重组、财政与世界帝国}
\label{ch:wu-zhou-xuanzong}
\section{本章纲要：改朝换号如何扩展帝国的行动范围}

\paragraph{本章的论证。}武周与开元不是从一次宫廷夺权自然通向“盛唐”的两幕戏，而是一次把皇位、礼仪、选官、财政、城市和边疆同时重新编排的长期调整。武后改周与玄宗治下的开元秩序都表明，帝国可以用诏令、考试、宗教语言和任官网络重写合法性；但这份弹性必须由运输、户口、税收、地方执行者和边军共同支撑。

\paragraph{资源与约束。}都城的官僚与仪式资源、日益连通的江淮财赋和市场、科举与文书能力、丝路及东北西北的军事外交网络，为重组提供了材料。继承正统的争议、旧家族与新进士人的位置、边军及马匹供给、地方征收的摩擦和跨区域信息的迟滞，则限制了朝廷可以直接控制的范围。国家能够改变名号和官职，不代表它能够无成本地重塑地方社会。

\paragraph{历史问题与章节后果。}本章询问：当王朝的名号、继承形式和人才渠道都被改变时，什么使帝国仍能被人承认为同一套可运转的政治秩序？由此可见，开元的繁盛不是脱离武周的恢复，而是重组所积累的行政、财政与文化连接的成果。其章节尺度的后果在于，扩大的中心与边疆网络也使军事、财政和区域控制彼此依赖，为安史危机的压力积累了更大的传导面。

\paragraph{史料提示。}正史多以复唐后的正统语言评判武周，也常以理想化的开元回望裁剪人物与政策；奏议、碑刻、诗文、佛道材料和文书各有颂扬、修辞或地域局限。它们能确认权力与资源的若干连接，不能直接证明所有请愿者的意愿、所有地区的服从程度，或一项制度在全国的一致效果。

\section{共享编年主线：655--742}

主线按立后、临朝、改周、复唐以及710年后玄宗取得中枢、重整户籍和漕运的顺序展开。742年后的边防压力已在前章的跨期 dossier 中给出比较背景；下一章从750年三镇兼领与755年起兵继续，而不把这段间隔伪造成材料未能支持的逐年故事。

\input{chapters/wu-zhou/empress-wu-and-zhou}
\input{chapters/wu-zhou/xuanzong-and-frontiers}
\input{figures/wu-zhou-xuanzong/wu-zhou-kaiyuan-centers-frontiers}
\input{figures/wu-zhou-xuanzong/wu-zhou-xuanzong-chronology}

\section{宫廷、行政与区域治理的支持层}

\input{chapters/wu-zhou/gao-zong-wu-zhou-domestic-order}
\input{chapters/wu-zhou/xuanzong-households-transport-and-court}
\input{chapters/wu-zhou/wu-zhou-regional-governance}
\input{chapters/wu-zhou/kaiyuan-regional-economy}

\section{家庭、边地与制度慢变量}

\input{chapters/wu-zhou/wu-zhou-family-frontier-administration}
\input{chapters/wu-zhou/kaiyuan-environment-regional-order}
\input{chapters/wu-zhou/ritual-fiscal-and-urban-order}

\section{文字、宗教与跨区域交流的支持层}

\input{chapters/wu-zhou/wu-zhou-literary-religious-politics}
\input{chapters/wu-zhou/wu-zhou-elites-buddhism-and-writing}
\input{chapters/wu-zhou/kaiyuan-literary-elites-and-exchange}
\input{chapters/wu-zhou/kaiyuan-east-asian-silk-road}

\section{章末综合：弹性帝国的新依赖}

\paragraph{制度性的综合。}这一时期的制度活力来自多种中介而非中央命令的单向扩张：礼仪把继承争议置入可辩论的形式，选官和文书把人才接入官僚轨道，财赋和运输把区域产出送向都城与边军。它们提高了帝国调整人事和资源的能力，也使任何一个环节的紧张都可能传给其他环节。繁盛并非约束消失，而是约束暂时被更广阔的网络吸收。

\paragraph{历史性的综合。}武周与开元留下的不是一条必然衰亡的轨道，而是一座规模更大、承诺更多的帝国。下一章的主年序从750年资源集中、755年起兵进入，考察当边军、财政和区域社会不能再以旧方式相互支撑时，危机为何改变的不只是宫廷归属，而是整个帝国的资源分配。
