\chapter{安史之乱与晚唐：藩镇、财政转型与帝国解体}
\label{ch:an-lushan-late-tang}
\section{本章纲要：帝国如何在战争后存续，却改变了自身}

\paragraph{本章的论证。}安史之乱不是一场打断“盛唐”的孤立叛乱；战争把原先连接边军、都城、户籍和区域供给的方式推入重组。唐廷并未立即消失，而是在江南财赋、盐利、货币与漕运、地方军政和文书技术之间寻找新的组合。它得以存续的条件，也让军事与财政越来越须同藩镇、地方社会和区域市场协商。

\paragraph{资源与约束。}长江下游的粮食和税源、盐与货币收入、恢复中的交通、成熟的城市与书写网络，是战后朝廷仍能调用的资源；流民与荒废、河北等地的军政割据、边防的持续压力、地方差异和中央信用的有限性，则使它不能简单恢复前期的征发方式。一纸改革并不能立即重建人口、田地、仓储或可信的执行链。

\paragraph{历史问题与章节后果。}本章追问：一个遭遇大规模战争的帝国，为什么能够重建财政和行政，却难以重新取得对军队与区域的同等控制？这不是“由盛转衰”的单线答案，而是不同地区以不同代价接入战后秩序的历史。其后果是，晚唐的制度创新和区域社会的活力与政治碎裂并存，并把五代的多政权格局置于已被军事化、货币化和地方化的资源网络之上。

\paragraph{史料提示。}两《唐书》与《资治通鉴》为战争和朝廷决策保留了重要线索，却常以中央视角和后见的治乱框架组织藩镇；地方碑刻、墓志、敦煌文书、诗文、钱币与遗址能显示区域差异，但保存尤为零散。兵数、伤亡、赋额和民众动机往往不能精确复原，故以下主线只沿可相互校读的750--907年转折前进，再以专题层解释它改变的社会和制度。

\section{共享编年主线：750--907}

\input{chapters/an-lushan-late-tang/an-lushan-crisis}
\input{figures/an-lushan-late-tang/tang-frontiers-an-shi}
\input{chapters/an-lushan-late-tang/middle-tang-reconstruction}
\input{chapters/an-lushan-late-tang/late-tang-regional-fracture}

\section{战争、军镇与区域接收的 dossiers}

\input{chapters/an-lushan-late-tang/an-shi-military-logistics}
\input{chapters/an-lushan-late-tang/postwar-military-fiscal-reconstruction}
\input{chapters/an-lushan-late-tang/yuanhe-control-and-local-administration}
\input{chapters/an-lushan-late-tang/late-tang-regional-war-society}
\input{chapters/an-lushan-late-tang/hebei-jiangnan-fiscal-society}
\input{chapters/an-lushan-late-tang/yuanhe-local-administration}

\section{家庭、环境、迁徙与边地的慢变量}

\input{chapters/an-lushan-late-tang/post-an-shi-households-environment}
\input{chapters/an-lushan-late-tang/middle-tang-regional-frontier-society}
\input{chapters/an-lushan-late-tang/late-tang-disaster-migration-local-order}
\input{chapters/an-lushan-late-tang/late-tang-frontier-religion}
\input{chapters/an-lushan-late-tang/money-religion-and-mobility}

\section{城市、寺院与文字世界的支持层}

\input{chapters/an-lushan-late-tang/urban-culture-religion-and-eurasian-exchange}
\input{chapters/an-lushan-late-tang/war-urban-culture-and-religion}
\input{chapters/an-lushan-late-tang/an-shi-biographies-monasteries}
\input{chapters/an-lushan-late-tang/late-tang-literary-borderworlds}
\input{chapters/an-lushan-late-tang/late-tang-literati-religion-exchange}

\section{跨期综合：道路、财政与宗教}

\input{chapters/synthesis/frontier-war}
\input{chapters/synthesis/transport-fiscal-transition}
\input{chapters/synthesis/religion-urban-exchange}

\section{章末综合：从统一调度到区域性的财政--军政组合}

\paragraph{制度性的综合。}战后的唐廷没有在“中央”与“地方”之间二选一，而是以两税、盐利、漕运、使职和地方军政等多条渠道维持行动能力。这些渠道使资源能够绕开已受损的旧式基础继续流动，也使征收权、用兵权和信息越来越分散在不同中介之中。藩镇不是脱离制度的混乱残余，财政转型也不是纯粹的技术进步；两者共同改变了谁能够动员资源、谁承担风险。

\paragraph{历史性的综合。}907年唐亡是本章主线的年序终点，不是区域社会停止运作的时刻。下一章从880年代的战争余波接住这一转换，并沿907--960年的并行政权年表继续阅读中原、南方和北方边界如何分别组织兵粮、册命与地方生活。
