\chapter{五代十国：多政权并立与北宋前夜}
\label{ch:five-dynasties-ten-kingdoms}
\section{本章纲要：分立并不等于秩序消失}

\paragraph{本章的论证。}五代十国不应只被当作王朝名称迅速更换的“乱世”。晚唐形成的区域军政、城市市场、粮运与税收网络，在北方和南方被不同政权重新接管；短命的中原朝廷、较持久的南方政权和北方边境力量都必须把军队、合法性和地方供给组织起来。多政权并立因此是一种资源协调方式的变化，而非国家能力的真空。

\paragraph{资源与约束。}汴洛通道与北方兵源、江淮和两浙的财赋与水网、城市手工业和贸易、唐末遗下的官僚文书与地方精英，是各政权可以利用的资源。频繁战争和政变、军队的供给要求、契丹及北方压力、区域间运输的风险，以及新旧统治者对地方社会的有限了解，则规定了每一次统一或保境的代价。占有一座都城或承接一个官号，并不自动取得稳定的税源和服从。

\paragraph{历史问题与章节后果。}本章追问：在中央王朝不能持续垄断军政资源时，区域政权怎样维持征收、治安、交换和政治名分，又为什么北方的再统一能够在这些经验上获得条件？答案既不能把南方写成静止的避难所，也不能把北方的更替化为单纯的武人循环。本章的后果是把北宋的建立放回多区域的制度遗产中，理解它继承的是可用的行政与财政资源，也是尚未解决的边境和军费压力。

\paragraph{史料提示。}《旧五代史》《新五代史》《资治通鉴》及后出的宋人编纂，为中原政局提供连续叙事，却会以北宋统一后的视角排列成败；地方文书、墓志、碑刻、钱币、城址和域外材料可校正区域生活，但其分布很不均衡。南北政权的赋役、人口和贸易不能仅凭个别文本推作全域常态，相关判断须保留尺度。

\section{共享编年主线：880--960}

本章先从黄巢入长安与成都行在写起，使907年的受禅接在晚唐军府化的后果上；随后按中原、南方与北方并行的年号和接收过程走到陈桥。章节不把国号更替当作所有地区同时改变的证据。

\input{chapters/five-dynasties-ten-kingdoms/regional-polities-and-military-fiscal-order}
\input{figures/five-dynasties-ten-kingdoms/late-tang-five-dynasties-regional-order}
\input{chapters/five-dynasties-ten-kingdoms/annual-regional-succession}
\input{chapters/five-dynasties-ten-kingdoms/annual-military-fiscal-regional-society}

\section{政权、军队与北方边界的 dossiers}

\input{chapters/five-dynasties-ten-kingdoms/regional-order-and-northern-price}
\input{chapters/five-dynasties-ten-kingdoms/early-five-dynasties-war-economy}
\input{chapters/five-dynasties-ten-kingdoms/later-five-dynasties-armies-and-tax}
\input{chapters/five-dynasties-ten-kingdoms/regional-courts-and-borderlands}
\input{chapters/five-dynasties-ten-kingdoms/northern-frontier-documentary-evidence}

\section{区域社会、家庭与地方制度的慢变量}

\input{chapters/five-dynasties-ten-kingdoms/regional-society-and-material-networks}
\input{chapters/five-dynasties-ten-kingdoms/southern-regions-environment-households}
\input{chapters/five-dynasties-ten-kingdoms/southern-polities-local-society}
\input{chapters/five-dynasties-ten-kingdoms/northern-border-migration-and-administration}
\input{chapters/five-dynasties-ten-kingdoms/later-five-dynasties-local-institutions}
\input{chapters/five-dynasties-ten-kingdoms/late-five-dynasties-fiscal-society}

\section{城市、宗教、人物与东亚交流的支持层}

\input{chapters/five-dynasties-ten-kingdoms/regional-cities-knowledge-and-religion}
\input{chapters/five-dynasties-ten-kingdoms/regional-elites-religion-and-writing}
\input{chapters/five-dynasties-ten-kingdoms/foreign-exchange-and-biographical-memory}
\input{chapters/five-dynasties-ten-kingdoms/east-asian-exchange-and-memory}

\section{跨政权综合：区域秩序的可持续性}

\input{chapters/five-dynasties-ten-kingdoms/annual-military-fiscal-chronology}
\input{chapters/synthesis/five-dynasties-regional-order}

\section{章末综合：再统一所继承的区域国家}

\paragraph{制度性的综合。}五代十国的制度遗产在于，军政、财赋、城市和地方社会并未停止运转，而是在不同区域形成了各自的协作与掣肘。中原政权反复争夺运输线、仓储和军队，南方诸国依赖水网、市场和地方行政，边境力量则把马匹、贸易与军事压力带入共同的计算。所谓再统一，因而不是从零建立官僚制，而是选择、改造并重新排序这些已有连接。

\paragraph{历史性的综合。}北宋前夜的关键后果，不是混乱终于被秩序替代，而是新的中央能够以五代积累的行政和财政技术收拢部分军政资源，同时仍要面对北方边境、区域差异和高额军费。它把本卷的长线收束为同一个问题：再统一、世界帝国和分裂政权都取决于资源如何穿过制度与地方社会；没有哪一种安排能免除其成本。
