\chapter{范畴论基础}

\section{范畴的定义}

范畴论的基本立场是：
数学对象不应只由其内部元素刻画，
也应由它与其他对象之间的态射网络刻画。
这个观点在抽象代数中尤其自然，
因为群同态、环同态、线性映射、模同态本来就是结构保持的核心。

\begin{definition}
一个范畴 $\mathcal{C}$ 由以下数据组成：
\begin{enumerate}[label=(\roman*), leftmargin=*]
\item 一个对象类，元素记作 $A,B,C,\dots$；
\item 对每对对象 $A,B$，一个态射集合 $\Hom_{\mathcal{C}}(A,B)$；
\item 对可复合态射 $A\xrightarrow{f}B\xrightarrow{g}C$，给定复合 $g\circ f:A\to C$；
\item 每个对象 $A$ 有恒等态射 $\Id_A:A\to A$。
\end{enumerate}
这些数据满足结合律与恒等律。
\end{definition}

\begin{example}
典型例子有：
$\mathbf{Set}$、$\mathbf{Grp}$、$\mathbf{Ring}$、$\mathbf{Mod}_R$、$\mathbf{Top}$、$\mathbf{Vec}_\F$。
对象分别是集合、群、环、左 $R$-模、拓扑空间与向量空间；
态射则分别为映射、群同态、保幺环同态、模同态、连续映射与线性映射。
\end{example}

\begin{remark}
一个只有一个对象 $\ast$ 的范畴，
其全部信息都在 $\End(\ast)$ 的复合中。
因此它与一个幺半群等价。
这表明范畴论并不是“抛弃代数”，
而是把代数结构提升到对象之间的层面。
\end{remark}

\section{函子}

\begin{definition}
设 $\mathcal{C},\mathcal{D}$ 为范畴。
一个协变函子 $F:\mathcal{C}\to\mathcal{D}$ 指派：
每个对象 $A\in\mathcal{C}$ 对应一个对象 $F(A)$，
每个态射 $f:A\to B$ 对应一个态射 $F(f):F(A)\to F(B)$，
并满足
\[
F(\Id_A)=\Id_{F(A)},
\qquad
F(g\circ f)=F(g)\circ F(f).
\]
逆变函子则把 $f:A\to B$ 送到
$F(f):F(B)\to F(A)$，
并满足复合顺序反转。
\end{definition}

\begin{example}
遗忘函子
$U:\mathbf{Grp}\to\mathbf{Set}$
忘记群结构而只保留底层集合。
对固定对象 $A$，
Hom 函子
$\Hom_{\mathcal{C}}(A,-)$ 是协变函子，
而 $\Hom_{\mathcal{C}}(-,A)$ 是逆变函子。
在线性代数中，
双对偶构造 $V\mapsto V^{**}$ 是协变函子，
对偶构造 $V\mapsto V^*=\Hom(V,\F)$ 是逆变函子。
\end{example}

\section{自然变换}

\begin{definition}
设 $F,G:\mathcal{C}\to\mathcal{D}$ 是两个协变函子。
一个自然变换 $\eta:F\Rightarrow G$ 是一族态射
\[
\eta_A:F(A)\to G(A)\qquad (A\in\mathcal{C})
\]
使得对任意 $f:A\to B$，交换图
\[
\begin{tikzcd}
F(A) \arrow[r,"\eta_A"] \arrow[d,"F(f)"'] & G(A) \arrow[d,"G(f)"] \\
F(B) \arrow[r,"\eta_B"'] & G(B)
\end{tikzcd}
\]
成立。
\end{definition}

\begin{example}
在有限维向量空间范畴中，
映射
\[
\eta_V:V\to V^{**},\qquad
\eta_V(v)(\varphi)=\varphi(v)
\]
组成从恒等函子到双对偶函子的自然变换。
其自然性来自
$T^{**}(\eta_V(v))=\eta_W(Tv)$。
\end{example}

自然性表达的是“与所有结构保持映射兼容”。
这是一种比逐对象构造更强的相容性条件。
许多看似偶然的同构，
一旦被证明是自然同构，
就说明它们并非依赖某个特定基或特定表示。

\section{泛性质与可表函子}

\begin{definition}
对象常通过泛性质刻画。
例如，$A$ 与 $B$ 的积是一个对象 $P$ 及态射
$\pi_1:P\to A$、$\pi_2:P\to B$，
使得对任意对象 $X$ 与态射 $f:X\to A$、$g:X\to B$，
存在唯一态射 $u:X\to P$ 使
$\pi_1\circ u=f$、$\pi_2\circ u=g$。
\end{definition}

同理可定义余积、等化子、核、余核。
泛性质的关键优点是唯一性只差唯一同构，
从而在不同范畴里提供统一定义。
例如在 $\mathbf{Set}$ 中积是笛卡儿积，
在 $\mathbf{Grp}$ 中积是直积，
在 $R$-模范畴中核就是线性代数中的核。

\begin{definition}
设 $F:\mathcal{C}\to\mathbf{Set}$ 为函子。
若存在对象 $A\in\mathcal{C}$ 使得
\[
F(-)\cong \Hom_{\mathcal{C}}(A,-)
\]
自然同构，
则称 $F$ 为可表函子，
并称 $A$ 表示 $F$。
\end{definition}

可表性意味着一个函子实质上由“从某个万能对象出发的态射”来描述。
这与第 7 章张量积和第 8 章分裂域的泛性质精神完全一致。

\section{伴随函子}

\begin{definition}
函子 $F:\mathcal{C}\to\mathcal{D}$ 与 $U:\mathcal{D}\to\mathcal{C}$ 称为一对伴随，
若对所有 $C\in\mathcal{C}$、$D\in\mathcal{D}$ 有自然双射
\[
\Hom_{\mathcal{D}}(F(C),D)\cong \Hom_{\mathcal{C}}(C,U(D)).
\]
此时记 $F\dashv U$，
称 $F$ 为左伴随，$U$ 为右伴随。
\end{definition}

\begin{example}
自由群函子 $F:\mathbf{Set}\to\mathbf{Grp}$ 左伴随于遗忘函子
$U:\mathbf{Grp}\to\mathbf{Set}$。
也就是说，
从自由群 $F(S)$ 到群 $G$ 的群同态，
与从集合 $S$ 到底层集合 $U(G)$ 的映射一一对应。

类似地，对固定环 $R$ 与固定左 $R$-模 $M$，
函子 $-\otimes_R M$ 左伴随于 $\Hom_R(M,-)$。
这就是张量--Hom 伴随。
\end{example}

伴随函子在代数中无处不在。
“自由对象”的存在就是左伴随的表现；
“忘记结构”常常是右伴随。
左伴随保余极限，
右伴随保极限，
因此伴随关系能系统地解释哪些构造保持商、直和、积或核。

\section{Yoneda引理}

\begin{theorem}[Yoneda 引理]
设 $\mathcal{C}$ 为局部小范畴，
$F:\mathcal{C}\to\mathbf{Set}$ 为协变函子，
$A\in\mathcal{C}$。
则自然变换集合
\[
\mathrm{Nat}(\Hom_{\mathcal{C}}(A,-),F)
\]
与集合 $F(A)$ 之间有自然双射。
该双射把自然变换 $\eta$ 送到元素 $\eta_A(\Id_A)$。
\end{theorem}

\begin{proof}
给定自然变换 $\eta$，
定义对应元素为 $x=\eta_A(\Id_A)\in F(A)$。
反过来，
给定 $x\in F(A)$，
对每个对象 $B$ 定义映射
\[
\eta_B^x:\Hom(A,B)\to F(B),\qquad
f\mapsto F(f)(x).
\]
由函子性可知这给出自然变换。
两种构造互为逆：
一方面，取 $f=\Id_A$ 恢复 $x$；
另一方面，对任意 $f:A\to B$，
自然性交换图给出
$\eta_B(f)=F(f)(\eta_A(\Id_A))$。
故双射成立。
\end{proof}

\begin{remark}
Yoneda 引理说明：
对象由它发出的全部态射完全编码。
因此范畴论的“外部行为”事实上足以决定对象本身。
很多抽象定义——泛性质、表示对象、伴随——都可看作 Yoneda 引理的不同展开。
\end{remark}

\section{正合函子}

在阿贝尔范畴中，
可以讨论短正合列在函子作用下如何变化。
对本书读者而言，
最重要的是 $R$-模范畴中的情形。

\begin{definition}
设 $F:\mathbf{Mod}_R\to\mathbf{Mod}_S$ 为协变加性函子。
若对每个短正合列
\[
\ses{A}{B}{C}
\]
应用 $F$ 后得到
\[
0\to F(A)\to F(B)\to F(C)
\]
正合，
则称 $F$ 左正合；
若得到
\[
F(A)\to F(B)\to F(C)\to 0
\]
正合，
则称 $F$ 右正合；
若整个列都正合，
则称 $F$ 正合。
\end{definition}

\begin{proposition}
固定 $R$-模 $M$ 后，
函子 $\Hom_R(M,-)$ 左正合；
函子 $-\otimes_R M$ 右正合。
若 $P$ 为投射模，
则 $\Hom_R(P,-)$ 正合；
若 $M$ 为平坦模，
则 $-\otimes_R M$ 正合。
\end{proposition}

这些结论是同调代数的入口。
在代数数论和模形式理论中，
Hecke 模、Galois 模、群上同调都离不开“某函子不完全正合，于是产生导出函子”的思想。
本附录只给出最基础的一层。

\section*{习题}

\subsection*{基础题}
\begin{enumerate}[label=\textbf{A.\arabic*.}, leftmargin=*, itemsep=0.5em]
\item \basic 证明任一偏序集 $(P,\le)$ 都可看成一个范畴。
\item \basic 证明范畴中的同构满足反身、对称、传递三条性质。
\item \basic 说明为什么单对象范畴等同于一个幺半群。
\item \basic 定义反范畴 $\mathcal{C}^{\mathrm{op}}$。
\item \basic 证明遗忘函子 $\mathbf{Grp}\to\mathbf{Set}$ 是协变函子。
\item \basic 说明 $\Hom_{\mathcal{C}}(A,-)$ 是协变函子，而 $\Hom_{\mathcal{C}}(-,A)$ 是逆变函子。
\item \basic 写出双对偶映射 $\eta_V:V\to V^{**}$ 的定义。
\item \basic 证明若 $V$ 有限维，则 $\eta_V$ 是线性同构。
\item \basic 写出集合范畴中两个集合的积的泛性质。
\item \basic 写出阿贝尔群范畴中核的泛性质。
\item \basic 说明什么是可表函子。
\item \basic 写出自由群函子与遗忘函子的伴随双射。
\end{enumerate}

\subsection*{进阶题}
\begin{enumerate}[resume, label=\textbf{A.\arabic*.}, leftmargin=*, itemsep=0.5em]
\item \medium 证明集合范畴中的积由笛卡儿积 $A\times B$ 实现。
\item \medium 证明群范畴中的余积是自由积。
\item \medium 证明自然变换的复合仍是自然变换。
\item \medium 证明 $V\mapsto V^{**}$ 与恒等函子之间的双对偶映射是自然变换。
\item \medium 设 $R$ 为环。证明 $R$ 作为左 $R$-模表示忘记函子 $\Hom_R(R,-)$。
\item \medium 证明左伴随函子保持余积。
\item \medium 写出张量--Hom 伴随
$\Hom_R(M\otimes_R N,P)\cong \Hom_R(M,\Hom_R(N,P))$
中的双向构造。
\item \medium 用 Yoneda 引理证明若 $\Hom(A,-)$ 与 $\Hom(B,-)$ 自然同构，则 $A\cong B$。
\item \medium 证明 Yoneda 嵌入 $A\mapsto \Hom(A,-)$ 是忠实的。
\item \medium 证明 $\Hom_R(M,-)$ 左正合。
\item \medium 证明 $-\otimes_R M$ 右正合。
\item \medium 设 $P$ 为投射模。证明 $\Hom_R(P,-)$ 正合。
\end{enumerate}

\subsection*{挑战题}
\begin{enumerate}[resume, label=\textbf{A.\arabic*.}, leftmargin=*, itemsep=0.5em]
\item \hard 证明自然同构给出的“同一个构造”不依赖于基的选择，并以有限维向量空间与其双对偶为例说明。
\item \hard 设 $\eta:\Id_{\mathbf{Vec}_\F}\Rightarrow \Id_{\mathbf{Vec}_\F}$ 是自然变换。证明存在唯一标量 $\lambda\in\F$，使得每个 $\eta_V=\lambda\Id_V$。
\item \hard 设 $\ses{A}{B}{C}$ 为短正合列。证明对任意模 $M$，序列
$0\to \Hom_R(M,A)\to \Hom_R(M,B)\to \Hom_R(M,C)$
正合。
\item \hard 设 $A\xrightarrow{f}B\xrightarrow{g}C$ 为模同态。证明 $\Ker(g)$ 可以通过一个泛性质刻画，并说明该刻画在任意阿贝尔范畴中都成立。
\item \hard 给出 Yoneda 引理的一种“元素式”理解：解释为什么研究对象 $A$ 等价于研究所有从 $A$ 出发的广义元素。
\end{enumerate}

\section*{习题解答}

\begin{enumerate}[label=\textbf{A.\arabic*.}, leftmargin=*, itemsep=1em]
\item \textbf{解答.} 取对象为 $P$ 的元素。
若且唯若 $x\le y$，令 $\Hom(x,y)$ 为单元素集，否则为空。
复合由偏序的传递性给出，
恒等态射对应 $x\le x$。

\item \textbf{解答.} 反身性由 $\Id_A$ 给出。
若 $f:A\to B$ 有逆 $g:B\to A$，则 $g$ 也是同构，故对称。
若 $f,g$ 都是同构，则 $(g\circ f)^{-1}=f^{-1}\circ g^{-1}$，故传递。

\item \textbf{解答.} 单对象范畴只有一个对象 $\ast$。
全部态射构成集合 $\End(\ast)$，
复合满足结合律，恒等态射是单位元，
因此是幺半群。
反之任一幺半群也给出这种范畴。

\item \textbf{解答.} $\mathcal{C}^{\mathrm{op}}$ 与 $\mathcal{C}$ 有同样对象，
但
$\Hom_{\mathcal{C}^{\mathrm{op}}}(A,B)=\Hom_{\mathcal{C}}(B,A)$。
复合顺序与 $\mathcal{C}$ 相反。

\item \textbf{解答.} 对象层面把群送到底层集合。
态射层面把群同态看成集合映射。
恒等与复合在忘记结构后保持不变，
故为协变函子。

\item \textbf{解答.} 若 $f:B\to C$，则
$\Hom(A,f):\Hom(A,B)\to\Hom(A,C)$，
$u\mapsto f\circ u$，方向不变，故协变。
而
$\Hom(f,A):\Hom(C,A)\to\Hom(B,A)$，
$v\mapsto v\circ f$，方向反转，故逆变。

\item \textbf{解答.} 定义
$\eta_V(v)\in V^{**}$ 为函数
$\varphi\mapsto \varphi(v)$。
这给出线性映射 $V\to V^{**}$。

\item \textbf{解答.} 线性性显然。
若 $\eta_V(v)=0$，则所有线性泛函都在 $v$ 上取零，故 $v=0$，所以单射。
有限维时 $\dim V=\dim V^{**}$，故它也是满射，从而为同构。

\item \textbf{解答.} 积是对象 $P$ 与投影 $\pi_1:P\to A$、$\pi_2:P\to B$，
使对任意 $X$ 与映射 $f:X\to A$、$g:X\to B$，
存在唯一 $u:X\to P$ 满足 $\pi_1u=f$、$\pi_2u=g$。

\item \textbf{解答.} 设 $f:A\to B$ 为群同态。
核是单态射 $i:K\to A$，满足 $fi=0$，且若 $u:X\to A$ 满足 $fu=0$，
则存在唯一 $v:X\to K$ 使 $iv=u$。
这就是泛性质。

\item \textbf{解答.} 若某函子自然同构于 $\Hom(A,-)$，
就称它由对象 $A$ 表示，
亦称为可表函子。

\item \textbf{解答.} 对集合 $S$ 与群 $G$，
伴随双射为
\[
\Hom_{\mathbf{Grp}}(F(S),G)\cong \Hom_{\mathbf{Set}}(S,U(G)).
\]
左边给出自由群上的群同态，
右边只需指定生成元在 $G$ 中的像。

\item \textbf{解答.} 取 $P=A\times B$，投影为坐标投影。
给定 $f:X\to A$、$g:X\to B$，
定义 $u(x)=(f(x),g(x))$。
唯一性显然，因为满足投影条件的映射只能这样定义。

\item \textbf{解答.} 群范畴中的余积要满足：
给定群同态 $A\to H$、$B\to H$，存在唯一同态从某对象到 $H$ 统一延拓。
自由积 $A*B$ 正好满足这一性质，
故是余积。

\item \textbf{解答.} 设 $\eta:F\Rightarrow G$、$\theta:G\Rightarrow H$。
定义 $(\theta\eta)_A=\theta_A\circ\eta_A$。
对任意 $f:A\to B$，
利用两者的自然性交换图，
可验证
$H(f)(\theta_A\eta_A)=\theta_B\eta_BF(f)$，故仍自然。

\item \textbf{解答.} 对线性映射 $T:V\to W$，
需证
$T^{**}\circ \eta_V=\eta_W\circ T$。
两边作用于 $v\in V$ 并再作用于任意 $\psi\in W^*$，
都得到 $\psi(Tv)$，故交换。

\item \textbf{解答.} 对任意左 $R$-模 $M$，
映射
\[
\Hom_R(R,M)\to M,
\qquad f\mapsto f(1)
\]
是双射。
其逆把 $m\in M$ 送到 $r\mapsto rm$。
该双射对 $M$ 自然，
故 $R$ 表示函子 $\Hom_R(R,-)$。

\item \textbf{解答.} 设 $F\dashv U$，且 $\{C_i\}$ 在 $\mathcal{C}$ 中有余积。
对任意 $D\in\mathcal{D}$，
\[
\Hom(F(\coprod C_i),D)
\cong \Hom(\coprod C_i,UD)
\cong \prod \Hom(C_i,UD)
\cong \prod \Hom(F(C_i),D).
\]
右端正是 $\coprod F(C_i)$ 的表示性质，
故 $F(\coprod C_i)\cong \coprod F(C_i)$。

\item \textbf{解答.} 若 $\Phi:M\otimes_R N\to P$，定义
$\widetilde\Phi(m)(n)=\Phi(m\otimes n)$。
双线性保证这是 $R$-线性映射。
反过来，
若 $\Psi:M\to\Hom_R(N,P)$，定义
$\widehat\Psi(m\otimes n)=\Psi(m)(n)$。
两者互逆并自然。

\item \textbf{解答.} 若
$\Hom(A,-)\cong \Hom(B,-)$ 自然同构，
把它在对象 $B$ 上作用于 $\Id_B$，由 Yoneda 引理得到一个态射 $B\to A$；
同理得 $A\to B$。
再次利用自然性可知它们互为逆，故 $A\cong B$。

\item \textbf{解答.} 对态射 $f:A\to B$，Yoneda 嵌入把它送到自然变换
$\Hom(B,-)\Rightarrow \Hom(A,-)$，
其在对象 $X$ 上为前合成。
若两个态射诱导同一自然变换，
特别在 $X=B$ 上作用于 $\Id_B$ 给出同一元素，
故原态射相等。
因此忠实。

\item \textbf{解答.} 由短正合列
$0\to A\xrightarrow{i}B\xrightarrow{p}C\to 0$。
应用 $\Hom_R(M,-)$ 得
$0\to \Hom(M,A)\xrightarrow{i_*}\Hom(M,B)\xrightarrow{p_*}\Hom(M,C)$。
$i_*$ 单射因为 $i$ 单射。
若 $p_*(f)=0$，则 $pf=0$，故 $f$ 的像落在 $\Ker p=\Ima i$ 中，
于是唯一经 $A$ 因子分解，说明 $\Ker p_*=\Ima i_*$。

\item \textbf{解答.} 取短正合列
$A'\to A\to A''\to 0$。
张量积由双线性泛性质构造，
它保持上面的余核描述，
因此
$A'\otimes M\to A\otimes M\to A''\otimes M\to 0$
正合。
这就是右正合性。

\item \textbf{解答.} 投射模的定义之一是：
函子 $\Hom_R(P,-)$ 把满射送成满射。
结合上一题的左正合性，
即可得到中间项的满射，故整个序列正合。

\item \textbf{解答.} 自然同构意味着构造与所有线性同构兼容。
因此它不能依赖于某个具体基的坐标表达，
否则换基后就不会与线性映射自然交换。
双对偶同构 $V\to V^{**}$ 正是由求值定义，完全不需要选基；
选不同基得到的矩阵表达虽不同，但同一个自然映射本身不变。

\item \textbf{解答.} 先看一维空间 $\F$。
任一天然变换在它上面给出某个标量乘法 $\lambda\Id_\F$。
对任意向量空间 $V$ 与任意向量 $v\in V$，考虑线性映射
$\iota_v:\F\to V$，$1\mapsto v$。
自然性给出
$\eta_V(v)=\eta_V\iota_v(1)=\iota_v\eta_\F(1)=\lambda v$。
故 $\eta_V=\lambda\Id_V$，且 $\lambda$ 唯一。

\item \textbf{解答.} 这是左正合性的具体写法。
若 $f:M\to A$ 使复合到 $C$ 为零，
则其像落在 $\Ker(B\to C)=A$ 中，
于是唯一通过 $A$ 因子分解。
因此中间的核正好等于左边的像，
并且左端显然单射。

\item \textbf{解答.} 令 $i:K\to B$ 满足 $gi=0$，并且若 $u:X\to B$ 也满足 $gu=0$，
则存在唯一 $v:X\to K$ 使 $iv=u$。
这正是核的泛性质。
在模范畴中可取 $K=\{b\in B:g(b)=0\}$；
但泛性质不依赖元素描述，因此在任意阿贝尔范畴中都成立。

\item \textbf{解答.} Yoneda 引理告诉我们，
从 $A$ 出发到任意对象 $X$ 的态射，
就像 $A$ 在 $X$ 中的“$X$-值点”或“广义元素”。
若知道所有这些广义元素如何自然地变化，
就能恢复对象 $A$ 本身。
因此研究对象并不一定要拆成内部元素，
也可以研究它对所有测试对象的响应。
\end{enumerate}
