\section{金：东北起兵、燕云接收与南北边界}

\begin{textwindow}{以双方材料阅读金的兴起}
《金史》本纪可排列女真建国、攻辽与南下的大体年序；《三朝北盟会编》及宋方编年保存另一侧的使节与危机叙述。二者均带有亡国追责或王朝合法性语言，不能把任何一方的军数、俘获与动机直接照录。
\end{textwindow}

\subsection{一一一四--一一二三年：从按出虎水到燕京的选择}
完颜阿骨打起兵反辽，\eventanchor{JIN-1114-EVENT-078}{阿骨打起兵}使东北的部众、盟属和辽的地方控制成为公开冲突。次年建金，\eventanchor{JIN-1115-EVENT-079}{阿骨打称帝建金}把军事联盟转化为王朝名号；这个名号本身不能说明所有女真部落已受同样约束。宋使通过登州与金往来，\eventanchor{JIN-1118-EVENT-080}{宋金商议攻辽}选择共同攻击辽的燕云，却各自盘算城池、岁币和交通。

金军攻下辽南京后，宋方进入燕地时面对的已是被搬运、征发和重新分配的城市资源。金把部分燕地交给宋并要求岁币，反映的不是稳定盟友关系，而是金以战果和边界接口为条件的谈判。燕京的城防、粮道和周边州县，比盟书更能解释这项安排为何脆弱。

\begin{turningpoint}{海上之盟把宋金从互相观望推入同一战场}
联盟让宋取得进取燕云的机会，也让金直接观察宋军的动员和边地资源。辽一旦崩解，双方没有共同的缓冲者；原来为攻辽设计的使节与贡赋接口，反而成为争夺燕地的渠道。
\end{turningpoint}

\subsection{一一二五--一一二七年：北宋崩解与金的统治难题}
辽亡后，金军越过燕云南下，战争的重点从盟约文本转到黄河以北的城镇、仓储与渡口。攻围、俘虏和政令必须放回同一高密度年序；它们不能回答每一座城的守军人数，也不能把开封的失守等同于华北已被均质地统治。金廷此后必须在旧辽、旧宋的官员、税源和运输线上作出取舍。

\begin{causalchain}{征服怎样变成治理问题}
起兵时可依部众和机动军队取得优势；进入燕云、河北之后，军队必须从城市、道路和仓储获得持续供给。快速推进造成政权转换，转换又要求任官、征税、安置和对南方边界的防守。现存本纪可确认命令和战役次序，碑志、城址和地方材料仍不足以把地方接受或抵抗写成一个整齐的结论。
\end{causalchain}

\subsection{一一四九--一二三四年：从中都的营建到蔡州的末路}
海陵王以政变取得帝位，\eventanchor{JIN-1149-EVENT-093}{完颜亮即位}，随后正式迁都中都，\eventanchor{JIN-1153-EVENT-094}{金迁都中都}。这不是把政治中心在地图上挪动一格：中都连接华北粮区、道路、官署与对南方的军事投送，因而也把新朝廷的征发与防卫压力集中到更大的城市腹地。准备南侵时，\eventanchor{JIN-1156-EVENT-095}{金廷为南侵集结物资}所能确证的是动员的方向和制度性准备，不是每一处仓储、船只或人力都以同样方式到位。

\begin{turningpoint}{中都使金的资源与风险都更靠近华北}
迁都让金廷能够在燕云和华北网络中重新配置官僚、军队与运输；它同时使黄河、淮北和南宋边界的压力更直接回到中枢。完颜雍即位，\eventanchor{JIN-1161-EVENT-097}{金世宗即位}，应放在这条政治与后勤轴线上理解，而不能化为一位君主性格的替换。
\end{turningpoint}

到蒙古攻金，旧轴线再次暴露。蒙古大举进入金的北方边境，\eventanchor{JIN-1211-EVENT-102}{蒙古进攻金北方边境}；中都被攻取，\eventanchor{JIN-1215-EVENT-104}{中都失守}，并不意味着黄河以南已经被同样接管。金哀宗退守蔡州，\eventanchor{JIN-1233-EVENT-109}{金廷退至蔡州}，最终宋蒙军攻破城池，\eventanchor{JIN-1234-EVENT-110}{蔡州陷落与金亡}。读者可转向\eventref{SS-1234-EVENT-138}{南宋进入河南的尝试}，看见合作结束后道路、粮区与城池如何立刻变成新的争执。

\begin{sourcenote}{材料限度}
《金史》为元修官史，早金的连续档案残缺；宋方战报尤其容易放大对手或本方的效果。金代碑志、都城与边城遗址能把若干地点落在地图上，但不能替代被迁徙者和乡村征发者的记录。故本节不使用未经互校的兵额、伤亡或控制范围；相关材料的读法见\hyperref[app:sources]{“来源与史料说明及读法索引”}。
\end{sourcenote}

\begin{event}{\eventref{JIN-1115-EVENT-079}{阿骨打称帝建金与东北军政网络}}{收国元年（一一一五年）}{金与辽 · 女真部众、上京道路及东北城镇}{称帝与建国可核；部众范围、盟属关系和辽方地方控制不应由国号推定}
阿骨打称帝前，女真部众已在辽的东北统治、地方军事组织和彼此联盟中积累力量；一一一五年的国号将这些可动员关系公开组织为金的王朝中心。它并非宋朝外交计划的产物：宋使后来从登州出海同金方接触，才把燕云、海路和对辽战争接进新的选择。建金的直接后果是辽须面对一支能够争取城镇、道路与部众的竞争力量；中期后果则是宋、辽、金各自以使节、补给和城防计算风险，东北的战事不再能由某一朝廷单独安排。

《金史·太祖纪》《辽史·天祚帝纪》与《续资治通鉴长编》可校对起兵、称帝和宋金往来的大体顺序。二者皆为后出的官修叙事，常将部族联盟压缩为王朝兴亡，不能让读者据此量出女真各部的参与、辽方居民的态度或战场兵数。称帝可以证实政治名义的改变，不能证明所有东北地区同时进入金的日常治理；城寨、运输和地方精英的去向仍须分开追问。
\end{event}
