\section{河流、疾病与迁居：不在帝纪中心的金代北方}

\subsection{渡口决定逃与留}

北方战争中的迁徙不能只由地图上的箭头表示。一个家庭能否离开，取决于渡口是否开放、桥梁是否仍可过车、是否有亲属接应、携带的粮食能支持几日，以及下一处城镇是否允许陌生人停留。黄河、淮河及其支流既是运输与防御的条件，也是逃亡和重返家园的条件。河水上涨、渡船被军队征用或城门实行检查，都可能使原本可行的路径突然消失。

正史所称的流民，常是行政需要下的集合词。它可指失地者、避兵者、被征调后离散者或暂时迁往近城的人；这些人的目的地、财产与亲属关系未必相同。用一个巨大数字描写流离失所很能制造悲剧，却容易掩盖数字来自何种报告、在何地统计、是否包含重复移动。没有足够材料时，本章宁可确认战争与征发增加了迁居压力，而不替无名者安排同一条路线。

\subsection{环境不是命运，却规定了代价}

旱、涝、蝗灾和疫病在金代文字中反复出现。它们既可能记录真实的地方困境，也可能被写入灾异政治：官员以灾情请求蠲免，朝廷以救灾展示德政，史家以天灾评判治乱。因此一条灾异记录不足以推出全境收成或人口变化。考古沉积、河道分期和城址废弃能提供另一类线索，但其年代和空间范围也要逐件核对。

环境的历史意义在于它如何同制度和战争相遇。雨水使一段道路泥泞，军粮到不了前线，地方的车马和劳力便可能被再次征集；河道变化使田地受损，县衙的税额和家户的储粮就发生冲突；疫病进入拥挤城池，围城与迁徙的风险随之上升。这些并不是一条单向因果链。国家的赈济、地方的互助、市场价格和家庭储备都会改变结果，材料能看见哪一环，叙事便只能写到哪一环。

\subsection{重新安置不是回到原位}

金廷在战争和扩张中需要安置军人、迁入者和官署人员。安置涉及土地、住房、供给、编户和治安；对中枢而言是恢复秩序，对当地人则可能意味着新的邻居、新的役法和对水土的重新竞争。移民被送到某地，并不说明他们已经稳定耕作或与旧居民达成关系。反过来，地方接受新来者也未必只是被动服从：婚姻、租佃、市场和宗教网络都可能让陌生人逐渐嵌入。

墓志中偶见的籍贯与迁居，最适合说明一个家族怎样叙述自己的流动。它通常会将迁徙写成仕宦、祖德或避乱的正确选择，很少记录途中失去的亲人、债务和失败者。题记、地方遗址与钱币则让我们在别处看见活动痕迹。它们不能拼成一部完整的迁徙档案，却足以反驳“政权转换后人口自然归位”的想象。

\subsection{边区的家庭有不同的季节}

沿边军镇的家庭要面对驻军、贸易和警报；内地农户更直接面对田赋、市场和道路；东北的军政迁徙又会把部众关系带入新的地方。相同的法令在这些地区产生不同后果，并非因为某处更“先进”或更“落后”，而是水源、交通、军需和既有社会关系不同。边区家户可能从供应军队中取得收入，也可能因马匹、粮草和劳役而失去耕作时间。两种情形可以同时存在。

金朝的边防因此不只是城墙与军队。它依赖家庭能否生产余粮、市场能否提供物资、道路能否在季节变化中通行，也依赖地方官是否能把急迫命令转成可执行安排。当这些条件被蒙古战争逐步破坏，边防的崩解先表现为消息、补给和安置的失灵，最后才在帝纪中显为失城与亡国。

\subsection{中都不是终点：迁都如何重新分配负担}

金廷迁都中都，\eventref{JIN-1153-EVENT-094}{把中枢移入燕云与华北的交通网}，不只改变了官员在奏章上写的地名。新都需要持续的粮食、燃料、建筑材料、工匠和文书；这些东西抵达城中之前，先要经过产地、仓储、河道、陆路和临时的转运点。迁居者中有奉命而来的官员与军人，也有随职业、婚姻或市场机会移动的人。史书最容易记录前一类，因为他们进入了官署和军籍；后一类往往只在墓志的籍贯、题记中的姓名、钱币和遗址的流通痕迹里偶然露面。

把迁都说成一次人口向新都的整齐流动，会抹去这张网络的节奏。有人可能只把物资送到城外，有人季节性地在道路与工地之间往返，有人因供应军队而迁近城镇，也有人恰因赋役增加而离开。一个家族在后来墓志中追述“迁居”，通常会把复杂过程压成祖先择居、仕宦或避乱的正确起点；它很少记载同一批亲属中谁未能随行，谁因债务或疾病停在途中。叙述的沉默不是无事发生的证明，而是提醒我们不能替每一户安排同一种动机。

中都周边的土地和水源也因此承受新的竞争。城中人口与驻军要吃粮，城外的道路和驿站要有草料，修筑和运输要调动木材、车马与人力。行政上把某地纳入供应区域，并不自动告诉我们这项供给由哪些乡村完成、负担是否均匀，或地方是否有抵抗与协商的余地。城市遗址、窑冶遗存与文书能够让我们看见其中的一部分，却不宜被拼成一幅全境同速发展的图景。中都是网络的枢纽，不是金代北方社会的缩影。

迁都同时改变了人们理解距离的方式。对朝廷而言，靠近华北意味着命令更容易抵达一些地方，也意味着对南线的军需可以更直接地组织；对被征用车马的人而言，距离是雨天的道路、过河的等待和能否在夜间找到歇脚处。通向都城的道路既能带来市场机会，也能把征发更快带进乡里。国家通过道路集中资源，地方则在道路上承担这种集中带来的不均衡。这种双重性使“开发”或“控制”都不足以概括迁都后的实际经验。

\subsection{河道、农时与征发相互拖拽}

河流在金代北方既是运输条件，也是变化最快、最难由官文书完全固定的边界。渡船的数量、堤岸是否可用、枯水和涨水的时点，都能决定一批粮食或一支部队是否按计划抵达。灾害记录常以一个州县、一项赈济或一次蠲免进入本纪；它们说明官府在何处看见了问题，却不能直接给出整个流域的收成。若把每次旱涝都解释成王朝衰亡的预兆，反而会把农户、县吏、船夫和市场所作的调整从历史中抹去。

生态条件并不自己制造迁徙，但它决定迁徙的成本。河道阻塞时，逃难者未必能按最短路径走；道路泥泞时，军队会向沿线索取更多车马，家庭原本留给耕作的劳力便被抽走；水患过后，即使朝廷宣布蠲免，种子、牲畜和住房能否恢复仍须看地方的储备与互助。反过来，丰收、通航或邻近市场也不保证一个家户安全，因为税额、债务和军需可能同样把余粮带走。自然的变化和制度的反应彼此牵动，而不是两张可以分开的地图。

我们尤其难以知道普通人怎样给灾害命名。正史常用“饥”“疫”“水”“旱”归类，地方碑刻或家族文本则可能只记一次捐施、一次重修或一次迁葬。它们各自保留了不同的行动痕迹：朝廷要确认应当赈恤或考核的地方，捐施者要留下功德，家族要安置祖先。把这些材料并读，可以看见危机如何进入不同制度；但不能把一座寺院重修推成全县复苏，也不能把一次灾异报告推成整个北方同时陷入饥荒。

战争使这种不确定性更尖锐。一支军队能够沿河行进，取决于岸边是否有粮、船是否可用、渡口是否被对方控制；一座城能够守住，也取决于城外田地和水源在围困中能否继续供给。生态条件因此不是战争的背景布，而是双方必须阅读、却无法完全掌握的信息。将领可能选择一条看似较近的路，实际却被水势、泥泞或补给拖慢；地方人可能等待水退后回到田地，也可能发现道路已经被新的关卡和军营切断。

\subsection{安置的制度，安置不了全部生活}

金朝的军政体系需要把人编入可征调、可供给、可查验的单位。对中枢而言，迁入军人、随军家属和新附居民需要有土地、粮食和登记，才能把人口变成长期的边防资源。可是在地面上，编入册籍与能够安居并不是一回事。新来者要寻找住处、修复农具、结识担保人，原有居民也要重新判断田地、水源、婚姻和市场如何分配。行政术语能写明应当安置谁，却很少保存这些关系如何逐户谈成。

猛安谋克常被用来说明金的军政组织，但一个名称不能替代人的全部身份。有人在军籍和耕作之间安排家庭劳力，有人与商贩、工匠或寺院保持往来，有人随着调防移动，也有人留在原地而面对新的征发。把他们统称为“女真军户”或“汉人农民”，会把政治归属、法律身份、语言、职业和地域混成单一的族群标签。碑志和墓志可让我们看到个别人的官职、籍贯和亲属联系，却不能据此断言一个地区人人以同样方式生活。

一二一一年以后，北方防线受到蒙古冲击，\eventref{JIN-1211-EVENT-102}{战争把既有的安置网络推入危机}。人们向城镇、亲属所在地或较安全的水陆节点移动，并不必然构成一次由中央统一指挥的“大迁徙”。有的移动是暂避，有的是跟随军队，有的可能只是把家中一部分劳力和财物先送出危险地带。材料没有给出完整路径时，最可靠的写法不是补上所有人的去向，而是看见道路、渡口、城门和粮食如何决定他们还能选择什么。

中都失守后，\eventref{JIN-1215-EVENT-104}{金廷失去北方枢纽}，这种选择进一步收窄。朝廷南移需要重新利用河南的城市、仓储与农业条件，迁来者则会同原有居民共同面对住房、粮食、登记与军役的压力。这里不能把“迁都”理解为国家携带完整资源向南复制自己：越是在战争中，档案、车马、仓储和可信的地方联络越容易损耗。新中心能够吸纳多少人、以什么代价吸纳，取决于具体道路、季节和地方关系，而不是诏书上的一个地名。

战争之后留下的生态史也不是一片抽象的荒凉。被废弃或受损的田地、改作军用的渡口、断续的市场和重修的寺院，都会改变人们在随后岁月中恢复生活的路径。考古与遗址材料能帮助我们避免只从朝廷成败来判断一地“兴”或“亡”，但它们也有分期和保存范围的限制。最应保留的是这种不均匀性：有些节点重新接上了道路和市场，有些地方的损失则没有留下足够文字让后人逐项追问。

\subsection{疾病怎样改变一条迁路}

疾病并不只在围城时才进入迁徙史。人群在渡口、临时居处、军营和拥挤城市相遇，饮水、燃料和照料都变得紧张，原本可用的亲属与邻里支持也可能被打断。史料把疾病写为灾异、死亡、施药、赈恤或寺院功德时，各自服务于不同的叙述目的；它们不能合成一个精确的传播图。可是，疾病会使一条本已艰难的路突然不能走完，使一家人的劳力与储蓄同时减少，这一点足以说明迁居从来不只是“离开”和“到达”两个日期。

地方社会的恢复也由此具有不同速度。有人能依托旧有田地、亲属或市场重建生活，有人只能在军需和临时劳役中寻找收入，有人则不再进入留下文字的档案。后来的王朝史把这些人归入治安、户籍或灾后的行政问题，容易使他们看似在一项命令后便重新被安置。与其接受这种整齐的结尾，不如保留材料所显示的时间差：制度可以先恢复名称和册籍，道路、房屋、种子、照料与信任却要在各个地方缓慢重建。
