\section{家户、判牍与书写：地方社会的可见和不可见}

\subsection{户籍里的家庭并不完整}

户籍将人编为可征、可役、可管的单位，是金廷进入地方的必要工具。它也必然遗漏许多事情：寄居者何时离开，妇女怎样处置临时的债务，儿童何时加入劳动，雇工与佃户如何同主家协商，亲属是否分居而仍共享资源。史书中的“户口”让人口看上去可以被数清，却不是生活关系的原样复制。

战争使这种差异更大。某个成年男子被征发、被俘或随官署迁移，簿册可能仍以原来的家户称他；留在家中的人却要安排田土、收成、婚姻和老幼。金代墓志偶尔保留迁居、婚配与继承的线索，但它们写给有能力立石的家族。不能以精英的伦理语言推断所有家庭，也不能因贫者无名便说他们没有策略。材料要求我们把“国家登记了什么”与“家庭可能怎样维持”分开叙述。

\subsection{田界、债务与邻里}

土地的意义超过税基。田地是收获、居住、祖坟、水源、抵押和亲属关系相交的地方。战争或迁徙后，旧边界可能无人记得，新的占有者又需要某种认可；灌溉、道路和牲畜越过地界，也会使邻里关系进入争执。官府若受理案件，必须把复杂的使用关系翻译成文书类别；若当事人无法进入衙门，可能求助于亲属、里正、寺院或地方有声望者。我们缺少连续判牍，不能编造一套整齐的基层司法，却能看到为什么土地和债务总是国家分类的边缘。

借贷尤其不宜只写成剥削或救济。荒年借粮可能使一家渡过时日，也可能在收成不好时转成失地；商人借钱能够扩大交换，也可能在道路断绝后无力偿还。借约的利率、期限和担保取决于地域、当事人和保存下来的文本。没有金代全国性的契约档案，任何总论都必须克制。史家能做的是让一笔债务回到收获、运输、婚姻和战乱的具体风险中。

\subsection{法令为何要重复}

法令与条格保存的是国家说自己要如何治理。它们列出禁止、处罚、赏赐、程序和身份，因而能帮助我们理解行政词汇；它们不能自动显示一条命令已被人人理解或执行。重复颁令常意味着地方条件、官吏利益或信息传递使前一轮执行不完整。若只把重申当作严明，便会高估制度的穿透力；若只把它当作无效，也会忽略国家仍在试图重塑行为。

金代法制研究须同时面对文本缺失和后出汇编。一个保留下来的条目可能来自某次危机、某一地区或某项官僚整理，不能被当成全朝日常。宋方记录的金朝法令也经由对手的观察和政治需要筛选。用这些材料讨论司法时，应先问它规定什么、针对谁、由哪个机关发布；再问是否有地方文书、碑刻或其他叙事能显示其落地。没有第二层材料时，结论必须停在规范而非实践。

\subsection{女性的名字何时出现}

妇女在金代材料中常通过婚姻、母亲身份、节义叙述或功德题记出现。这样的出现并不等于她们只在这些关系中行动，而是保存机制倾向于这样记录她们。嫁资、寡居、收养与继承会影响财产和家户延续；战争与迁徙更可能使这些安排成为迫切问题。可惜，能够把一位女性的经济处境、亲属网络和个人选择同时保存下来的材料很少。

因此，本章不将后世熟悉的“贞节”叙事当作社会统计，也不以一两位有名女性证明普遍自由。比较可靠的说法是：家户在国家登记、财产关系和宗教纪念中被不断重新组织，女性承担的劳动、照护与财产处置常在文本边缘可见。边缘不等于无关；恰好因为这些工作连接了代际、土地和迁居，它们是理解战争如何进入日常的关键。

\subsection{学校、文集与仕途}

金廷经营学校、选举和礼制，是为了培养可以书写、审案和服从中枢秩序的人。地方士人进入这样的路径，可能获得仕进机会，也会把家族、地域和师承带进官场。文集和碑志保存较多的是成功者的声音，使我们容易把他们的价值判断误作全社会的共识。学校的存在不说明人人受教，科举名额不说明各地机会相同，文人的批评也不自动代表没有文书能力者的看法。

知识传播有具体成本。纸张、墨、书写者、藏书处和相对可通行的道路，决定一部书、一块碑或一封文书能否留下。金末的战争破坏这些条件，造成今天材料分布的不均。我们不能把这种不均写成文化不发达的证明，更不能以少数保存完好的都城资料覆盖边区。文化史应当同财政和交通史相连：谁提供纸与经费，谁保管档案，谁在战乱中能带走书籍，谁的记忆只能留在口耳之间。

\subsection{寺院的裁量空间}

寺院能提供礼拜、纪念和教育，也可能成为捐施、寄居和地方调解的节点。国家登记僧道、限制或保护寺产，显示朝廷将寺院纳入治理；实际上一座寺院与村落、商人、家族和官府的关系仍取决于地点与资源。功德碑所见的捐施者，说明某次工程已有可动用的网络；它没有告诉我们所有信众，也不能使我们把寺院想成脱离财政的避风港。

宗教文本的立场也需要辨认。僧传、碑记和灵验叙事重视传承、功德与神异，能照亮某些组织方式，却不等于现场记录。将它们与题记、建筑遗址、官府条目相互参照，才能知道一项叙述是在宣扬何种权威。材料的差异不是麻烦的附录，而是防止我们把地方社会写成只有国家一张脸的办法。

\subsection{开封陷落后，户名比城门留得更久}

天会五年（一一二七年）开封陷落，最容易讲述的是宫城、俘虏和朝廷的崩解；更难追问的是，城门易手以后，原先写在户籍、债券和田界上的名字如何继续起作用。城里的居民并非只有等待处置的一群人。有人要寻找离散的亲属，有人要保护粮食、屋舍和铺面，有人要向新的军政机关说明自己不是逃亡者、不是旧官的同党，或仍有资格耕种一块已无人照看的田。这样的行动很少能以完整的个人故事保存下来，却不因而可以被“城破”二字抹去。

宋方的靖康叙事保存了围城、掳掠和失国的尖锐记忆，金方本纪则更重接收和军政行动。两者都不能给我们一份全城户口的逐日记录。正史所说的迁徙、俘获和任命，可以确证占领带来大规模移动；它不能使我们断言每一个行业、街坊和家庭都经历了同样的命运。城市考古和墓志偶尔显示某些人此后在哪里安葬、任官或迁居，但保存下来的往往是有书写能力和资源的少数。把这种缺口指出来，不是为了把生活写成不可知，而是为了限制那些过于流畅的“全城如此”的说法。

一户人家在危机中首先面对的可能是时间，而非抽象的忠诚。明日是否能取水、下月是否还有种粮、被征去的成年劳力何时回来、债主是否会催讨，都会决定他们怎样选择投靠、迁居或暂留。国家在接收城市时也需要把这种不稳定变成可治理的项目：登记、保甲式的互相担保、仓粮分配、市场开闭和对可疑人口的查问，都是把流动重新固定为户与地的办法。规范能够显示官府想要什么，不能自动证明城市居民都能顺利进入这一套程序。

\subsection{齐政权的更替写进了家产的缝隙}

金在一一三〇年扶植刘豫，至一一三七年又废除其政权，常被概括为“代理失败，转为直辖”。从家户的角度看，七年之间并不是一段可以括号略去的过渡期。谁在齐的名义下领过差役，谁依靠齐的官署确认过田产，谁因战乱投靠了军镇或宗族，都可能在新接收时被重新询问。政权的名义变了，婚约、债务、收养和邻里担保并不会跟着自动作废；但它们若需要进入官府裁决，就必须找到新政权承认的证人、印记和词汇。

这类连续性不应被浪漫化。旧关系能够帮助人们渡过接收，也可能把原先无力反驳的债务和依附重新固定下来。一个能保存契约或找到见证人的家庭，比失去文书、成员离散的人更容易在新秩序中提出要求。妇女、儿童、雇工和寄居者尤其可能只在别人为他们说话时出现。金代留下的文献不足以让我们复原每一种家庭策略，因此不能给他们虚构统一的声音；但制度反复要求登记、核验和担保，本身已经说明家户并非天然透明。

家产的争执还会越出一户的围墙。田界关系到灌溉、道路、祖坟和牲畜出入；一笔借粮关系到下一季的收成和谁有资格调用劳力；一桩婚姻关系到嫁资、居所和后代的归属。当战乱使旧证人死亡或迁走，县衙面对的并不是抽象的“民事案件”，而是证据断裂后的资源重新分配。法律条文可以给出类别，不能替地方补回失去的记忆。寺院、里正、族属和有声望的邻居之所以会成为调解节点，正因为他们有时保存了比官簿更长的关系链；他们也可能借此取得新的支配力。

\subsection{法条所能照见的，是国家想问的问题}

金代的法律和条格残存不全，后来整理的篇目、官修史的刑法记述以及零散碑志，给人的往往是已经分类好的面貌。它们很适合告诉我们国家将哪些事分为盗、债、婚、田、役或官吏失职，也能显示处罚和程序怎样被设想；它们不能让一条规范直接变成某县衙的日常统计。条文反复出现，可能是制度在扩展，也可能是旧规定在不同地方反复碰壁。若没有判牍、契约或地方叙事相伴，最安全的结论应停在“国家试图以此处理什么”，而不是“社会因此已被如此治理”。

这种界限尤其适用于身份。户籍中的丁、户、军、匠或其他类别，能够决定征发和责任，却不能完整定义一个人怎样谋生、与谁共同生活。一个登记为某类的人可能同时耕作、运输、做工或经商；一个被写成家长的人也未必独自掌握家庭的资源。国家分类有实际后果，不能被说成纯粹纸上概念；它又不是社会关系的原样照片，不能被拿来替每个人决定身份和动机。

法律的严厉或宽缓也不宜脱离地点来判断。中都附近的案件，可能较容易沿着官署层级转递；河防、边镇或道路受阻地区，证人、文书和被告能否到场本身就是问题。审案需要书写、翻译、差役和时间，而这些资源会被征兵、灾荒和运输争夺。于是同一条规定在不同地方造成的，并不必然是同样的结果。所谓“法治”若只数条文，便会错过一条命令从纸面到庭前所需的人员和道路。

\subsection{妇女的财产并不只在节义故事里}

墓志和传记常以妻、母、寡居者或节义者的关系记录妇女。这样的文字保存了家族希望被记住的伦理形象，而不是她们全部的劳动和选择。可是正因为嫁资、居所、子女抚养和祭祀安排牵连财产，妇女并不能只被放在家庭叙事的背景里。丈夫出役、死亡或迁居时，谁照料田地、谁同债主交涉、谁决定暂住何处，都可能影响一户能否继续存在。材料不允许我们替某位无名妇女写出心理独白，却要求我们不要把她们承担的实际工作当作无关紧要的沉默。

对这一点，少数个案也不能被过度使用。一方墓志写到的守节、一次功德碑留下的捐施、一个家族的婚嫁安排，只能说明那一处记忆怎样被塑造。它不能代表全部金代女性，也不能按现代概念自动证明或否定她们的权利。较有解释力的，是把这些片段放回战争、户籍和财产的交点：当国家要求一户负责赋役，当田地因迁徙而需要重新确认，照护、继承和日常经营便同政治变化紧密相连。

\subsection{一二一五年之后，逃亡本身成为证据的损失}

贞祐三年（一二一五年）中都失守时，家户面对的已不是平稳年份中的一次清查。带走孩子、粮种、账本还是工具，往往是无法同时完成的选择；道路上能否通行、渡口由谁控制、亲属在哪一处落脚，会决定逃亡不是一个方向而是许多被迫中断的路线。后来史书记录都城失守和朝廷转移，能够确证国家中心遭到重创，却不能替每一户算出损失。尤其是无力携带文书的人，日后更难证明旧有的债权、田界和身份。

这也是战争为何会改变司法，而不只是改变战场。县衙若仍在，可能面对找不到证人、无法送达传唤和无人认领的房地；县衙若已停顿，邻里、军镇或寺院的临时裁断又未必有长期的档案。人口的移动会把劳力、手艺和知识带往新的地方，也会把原来维系市场和征收的熟人网络拆散。不能因此断言所有人都沦为流民，或所有旧关系都消失；应当说，能够被法律和财政看见的关系被严重扰乱，而这种扰乱会延续到战事之外。

金亡前后的材料常由胜者、官员或有能力留下文字的人保存，普通人的名字更少。正是这种不平等的保存，要求我们在讲述户籍、家产和法律时保持节制：看见一条制度并不等于看见全部执行，看见一块墓碑也不等于看见整个村庄。家户不是国家的缩小模型。它们在战争、登记和迁居的缝隙里维持生计，也在那里承担了制度转折最难量化的成本。
