\section{北方防线崩解时：城、路与人的最后选择}

\subsection{一二一一年以后，警报如何传递}

蒙古军进入金的北方边境后，中枢最关心的是哪一路敌军、哪座城和哪位将领；地方首先感到的却可能是驿站消息变慢、市场不敢远运、军队要求粮草、亲属从邻州涌来。警报沿道路传递，正如粮食和士兵沿道路移动。道路被截断时，朝廷即使仍发出命令，也难以确认谁已收到、谁有能力执行。

北方城池的得失不能只以“攻克”解释。城墙需要修补，守军需要轮换，城外的水源、农田与道路决定围城能维持多久。蒙古军的机动迫使金廷在许多地点同时分配兵力；金军与地方守备则利用城、河、山口和熟悉的路线抵抗。不同材料对战绩与责任的夸大都很明显，故本章不列没有互证的兵数。可以确定的是，战争逐渐破坏了使北方能够向中都输送人员、粮食和信息的条件。

\subsection{中都失去的是什么}

一二一五年中都失守，\eventref{JIN-1215-EVENT-104}{中都失守}。失去的不是一座象征性的首都而已。中都聚集官署、仓储、工匠、市场和通向燕云、河北、东北的路线；它被夺取后，留在原地的人、随朝廷南迁的人与进入城市的新力量，都要重新安排居住、供给和权利。城的陷落使旧有行政网络断开，却不使所有设施消失。后继政权仍须使用道路、市场和劳动力，只是使用者与受益者发生变化。

金廷转向河南，需要将官员、档案、军队与物资带入新的中枢。迁徙本身消耗粮食和车马，也会提高沿线地方的压力。新的行政中心依赖旧宋时期和金朝前期积累的城市与农业资源，却不能凭借这些资源自动获得地方信任。朝廷面对的是一连串时间不同的问题：今日要让官署开张，下一季要筹集军粮，几年后还要恢复能够支撑边防的税源。每个问题都可能同另一个问题争夺同一批人和物。

\subsection{围汴京的社会时间}

汴京受围时，军事与社会不再能分开。粮价、燃料、疫病、城门管理、消息和谣言都影响守城能力；而政治决定又会改变谁能出城、谁得到配给、谁被征入劳役。史书倾向于记录帝王、将领和忠臣，围城中的儿童、病者、临时工和无籍者则几乎没有自己的档案。承认这一点，不是把他们排除在历史之外，而是拒绝用虚构的细节替他们说话。

围城还使平日分散的财政问题暴露出来。仓中有多少粮、道路能否补给、军队是否得到饷给、城内市场能否运行，原本由多个机关和地区承担；敌军切断交通后，这些环节被压入同一地点。短期内可以靠征集和配给维持，时间越长，家庭储备、卫生和互助网络越容易耗尽。金末危机不是某项单独政策失败，而是城、路、仓和人同时被逼到极限。

\subsection{蔡州与短暂的合作}

哀宗退守蔡州，宋蒙共同攻城，最终金亡。这个结局在后来的朝代叙述中很容易被写成必然：金已衰亡，蒙古不可阻挡，南宋借机复仇。然而当时各方的目标并不相同。蒙古需要完成征服和控制北方，南宋希望取得河南方向的空间，金廷则试图在有限城池与外部交涉中延续。短期合作能把力量集中在蔡州，不能预先决定城破之后谁来管理粮区、城镇和道路。

蔡州陷落后，原先由金维持或限制的关系必须重新谈判。南宋北进的尝试和蒙古的行动很快显示，攻金并没有创造持久共同体。对于地方居民而言，旗帜再度变化可能先意味着新的征粮、军队与官吏；旧有的亲属、市场和寺院网络既可能提供庇护，也可能被新政权利用。金亡不是人的经历停止，而是他们要在更广阔的战争中重新选择。

\subsection{战争留下的文化后果}

战乱破坏书籍、碑刻和档案的保存条件，也改变谁有能力叙述过去。元修《金史》收集了大量金朝国史遗存，却以新政权的时间安排旧朝；宋方材料则以自身的战争、恢复或危机为中心。两者都让金末可见，又都使地方社会显得比宫廷和战场更沉默。城址、墓志、寺院与钱币材料能补正这种偏向，但保存是偶然的，发掘也不覆盖全部区域。

这层材料条件本身是晚金史的一部分。档案随朝廷南移或散失，家族在迁徙中丢失旧谱，寺院的营建和毁弃改变题记能否留下。今天看来像“史料空白”的地方，往往正是战争对行政和记忆造成的后果。面对它，历史写作的责任不是用连贯的末日图景填平，而是让读者看见哪些事可以确认、哪些人的经历还没有足够材料被说明。

\subsection{北方的第一道裂口}

一二一一年蒙古攻金，\eventref{JIN-1211-EVENT-102}{北方防线首先受到冲击}。后世叙事容易把这一年当作征服已经注定的开端，好像骑兵一出现，城、粮仓和官署就同时失去作用。金朝面对的实际问题更零碎，也更难处理：哪些关隘尚能通报，哪些守军需要增援，哪些道路仍能运粮，哪些地方将领可以信任。军队的机动性之所以危险，不只在于它能在某处出现，也在于它迫使守方在不知道下一处压力落点时，预先把有限兵力和物资分散出去。

北方的道路并不是一张任由军队划线的空白地图。山口、河谷、城镇和草场为行军提供不同的可能，也让守备者有不同的迟滞手段。双方史料对一场战事的胜负、降附和歼灭往往各有夸张；这里不以传世军数来制造一场精确的战役。可以辨认的，是军事冲突正在把原来连接城镇与乡村的路改成高风险通道。粮车、逃亡者、使者和小商人使用同一批渡口与关隘，任何一次封锁都会同时改变他们的选择。

北方防线失灵时，地方官与守将并非只在“死守”或“投降”之间二选一。他们还要决定是否保留兵力守城，是否把物资移往下一处，是否接受邻近部队的请求，是否允许居民进城或出城。每一项决定都有无法同时满足的代价：开门容人会增加城内粮食和卫生的压力，拒绝则把风险留在城外；集结兵力可能守住一个节点，却让另一段路缺少巡逻。官修史书常把这些选择压缩为忠、叛或成败，连续战事的空间条件却使判断远没有那么整齐。

中枢也在变化中做出选择。金宣宗即位的前后，朝廷试图调整军事与行政安排；其成败不能仅从后来中都失守倒推。一个命令从都城发出，需要沿着尚未被截断的道路到达地方，再由掌握粮草、兵员和城门的人转成行动。命令越急，越依赖此前已经建立的信用与供应；而这些正是长期战争最先磨损的东西。所谓“调整战略”并不是一张新地图取代旧地图，而是一场与时间、传递和地方能力赛跑的过程。

\subsection{中都之后，战争向河南搬运}

一二一五年蒙古军攻取中都，\eventref{JIN-1215-EVENT-104}{北方枢纽失守}。城破的时间可以由不同史料大体互校，城内究竟有多少人死伤、多少人被迁徙或如何度日，却不能由一部胜方或败方叙事推成确数。中都的意义正在于它原先把燕云、东北、河北和中枢官署接到一起：失去它以后，金廷不仅少了一座城，也少了一个处理粮食、文书、工匠与人事调动的汇合点。余下的节点仍在，但连接它们的秩序需要重新建立。

向南转移并非把一个朝廷整体装上车。官员能带走的档案有限，军队能带走的辎重有限，更多人要在谣言、军令和亲属消息不完整的情况下决定先走还是等待。道路上最稀缺的也许不是方向，而是可靠的信息：前方渡口是否可通，下一处城镇是否还收留外来者，粮价会不会在抵达前耗尽携带的钱物。史书在这里更关心皇帝何时到达何处；迁徙者的路线往往只在后来被称为“流民”时才短暂出现。这个词遮蔽了他们目的、时间和资源的差异。

金廷在河南重新组织中枢时，并不是进入一块没有历史的后方。这里既有城市与农业网络，也有因宋金长期对峙而形成的军镇、税役和地方记忆。新来者要使用这些资源，便会同旧有居民、地方官和军队争夺仓储、房屋、渡口与劳力。国家需要迅速恢复征收和防卫；地方则要判断新的文书和征发是否真的能够兑现保护。战争迁移因此是政治问题，也是社会契约被迫重订的过程。

向南收缩还带来一个尖锐的外部选择。北方压力并未消失，金廷却在一二一七年转而进攻南宋边境。把这一行动说成简单的掠夺或战略误判，都不足以说明它为何可能被提出：朝廷需要资源和主动权，也担心两线之间的脆弱平衡；南方战区的道路、水网和城镇又要求另一套补给能力。对江淮居民来说，金蒙战争并非遥远的北方消息。它会通过增兵、关禁、征粮和战报，重新进入渡口、田地和市场。

\subsection{围城把一个国家压进一座城}

一二三〇年蒙古重新集中兵力攻金，后续数年中，金廷所能调用的城镇、道路和粮区继续缩小。把这段过程只写成蒙古军依次取城，会遗漏守方每天面对的供给难题：一处城能否收到邻近地区的粮食，守军能否补充，地方部队是否还愿在外围行动，河道与道路能否在季节变化中使用。蒙古方面的远征记述、金朝纪年和后出的地方材料所见不同，尤其不能把其中任何一方的战果、伤亡和控制范围直接合为一张无缝地图。

一二三二年围汴京，\eventanchor{JIN-1232-EVENT-108}{蒙古围攻汴京}。围城把原先分散在广阔领土上的财政和行政问题强行集中到城门以内：仓储够不够，燃料从哪里来，病人如何安置，谁能取得配给，谁被征去修守备，消息还能不能越过封锁。这里的“城内社会”不能想象成一个团结的整体。官员、军人、工匠、商人、寄居者和无籍者接触资源的方式不同；正因材料偏向朝廷和军事，最容易被忽略的恰是这种不平等如何影响守城。

疾病在围城叙事中尤其需要谨慎处理。史籍确实把疫病和死亡写入汴京危机，但记录的目的、人口范围和数字口径并不相同，不能据此给出一幅可精确计数的城市灾难图。可以把握的是，拥挤、粮食紧张、燃料和水源的压力会使疾病的后果更难由单一机关处理。疫病不是战争之外突然闯入的旁枝，它使家庭储备、医疗照料、劳役与城防同时承受更大的负荷；而它留下的档案又远不如王朝覆亡的叙事完整。

围城还会重新安排道德与权力的语言。守城者的忠义、朝臣的去留、皇帝的诏令在后世文本中格外醒目，因为它们适合组织亡国故事；可是城门何时开闭、谁得到通行凭证、谁为运输承担劳役，同样决定一座城能坚持多久。历史写作不必否认个人在危机中的选择，却不能让一组可被歌颂的人物替代整个城市的生活条件。围城的政治，正是在这些显眼的命令与不显眼的分配之间运作。

\subsection{蔡州不是结尾的空白处}

汴京失守后，哀宗退至蔡州，\eventref{JIN-1233-EVENT-109}{金廷在蔡州收缩}。这座城之所以成为最后的据点，不是因为它脱离了此前的道路和粮食问题，而是因为这些问题已被压缩到更小的范围。进入蔡州或留在周边的人仍需计算粮食、水源、城门和可否与外界往来；金廷则必须在有限的官员、军队和物资中决定何者优先。最后据点的象征意义很强，实际能力却取决于极其具体的供给条件。

宋蒙共同攻蔡州，最终导致\eventref{JIN-1234-EVENT-110}{蔡州陷落与金亡}。短期合作不应被写成两方早已拥有同一套政治目标。南宋希望利用机会进入河南，蒙古则在完成征服并控制北方资源；城破以前能共同施压，不表示城破以后能共同分配道路、粮区和城市。各方叙事对于合作、功劳和责任的安排本就不同，正说明联盟是一种随着军事需要变化的关系，而非结果早已写定的共同体。

对蔡州周边的居民而言，王朝终结首先是行政、征发和驻军可能再次改换。旧有关系并不会在城破时自动消失：亲属、寺院、交易与地方声望可以帮助一些人获得新的接口，也可能使他们被新的征收和审查找到。材料不足以让我们替他们编写统一的“改朝换代体验”；更稳妥的结论是，金亡之后，原先被战争打散的道路和粮区并没有恢复为平静的后方，而是立刻被更大的宋蒙冲突重新争夺。

金蒙战争的制度得失由此显露出来。金廷曾依靠城、路、仓、军政编制和与南宋的边界接口，把广阔而差异很大的北方组织为可征发、可守备的空间；危机中，这些制度也使损失沿同一网络传导。集中资源可以救急，却会让某些节点一旦失守便牵动更大范围；迁移中保存官署和军队，代价则落到要让路、纳粮、安置陌生人的地方社会。金亡不是制度完全不存在的证明，而是它在连续战争、生态压力和多方向选择中再也无法维持原有的连接。

《金史》把朝廷的退却、诏令和战事串成王朝末路的年序；宋方材料更关心南宋如何判断金的危机与进入河南的机会；蒙古材料则以另一套征服与归附的次序组织行动。三种观看位置都不可省略，也都不能替我们给出北方社会的全景。特别是在城破、迁徙和疫病处，材料保存的差异本身就是事件的后果：行政网络越难维持，普通人的名字越难进入可传的记录。承认这种限度，并不是把战争写得更模糊，而是避免用一条胜者或败者的宏大路线抹掉城、路与家庭承受的不同时间。

这也解释了金亡之后的河南何以没有立刻成为任何一方的稳固成果。前一阶段留下的仓储、渡口和地方关系仍在，却已被长年的征发、围城与迁徙改变；新的军队和官吏必须通过它们行动，又会给它们增加新的负担。所谓征服的完成，在军事叙事中可以有一个日期，在社会与生态的尺度上却是一连串尚待处理的安置、供给和重建。把这段延续看清，才能理解蔡州城破为何不是北方故事的终点，而是宋蒙关系和地方生活进入下一轮压力的起点。

\section{从中都到汴梁：退却是一项运输事业}

中都失守后，金廷向南移动，最容易被年表压缩成皇帝迁都的一次决定。实际的退却更像一项被敌情追赶的运输事业。印信、诏书、官员家属、军械、仓储账目和能够带走的粮食，都要在道路尚可通行时离开；不能带走的物资则可能成为后续军队和地方势力争夺的对象。谁先知道城将不守、谁能取得车船、谁在沿路有亲属或旧居，都会改变迁徙的顺序。我们无法把这写成每个人同样的逃亡，却不能把它缩成一条都城在地图上南移的箭头。

河南的汴梁拥有城市、河道和农业腹地，却不是一个等待填入的新中枢。长期宋金对峙已经在这里留下军镇、赋役、市场和不同政治记忆；北方来的人要租住、购粮、寻职或安置军队，便同原有居民争用房屋、仓场、渡口和劳力。朝廷需要尽快恢复官署和征收，以维持边防；地方需要知道新来的命令是否能带来治安与赈济。这个相互试探的过程，解释了为何“迁都”在制度上可以有明确年份，在社会上却是多年未能结清的负担。

贞祐以后，黄河与淮河之间的道路同时承担军队、逃民、粮车与商业信息。道路越危险，携带实物的成本越高，市场对盐、布、粮和钱的判断也越不稳定。金廷采取征发、括粟、增设军政机构等措施，能显示它试图把资源向前线集中；这些政策并不能让我们推算某州实际交了多少粮，也不能把一纸减免当成已经抵达每一户。制度的困难正在这里：中枢越急于看见可动员的数字，地方越可能先面对被移动的人和被截断的货物。

蒙军的攻势使城防从一条边线变成许多相互牵动的点。守住一城，需要城外水源、附近田地、可以轮换的士兵和仍能进入的粮道；若把兵集中在一处，另一处渡口或山口便更薄弱。守将、地方豪强和居民的选择因此不宜只用忠降二字衡量。有人守城是为保住家族与市场，有人转而交涉是因援军已断，也有人在两个军队之间迁徙。官修史中的褒贬能说明朝廷希望树立何种责任，不能替每一座城复原当时的信息条件。

汴京受围时，国家财政的抽象问题被压缩为每天能否开仓、能否煮食、能否修城。仓库里有粮不等于粮食能按时分到人手；城门管理、燃料、疫病和谣言会使分配的每一步都带来新的紧张。金、蒙古和宋方材料对围城的战果、投降与责任各有叙述位置，尤其不应从其中拣出一个精确的死亡数字来代替城内经验。能够较有把握地说的是，围城让本来由不同地区和机关承担的供给问题，同时压到一座城和一群人的身体上。

哀宗退往蔡州，并非退到历史之外。蔡州周边的水陆道路、临时结成的军政网络和残存粮源，仍给金廷留下有限的交涉空间；也正因空间有限，它成为蒙古与南宋短期合作能够集中力量的地点。双方的协作解决了共同攻金的眼前军事问题，却没有解决城破后河南的归属、税粮和道路由谁控制。将蔡州写成“金亡”一词的尾声，会漏掉这场围城如何立即把地方社会推入新的不确定。

战争中的环境也不应只在灾异条目里出现。旱涝、疫病、草料和河道会改变军队停留与农户播种的时间，战争又会使修渠、赈济和运输更难。材料不足以把金末困境归结为某一次天灾，或把生态压力换算为总人口损失；但它足以说明城防和财政从来不是脱离土地与水的机关。一个不能按季节补种、不能让车船通过的地区，既难提供税粮，也难给守军留下可持续的后方。

金朝末年的制度得失因而不能只以“未能抗蒙”作结。它曾借中都、河南城市、文书官僚和宋金边界将庞大而差异鲜明的地区连成可调度的网络；危机中，同一网络也把失城、迁徙、征发和消息阻断传得更远。其后进入河南的蒙古军和试图北进的南宋军，都必须面对这一遗产。王朝可以在一二三四年终结，城镇、田地、寺院和家庭却要在新的征收与保护关系里继续寻找次序。

\section{女真军政进入华北：接收比夺城更久}

阿骨打起兵时，女真诸部与辽的关系已经包含贸易、贡赋、军事编制和地方首领的竞争。把一一一四年写成一个民族突然整体行动，会抹去这些关系的层次。金朝的早期军政之所以能够扩展，在于它把部众、将领、投附者和获得的城镇资源纳入新的分配；这样的分配既能激励战斗，也需要持续供应马匹、粮食和赏赐。辽的东北据点一旦动摇，变化不会只发生在皇帝的年号上，还会抵达猎场、城镇市场和原来承担转运的人群。

取辽南京、接收燕云之后，金面对的是一片并非由女真社会单独构成的城市与农业区。原有官员、契丹与汉人军民、寺院、工匠和商人各自掌握信息与资源，新朝若只依靠远来的军队，既难征收也难维持治安。授官、保留机构或迁徙人员都可以被史书写成朝廷的干脆决定，真正的接收却要经过房屋、仓场、田地、道路和人际关系。有人可能借新秩序获得位置，有人会因旧有关系失去保护；材料并不能让我们把这些不同命运整理成一张完整清单。

海上之盟尤其说明宋金的合作从一开始就带着不同的空间目标。宋朝希望取得燕云，金军则已在辽的北方和东北建立自己的战争节奏。盟约文本、交聘记录和后来的宋人叙事各自保存了条件和责难，但不能使谈判桌上的话自动替代城门、仓储和军队能力。金向宋交出部分地区时，留给宋的并不是一份不必付出成本的收复，而是一段需守备、供给并与当地社会重新磨合的前沿；金也要在新取得的燕云与更大的南侵之间分配注意力。

一一二五至一一二七年的征服把这种差异推到汴京。金军能够抵达开封，并不意味着能够把华北和中原立刻纳入同一种稳定治理。围城、议和、掳掠和迁徙的细节在宋金材料中相差很大，尤其不能把后出叙事中的人口和财物数字直接当作事实。较能把握的是，城破使官署、仓储、家庭和市场的旧联系被迫重组；金军需要战利品和控制，留在城中的人则要在新的征发、治安与信息环境中决定如何生活。

刘豫政权的设置和废除更能显示征服后的犹疑。代理者可以利用熟悉当地的人与机构，降低直接经营的成本；但代理关系也会使赋役、军队和责任的归属变得暧昧。一一三七年金废齐而改直接统治，不是简单地从错误回到正确，而是承认要维持中原的税粮、道路与边防，最终仍须承担更重的人事和财政负担。地方居民面对的变化也不会只在废立那一天完成，他们还要看新的官吏、征收和保护究竟能否抵达。

海陵王迁都中都时，把华北城市与中枢控制置于更靠前的位置。都城工程、官署迁移、市场与漕运的组织，使中都成为金朝调度北方与南方边界的重要结点。可是城市的扩张并不等于所有地区均匀受益。木料、劳力、粮食和工匠要从不同地方调集，沿线社会要承受运输和征发；遗址与墓志可以让部分建设和迁徙的痕迹显现，不能据此估算整个工程的规模或所有人的处境。首都越集中资源，也越依赖远方道路保持畅通。

一一六一年南侵的失败，正显示长江不是在地图上画出便能跨越的线。船只、渡口、季节、南宋防御和金军内部的政治都限制行动，双方战报对兵数和功绩的夸大尤其需要警惕。海陵王的死亡和世宗继位，使军事受挫与继承同时到来；后一场和议并非因为任何一方突然没有野心，而是在供给、财政和中枢稳定都已无法忽视时重新计算的结果。边界稳定所留下的，仍是驻防、赏给与地方征收的长期开支。

世宗、章宗时期的北方秩序也不能只以“盛世”概括。农田、盐业、城市市场、法律和官僚体系确实让金朝能够管理广大地区，但边防、灾害和社会流动始终会改变这种能力的分布。诏令或志书中出现的定额，首先是朝廷希望看见的分类和数字；它们不保证一处旱地与一座沿河城市承担同样的赋役。正是这些不均衡，在蒙古压力到来时决定哪些道路能转运、哪些城还能获得救援、哪些地方会先失去与中枢的联系。

\section{田地、军户与边界：金朝稳定的地方代价}

金朝在华北建立统治后，最难的工作不是宣布新的官号，而是让田地、税粮、军户和城市市场重新产生可以预期的关系。北方经历辽末、宋金战争和人员迁徙后，原有的户籍与土地联系已经被打乱。朝廷的登记和定额试图把流动的人重新写入可征收、可服役的类别；这些文本能够显示行政的方向，不能保证每一户的身份、田产和负担都已经清楚。对地方家庭而言，一次重新登记可能关系到是否被征役、能否保有耕地和可以向谁申诉。

猛安谋克制度常被用来概括金的军事社会，但制度名称并不能替代不同地区的生活。它联系军政、土地和部众，也会在向南扩张、迁徙和与汉地官僚体系交错时发生变化。一名军户要同时面对耕作、役使、训练与地方市场；一处安置点能否维持，不只看纸面编制，也看水源、收成、邻近城市和道路。将它简单写成女真传统或军事殖民，都容易遮住制度在不同地方被调整、被绕开或被迫改变的实际过程。

世宗时期的法律和官僚整顿，意味着中枢希望减少战争后的不确定，建立可预测的征收和裁断。可是法令越需要通过地方官、胥吏和书手落实，执行的差异便越重要。一份禁令可以到达州县，不等于能立刻改变借贷、市场或宗族关系；一项赈济可以被批准，也不等于粮食已经越过受阻的道路。碑志、契约和地方遗址保留的只是少数片段，仍足以提醒读者，所谓稳定是大量细小文书和交割不断成功的结果，而不是一位皇帝在年表中的评价。

淮河边界在较长时间里塑造了金与南宋双方的财政。边军需要粮草，堡寨需要修缮，渡口和驿路需要人手，朝廷还要给将领与官员赏给。和议降低了大规模行动的频率，却使这些日常开支更加持久。两国都可能把对方的岁币、称谓或违约写进政治争论，边地的人却首先感到粮车、巡逻和临时征发。边界不是一条静止的线，而是把国家财政不断送往远处、又把远处风险不断送回国库的装置。

章宗后期的灾害与财政困难需要谨慎书写。官修史料记录灾异、赈济和诏令，往往以中枢能看见的地方为中心；它们不能让我们计算所有歉收、流民或死亡，也不能把每一次市场波动都归因于皇帝的政策。可以确认的是，环境压力会使本已依赖田地、道路和仓储的军政体系更难维持。收成不稳时，地方更难交粮，军队更难获得草料，城市更容易面对价格与流动人口的压力。

蒙古来临后，这些长期的地方代价成为防线能否支撑的条件。城池的守军、河南的仓粮、山口的道路和地方官的信用，本来就不是分开的资源；战争迫使它们在同一时间被调用。金廷的最后选择因此不能只用勇怯或昏明判断。它在已被多次征发、迁徙和灾害磨损的网络中寻找兵员和粮食，地方社会也在同一网络中判断何处还能提供保护。正是这种相互依赖的耗损，使王朝的军事失败同时成为许多地区日常秩序的危机。

\section{中都的工地与朝廷的胃口}

迁都中都的工程把金朝的政治选择落实为木材、砖瓦、劳役和运输。宫城与官署的建立需要工匠，工匠需要粮食和住处，材料要从能够砍伐、烧制和转运的地方抵达城市。史书更容易留下迁都的诏令和新都的象征意义，较难留下每一批材料如何抵达、每一类劳力如何被征集。正因这种差距，中都不能只作为皇帝意志的纪念碑来写；它也是将华北资源向一个新中心持续吸入的机制。

城市的扩大改变了周围市场。供给官署和驻军会带来粮食、燃料、布帛和房屋的需求，商人与手工业者可能因此找到机会，附近农户和运输者也可能承担更重的价格与劳役压力。遗址可以显示道路、城垣和生产的局部，墓志可以记下少数迁居者与官员，二者都无法替中都全体居民说话。可见的是，首都的繁荣和负担从来同时存在，且沿不同道路扩散到城外。

中都作为北方枢纽，也让金廷更依赖燕云、河北、东北与河南之间的通道。军队北上、使节南下、粮车入城、官员调任，都要使用这些道路。通常年份里，制度可以把不同需要分时处理；战事、旱涝或继承危机来临时，同一条路会同时被军队、商人、逃民和急递占用。都城越集中，信息和供给一旦受阻的后果便越会放大，这正是后来蒙古攻势为何能迅速转化为全局压力的背景。

\section{金宋边界上的一份公文}

边界上的公文可能记载使节、互市、军情或逃人，但它真正发生效力，须靠驿站、关津和愿意辨认印信的人。宋金和议之后，双方仍要处理越境、贸易、俘虏和边民的事务；这些问题很少完全符合条约的整齐措辞。地方官在维护本方安全时也会考虑市场、亲属和沿路居民，因而一份中央命令会在不同关口被不同地解释。

使节携带的礼物和文书是外交的可见部分，背后还有接待、翻译、护送、马匹和食物。使团安全抵达可以暂时表明道路没有断裂，不能证明边界没有压力；相反，越需要严密护送，越显示双方知道秩序并不自明。官修交聘表留下的通常是成功往来，未能成行、在途中停留或被地方条件改变的事务较难留下。读者应把外交看作一项不断被道路检验的工作，而不是都城之间无需成本的对话。

金廷在面对蒙古时转向南方和河南，宋金边界的既有接口随即被重新赋予军事意义。原来供使节和贸易使用的渡口可能变成防线，原来向市场输送的道路可能被用来运粮或阻断。边民并不会在一个日期内从商人变成军人或从纳税者变成逃民，而是在信息不全、物资有限的条件下逐步调整。理解这种连续变化，才能避免把金末写成只发生在皇帝和将军之间的战争。

\section{黄河以北的官府：金朝如何处理被征服的日常}

金朝在华北直接经营后，地方官府面对的第一件事往往不是宏大的民族问题，而是户口、田地、诉讼、仓储和道路。新任官员需要知道谁能交粮、谁该服役、哪一处桥梁仍能使用，也需要在旧有惯例和新朝制度之间作出判断。官修志书把这些事务整理成官制与食货条目，呈现出一套已经成形的秩序；实际工作却充满地方差异，因为登记会过期，田地会因洪水或迁徙改变主人，能写文书的人也未必总能留在原地。

地方社会并没有因为政权转换而成为同一种“金人”或“汉人”的集合。城市里的工匠、商人、军人和吏员，乡村中的佃农、地主、宗族和寺院，都可能同时使用旧有关系和新朝文书来维护利益。墓志和碑刻能够让某些家族的仕宦、婚姻与迁居可见，却首先是留下文字者的自我呈现；契约或钱币也只照亮一次交易或一个流通范围。材料的局部性不能让我们放弃社会史，反而要求叙事不把少数精英的连续任官误写成所有地方已经安定。

法律的作用也要在这个尺度上理解。法令把罪名、身份、财物和程序写成可分类的对象，使不同层级的官员可以使用相同术语；它不能保证控告者有能力抵达衙门，不能保证判决在乡里毫无阻碍地执行，更不能抹去地方调解和亲属关系。保存下来的制度文本说明国家如何想象秩序，诉讼、碑志和地方记录才可能偶尔显示它在某一地点碰到什么阻力。两类材料不可互相替代，也不应被任何一类单独统治叙事。

金代的货币和市场同样处于战争与行政之间。钱币、纸券、盐、布帛和实物粮在不同地区承担不同的交换功能；一项国家命令可以规定缴纳或兑换，市场是否接受还要看物资、信用和交通。城镇市场依赖乡村供给，乡村又依赖道路能把盐、铁器和布匹带回来。战事或河患一旦切断通道，官府账上仍可见的数目就未必能变成家庭手中可用的物品。将经济写成某一项数字的上升或下降，容易掩盖这些实际的转换成本。

寺院和地方信仰在金朝也不是与治理无关的余事。寺院拥有施主、僧侣、土地、经卷和建筑，既可能成为旅行者和迁徙者暂时接触的场所，也会被官府登记、征发或保护。题记能够保留捐施者的姓名和愿望，不等于全体社区共享同一宗教经验；国家对僧道的规定能显示管理意图，也不能穷尽地方实践。把宗教放回城市、道路和家族关系中，才能看到它怎样在战争和迁移时提供资源，又怎样承担新的负担。

灾害记录尤其考验历史写作的尺度。旱、涝、蝗或疫病进入本纪时，常伴随赈济、免税和祈祷等中枢反应；这些条目可以确定某些时间点的压力，却不能生成全国受灾图，更不能把人口损失和地方反应变成无争议的总数。一处河道变迁可能毁掉渡口和田地，另一处市场仍在运作；家庭会借贷、迁居、变卖或依靠亲属，过程往往不进入朝廷记录。承认这种不均匀，能使环境不再只是亡国叙事的装饰。

金廷的行政能力在平日正是由许多看似细小的成功构成：文书能够被递送，仓粮能够被验收，地方争端能够暂时裁定，道路能够让货物和军队通行。蒙古战争使这些成功逐段变得困难。边境的紧张会拉走兵员，迁徙会打乱户籍，军费会挤压赈济和工程，消息迟到则使地方官更难判断应当优先服从哪一道命令。所谓国家衰亡并不是机构在一日内消失，而是这些日常接口越来越难同时维持。

从这个角度看，金末的地方并非只是等待两支大军的棋盘。城镇、村落、寺院、市场与道路上的人不断在可见的资源和不完全的信息中选择：守住粮食还是先迁走，接受征发还是寻求豁免，依靠旧关系还是接触新来的官军。现存材料无法替每个人回答，却足以让我们拒绝把他们压成一张胜败表。后来的蒙古与南宋都必须面对这些被战争磨损、却仍维持生活的关系；这就是金朝留给后继征服者最难接收的遗产。

\section{汴梁城外的渡口}

金廷南迁后，汴梁附近的渡口不只是交通设施，也是朝廷能否重新组织北方的试金石。官员、军队、粮船、逃民和商人都要穿过同样的河面与道路，而渡口的船只、税卡和守备无法同时满足所有要求。河水上涨或敌情传来时，优先让谁通行便成为政治选择：先送军粮可能延误市场，先安置迁徙者又会占用本已紧张的船只和仓地。史书很少保存这种日常排序，却不妨碍它决定一个新中枢是否可信。

地方官的奏报把渡口写成可管理的节点，实际管理却依赖船户、仓吏、乡里与军队之间的临时配合。一张通行文书需要有人认得印信，一批粮食需要有人验收，一支军队需要有人指出可走的堤路。金末战争使这些角色的风险急剧上升：协助任何一方都可能在下一次易手时成为责任，拒绝协助又可能立刻失去保护。于是，行政的困难不仅是物资短缺，也是地方信任被连续消耗。

从渡口看金亡，能够避免把一二三四年当作所有联系同时断开的日期。城破前后，河流仍要渡，田地仍要耕，市场仍要换取日用品；只是控制渡口、征收货物和提供保护的力量不断改变。后继者接收的不是一条已经恢复的道路，而是被征发、战乱和迁徙反复磨损的通行关系。

\section{官府失去回信的时候}

金末地方官面对的困难，常常不是没有收到命令，而是收到命令后已无从确认下一步是否有人接应。上级要求筹粮，邻州却传来道路被截；中枢要求守城，城内仓储又不足以支撑久守。文书仍在往来，回信却越来越慢，地方便不得不在请示与自行处置之间承担风险。后来的史书倾向以成败判断这些人，连续的行政时间却说明，许多决定发生在援军、批复和真实消息都尚未抵达的时候。

这种迟滞会穿过社会。里正被催促报户，商人被要求供货，寺院与家族可能被请求出借粮食或房屋；每一个中介都要衡量帮助官府是否还能换来保护。有人逃避，有人配合，有人两面周旋，不能以一个道德词概括。国家的命令并非毫无力量，它仍能调动一部分资源；但当道路、信用和军队同时紧张时，命令能实际做到的事越来越少，要求却越来越多。

蔡州围城所见的极限，正是这种行政迟滞在一座城中集中爆发。城外的消息与粮道断裂，城内的官署、军队和居民被迫争夺剩余资源。史书可以记下帝王和将领的最后行动，无法为每个家庭写出一份日记。把这种不可见性保留下来，反而更能说明金朝的终局为何不是单纯的战场失败，而是保护、供给和裁断同时难以兑现的结果。
