\section{谁在政权转换中生活：迁徙、劳作与地方记忆}

\subsection{军队经过之后}

战争在帝纪中留下出师、克城和议和的日期，在村落和城市中却常以另一种节奏出现。军队要吃粮、取草、修桥、征车，驻军要占用房舍和市场，逃亡者要寻找渡口、亲属和暂时可住的地方。一次战役结束后，原来的田地未必立刻有人耕作，原来的店铺未必立刻恢复交易。金的兴起、南下、与南宋的长期对峙和蒙古攻金，都使这种较慢的时间反复出现。

史书很少记录普通人如何决定离开或留下。它可能记“流民”“降人”“俘虏”或“户口”，这些词对国家征税和安置很有用，却把不同年龄、性别、职业和亲属关系压成一个数。墓志偶尔记下某个家族从何地迁至何地，通常是为了说明其仕宦或德行；寺院题记可能保存捐施者的姓名，又不能告诉我们没有能力捐施者的选择。读者应把这些材料当作通往局部经验的窗口，而不是把零星名字扩写成完整的社会合唱。

\subsection{迁徙的方向不只朝向南方}

北宋覆亡后，大量人南渡是南宋形成的重要背景，但金境内也有不同方向的移动。军政编制会把东北的人迁入华北；新都营建吸引或征调工匠与商人；边地冲突使家户暂避近城或转向亲属所在；官员随任所移动，寺院和市场也会因交通改变而聚散。每一种移动有不同原因，不能用一个“民族迁徙”标签替代。

迁徙还会改变家庭内部的分工。成年男子被征役或随军，留守者需照管田地、债务和儿童；搬入城市的人要重新寻找职业和住处；跨地区婚姻和收养可能成为延续家户的办法。现存材料难以连续追踪这些过程，因此本章不虚构某个家庭的私语。能够说的是，国家以户籍、军役和赋税来识别人群时，家庭生活不必完全服从这些分类。亲属、邻里、寺院和市场提供的帮助既可能减轻风险，也可能制造新的依附。

\subsection{城市里的陌生人与熟人}

中都的市场汇集官员、军人、工匠、商贩、使节与宗教人员。城市能给流动者提供货物、工作和消息，也会以检查、税课和治安把人区分开来。都城的繁荣不是所有居民共享的景象。工程和军需可以为某些作坊带来订单，却会抬高粮价和住房压力；官府的登记使一些人获得身份和保护，也会使另一些人更容易被征发。

城市社会留下的证据尤其不平等。宫城遗迹和官署文献保存得比街市的口头交易更多，精英墓志保存得比雇工和佣人的经历更多。考古能显示某片城区的建筑、窑业或消费，却不能从器物直接读出劳动关系。正因为如此，讨论城市时应保留具体尺度：一座城、一条道路、一处作坊可以被描述；“金代城市人”作为同质整体则不应被轻易制造。

\subsection{乡村的季节与国家的期限}

赋税和劳役有朝廷规定的期限，耕作、灌溉和收获却受季节支配。地方官接到催征命令时，可能面对雨水过多、道路难行或正值农忙；农户在缴粮、留种、还债和照料老人儿童之间安排时间。战争会使这种冲突加剧：军需希望粮食立即上路，家庭则需要粮食度过下一季。征发并非总会引发可见的反叛，更多时候是拖延、逃避、借贷、迁居或依附关系的改变，这些恰是史书最不易完整记录的部分。

水利和环境亦不能被写成王朝兴亡的背景板。堤防、河道、井渠和桥梁是长期维护的结果；一次洪水可能冲毁运输，也可能改变土地边界和地方劳役。遗址分期、沉积与文字中的灾害记录各自提供线索，但很难合成精确的全国气候图。我们可以追踪某些地理条件怎样限制供给和安置，不能把环境当作替代政治选择的唯一解释。

\subsection{宗教场所与公共事务}

寺院、道观和地方祠祀所留下的题记，常把捐施、修建、祈愿和姓名放在一起。它们使我们看到政治之外仍有组织劳力、保存文字和联络地方的场所。国家并不在宗教之外：僧道名籍、赏赐、限制和征用会进入这些空间，寺院土地或劳力也可能与财政、诉讼和市场纠缠。可是，朝廷的宗教政策不能直接说明一处寺院的日常，更不能证明全体居民的信仰。

金代北方佛教遗存和碑刻的重要性正在于其地方性。一通碑的语言、捐施者、地点和日期可以让我们看见某次营建如何连接家族、官员和僧众；同时它也提示立碑者希望后人看见什么。将题记当作透明的社会统计，或把它当作纯粹虚假的宣传，都会错过这种材料的价值。它保存的是被选择过的行动，正可用来追问哪些资源和关系使行动成为可能。

\subsection{晚金的饥饿与选择}

蒙古战争进入中原后，围城、失收、疾病和运输断裂相互放大。我们不必用夸张的死亡数字制造悲剧；缺乏可核数字本身，就是材料难以承载的问题。可确定的是，城市和乡村的供给越来越依赖危险的道路与临时的征集，家庭和地方组织的应对空间因此缩小。有人跟随军队或官署迁移，有人留在原地，有人进入寺院、亲属或市场网络寻求庇护。不同选择都不能简单归为忠诚或背叛。

蔡州终局之后，幸存者仍要面对新的权力和旧的生活设施。金亡终止的是帝号和中枢，不是人的记忆。旧有的州县、道路、田地、墓地和宗教场所会被后来的政权重新解释和使用。把一二三四年写成北方社会自然进入新阶段，会抹去之前一百余年形成的迁徙路径、家户策略和行政惯性。

\subsection{材料的沉默也是历史条件}

金代普通人的声音不如帝纪、诏令和文人作品完整，这不是叙事可以用想象补足的缺口。它反映书写资源、保存环境、政治选择和后来的编史过程都偏向中枢与精英。承认这一点不会使社会史无话可说，反而要求我们更准确地处理可见材料：从一份墓志只说其家族，从一处遗址只说其发掘范围，从一条法令只说国家期望。这样的克制能让被制度分类却未必被文字保存的人，至少不再被宏大故事再次抹去。
