\section{接收之后的日常：州县、仓场与钱货}

\subsection{一座州城如何换了主人}

金军进入华北时，城门上更换旗帜只是最容易被后世看见的一刻。城内外已经有仓、库、狱、驿、桥梁、寺观和市场；它们各有看守者、账目与使用者。接收一座城，意味着决定原有官吏是否留任，粮仓由谁验封，军队住在哪里，税粮如何续征，逃散的居民是否允许回归。对中枢来说，这些都是可下令的项目；对州县来说，它们是同一天里彼此争夺人力、车马和粮食的事务。

《金史》关于攻取与任官的记载，可以确认若干城镇何时易手、谁被授职，却很少列出衙门实际如何开门。宋方材料尤其在靖康前后保存了被围城市与使节交涉的细节，又有亡国追责的方向。两边都不应被当作地方行政的全景。城址、墓志和后来零散的地方记忆只能补出一些人名、建筑和迁居轨迹；它们让我们知道接收不可能没有摩擦，不能把摩擦量化成一幅完整的华北图。

新政权最先需要的常是熟悉地方的人。能读旧簿册、辨认田界、知道哪条河道在何季可通、能够同乡绅或寺院交涉的人，未必在政治上完全可靠，却难以立刻替代。保留旧吏也会带来风险：他们可能同南方、旧主或地方势力仍有联系；过度清洗则会使仓储、诉讼和征收失去操作者。金廷在不同阶段采取的取舍，构成了征服何以能变成统治的一部分，而不是胜利后的附属技术。

\subsection{仓门、粮袋与文书}

粮食在史书里往往以“输”“赈”“籴”“仓”的词出现，仿佛一纸诏令即可使它移动。实际的粮袋需要晒场、车船、道路和能核验重量的人；仓门开闭还关系到军队、都城和本地居民谁优先得到粮。丰年并不必然使地方安稳，若转运压力骤增，留种与口粮仍会被挤压；歉年也不必然立即形成一场全国性危机，亲属、市场、寺院和地方仓储可能暂时缓冲。材料不足以给每个地区画出同样的曲线，恰好说明不能用一个“民生”概念替代这些差异。

金朝经营华北，必须让东北的军政传统、燕云的城镇与河南的粮区在账目上彼此可见。文书的作用不止于记数。它把田地称作可征的面积，把人称作可役的户，把粮称作可以调拨的数额；这些分类使中枢能比较和命令，也使地方生活被压入国家需要的格子。一户人家实际可能有寄居者、出役者、寡居者和暂借田地的人，未必同簿册的“户”重合。国家的可见性从来不是社会的全部。

\subsection{钱在何处不够用}

讨论金代货币时，最危险的是把铸钱量、库藏数或一批出土钱币直接当作市场上每个人的购买力。铜钱、银、布帛、粮食以及各种实物折纳可在不同场合并行。军队领取的形式、税收接受的形式和市场中愿意使用的形式未必相同。一枚钱进入窖藏，能说明它在封藏前曾被带到那里；不能说明它必定是当地官府的支付工具，更不能代表整个地区的物价。

钱币与实物并行并非“落后”的证据，而是人们在运输、成色、信用和季节约束下作出的安排。远途商人需要考虑携带成本和道路安全；农户可能在收获前借粮，日后以粮或劳力清偿；州县收税时则要在成文规则与地方可得物之间折中。商业活动越依靠熟人、铺户、宗教场所或同业关系，越不容易在官方账目留下完整轨迹。没有一套现代银行制度的材料，不等于没有信用；反之，也不能把任何一份借贷记录描写成普遍市场。

\subsection{盐路不是一条直线}

盐、酒、矿冶和关市之所以反复进入财政材料，是因为它们既能带来收入，也需要管理人员、运输和检查。盐从产地到消费地要经过河道、道路、仓场与零售网络；每一段都可能出现合法的税、私下的交易和地方对价格的反应。国家加强榷管，可能保护某一收入来源，也可能迫使商人改变路线或把成本转给消费者。我们缺少足以覆盖全境的交易记录，不能把政策的颁布与它的结果混为一谈。

沿海和内陆的物质遗存提示北方经济并不封闭。窑址、钱币、陶瓷和港口材料能显示货物的生产、到达或使用，然而一处遗址所见的数量取决于发掘范围和保存机会。它最适合回答“这里曾发生过什么样的交换”，不适合单独回答“金朝经济是否繁荣”。将考古与文字材料并读，可以避免两种相反错误：只信正史的财政总目，或把一只器物变成全国市场的证明。

\subsection{都城工程的账外成本}

中都营建让国家的需求集中可见。砖瓦、木材、石料、金属、车辆和人力要从不同地点进入城市；宫城、城垣和官署的完成，在官方叙事中会显示朝廷的能力。工程也有账外的一面：某处林木被砍伐后如何补充，某条道路因重载如何维修，某个家户因服役失去多少耕作时间，往往不被完整记录。考古能让我们看见建筑和作坊的规模，却不能替劳动者逐一写出收入、伤病或离散。

都城的消费会吸引商人和工匠，也会使附近市场面临更大的价格波动。有人从供应军需和工程中获利，有人则因房租、粮价或征役而失去余地。不能把城市增长简单写成繁荣，更不能把征发简单写成所有人同等受害。资源、位置和关系不同，承受的结果也不同。金的财政能力之所以有力量，正因为它能把许多不同地方接入同一条供给链；它的脆弱也在于链条中的损耗会累积到中枢。

\subsection{地方官看见的不是同一张地图}

中都的奏报以路、州、县和数额安排世界，边地官员却先看见路是否能走、粮是否已到、驻军是否换防。两种视角并非谁更真实，而是各自承担不同职责。中央命令需要可比较的表格，地方执行需要处理无法完全写进表格的灾害、关系和突发情况。政策反复申明、官员频繁调动或地方请求减免，往往表明这两种视角不能自然吻合。

这也是理解金后期财政为何难以只靠“加征”解决的原因。额外的征调可以在短期填补军费，却可能削弱耕作、商业和地方愿意配合的基础。朝廷若无力及时保护道路和裁决纠纷，要求更多输送只会放大逃散与隐匿。制度得失不在抽象的强弱，而在它能否让仓、路、户和市场继续相互连接。

\subsection{代理撤去以后，谁来认得一册旧簿}

天会十五年（一一三七年），金廷废刘豫而改为直接经营中原，是一项在《金史》年序中很短的决定；在州县，它首先不是一幅新地图，而是一册旧簿要由谁接手的问题。簿中已有田地、户等、仓粮和差役的名称，有些写着宋人的旧称，有些已经随着齐政权的官署改过一遍。把政权从中间抽走，并不会使田地立刻改变主人，也不会使一户人家立刻换一种缴纳办法；它却会使每一项旧的承认都变得可疑。谁能证明自己原先已纳过粮，谁能说明一块地不是逃户遗产，谁能为一个缺席的丁口作保，都会影响接下来由哪一级官署征发。

直接治理的好处，是中都能够把军费、任命和税源收进较少的环节；它的代价，是中枢必须承认自己并不认识地方。新任官员需要懂得旧地名、河道涨落和仓场钥匙在哪里，才可能把上呈的数额同实际收成接起来。地方上熟悉簿册的人也并非一张白纸。他们可能曾为宋、齐或金的不同机构办事，和乡里、寺院、行商有各自的关系。留下他们，能减少接收时的停顿；防备他们，又会使最紧要的征粮、审案和递报找不到人办。征服政权常把这种选择写成忠与叛，基层行政更常面对的却是识字、记数和熟悉道路的人太少。

《金史》的本纪能够让我们确定废立的大致次序，却很少保存某一县衙怎样重开、哪一名书手继续执笔。碑志中的迁居和仕宦经历有时补出个人去向，但它们多为能立碑的家族留下。正因如此，不能把“直接经营”描成一种同时抵达每个村落的制度闪电。较稳妥的理解是：一一三七年的决定给地方官署增添了重新分类的压力，而这种压力在河道沿线、战后城镇和远离大路的乡村，会有不同速度和不同后果。

重新分类也会改变人们说话的方式。一个请求减免的人，要把失收说成官府能承认的灾情；一个请求缓役的人，要把家中劳力的缺口译成户等和期限；一个想保住占有的人，则要找出能够被书写的田界和见证。这样的文书语言不等于农户拥有同等的进入渠道。它恰恰提示我们，国家的类别会把复杂的亲属、债务和季节压缩成少数可裁断的问题。文书被受理，并不意味着困难消失；文书没有保存，也不意味着没有人曾经争辩。

\subsection{中都城下的木料并不只属于宫城}

贞元元年（一一五三年）迁都中都，使这种行政重整有了一个可见的中心。城垣、宫室、官署和市场需要材料，材料需要道路、车畜、工匠和能核算收受的人。官方叙事容易让建筑成为君主意志的形状；从城外往城内看，它更像一连串不同的约束。砍下的木材要在合适的水陆节点装运，砖瓦要有窑场和燃料，车马要避开农时最忙的日子，进城的物料还要有人验看、堆放和防火。每一环都可能把费用转给不在朝廷叙事中心的家户、工匠和邻近村镇。

中都并不是一座凭迁都诏令从空地上生出的城市。燕京旧有的城、市、道路和居民网络，使金廷能够较快地把新中枢嵌入华北；也正因如此，迁都不是“女真制度”简单替换“汉地制度”。金朝需要利用既有的地方知识，同时重新安排谁能接近官府、谁承担运输、谁在仓场和市肆中取得位置。都城遗址、墓志和后来的地理记述能让我们追索若干空间，却不能替我们列出全部劳役名册。把工程说成全国统一的福利或全国统一的掠夺，都会越过材料。

不过，工程确实使资源的方向发生了改变。一块田的收成若被折算为可运送的物资，一段路若因重载得到修补或被迅速损坏，一座桥若成为进城的瓶颈，它们就不再只是地方内部的事情。靠近交通线的人可能找到供给、运输或手工业的机会，也可能先承受征用和价格上涨；远离线路的人未必完全不受影响，却更可能在急需时得不到仓粮和官府消息。城市的增长由此不是单一的“繁荣”指标，而是重新分配时间、风险和谈判位置的过程。

中都把华北的政治和财政距离缩短，也把南方战争的负担拉近了。正隆年间筹备南侵时，朝廷可以比东北旧都更直接地向河北、河南和淮北方向调集资源。但能在地图上连成一线的路线，未必能在雨季、疫病、盗乱或粮价变动中稳定运作。中枢看见的是可以下拨的数额；一处仓场看见的是粮袋是否干燥、脚夫是否到齐、渡口是否还能过船。两种视角都不可少，而它们之间的差额正是财政消耗最容易藏起来的地方。

\subsection{一枚钱的去处不能由窖藏代答}

金代的货币史很容易被两种整齐的图像误导：一种把铸币、纸券或库藏数字排成国家控制市场的直线，另一种看见实物折纳和银帛并用，便断言货币已经失灵。州县的收受、军营的给付、商人清算和家庭借贷本来就未必使用同一种媒介。铜钱便于零星交易，却有携带和供应的限制；粮、布帛或其他实物能贴近收获和地方需要，却会把品质、运输和折价的争议带进征收。人们选择何种支付方式，通常是对距离、季节和信用作出的安排，而不是替某一种抽象经济阶段投票。

《金史》食货材料及钱币、窑冶遗存提供了问题的入口，却各有自己的尺度。官书中的制度条目最能说明朝廷希望何种物可以入库、何种渠道可以抽税；一批钱币的出土则说明它们曾到达某处并在封藏以前参与过流通。两者都不能直接告诉我们某一集市每日以何种价格成交，或一户农家在荒年究竟借到多少粮。尤其是窖藏，它所记录的是一次埋藏和保存的偶然，不是一张覆盖全境的市场地图。

因此，货币问题要回到具体的交换场景。运往中都的木料可能以物料、脚价和预支互相折算；沿河商人要考虑钱币的重量、渡口的税和道路安全；等待收获的家户可能以粮食、劳力或未来的出售来安排眼前的欠缺。官方收税若坚持一种形式，地方可得物不足时便会产生折变、延纳或隐匿的空间；若完全随地方而变，中枢又难以比较和调度。财政制度的力量正在这种拉扯中形成，并不只在诏令的字面。

\subsection{盐袋、关门与看不见的价差}

盐、酒、矿冶和关市会反复进入财政材料，并非因为它们天然比耕地更“现代”，而是这些货物容易在若干节点集中、检验和征收。盐从产区出发，要经过装卸、仓储、道路和零售；任何一段受阻，都会改变消费者付出的价格和商人愿意承担的风险。关门上的税额能够进入账目，绕道、夹带、欠账和地方默许却不一定留下同样清楚的痕迹。国家加强榷管，或许能在军费紧张时保住一部分收入，也可能把交易推向更难看见的路径。

这并不要求我们把商人写成总能逃避控制的英雄，也不应把检查人员写成无所不能的机器。商人需要道路、信用和稳定的买主；州县需要税源，也需要避免市场因断货而激起更大的逃散。两者会在具体地点形成不同的妥协。临近都城的仓场和远离中枢的渡口，不会承受同样的检查密度；战事频仍的边区，又不能照搬和平地区的价格和运输节奏。缺少连续商账时，最负责任的写法不是用一项法令补齐所有细节，而是承认这些差异正是制度实际运行的边界。

\subsection{从大定的修复到可被调用的地方}

一一六一年南侵受挫、完颜雍即位，随后一一六四年重建宋金停战关系，为地方重新接上农时和市场提供了较长的窗口。停战不等于地方再无征调。边防、都城和常设官署仍要粮、役和税；它改变的是道路不必时时为大军让路、仓粮不必立刻以战时速度外运的可能性。对一座州城而言，这种可能会表现为商旅重新出现、修桥得以排入日程、拖欠的案件能够重新审理；对另一处仍受灾害或旧战线影响的地方，它可能只是一道尚未落实的消息。

后世常把大定年间的秩序概括为恢复，而恢复在基层从来不是同一件事。一个仓重新有余粮，并不表示逃散者全数归来；一项户籍清查能够完成，也不表示寄居者、雇工和暂时分居的亲属被准确写入；道路可通，更不表示所有人都有车马和本钱使用它。这里的“地方”不是中央政策之外的静止背景，而是每次征收、减免、买卖和诉讼都必须经过的转换层。金廷能从征服中建立较持久的统治，正因这种转换层曾被维持；后来它的困难，也首先在这里累积。
