\section{西部边疆：王室为什么越来越难守住关中}

宗周向西北望去，先看见的不是一条安静的边线，而是河谷、原野和通往山口的道路。车马要从这里出去，粮食、甲兵和役夫也要从这里出去；王命若要越过关中，便须靠封国、贵族和沿途聚落一次次接力。玁狁、诸戎以及后世概称为戎狄的名称，在不同文本中并不必然指同一群人，更不能把它们想成一个边界清楚、永远不变的“敌国”。但这些名称反复出现，仍留下了一个难以回避的事实：西北方向的冲突、戒备和交涉已经成为王室调度资源的日常成本。经历\eventref{WZ-0841-GONGHE}{西周·共和}之后，这笔成本尤其沉重；恢复王位的名义，未必等于恢复了能够随时征发的兵力和供给。

\begin{event}{前828年以后}{宣王、料民与西北边防}{即位年较可靠；战事与行政细节有争议}{宗周、太原及西北通道}\eventanchor{WZ-XUAN-REVIVAL}{西周·宣王中兴}
前828年，\eventanchor{WZ-0828-XUAN-ACCESSION}{西周·宣王即位}。后来的叙事喜欢把这次继位安放在“中兴”的起点：一度受挫的王室重新发号施令，北方的威胁受到了打击，朝廷似乎又有了向四方伸展的气力。这个轮廓并非全是后人虚构。传世材料确实把宣王同对玁狁的军事行动、对南北诸方的用兵和朝廷秩序的修补连在一起；青铜器铭文所见的册命、赏赐与贵族服务关系，也提醒我们，王权仍能把若干政治网络召集到宗周的名义之下。

然而，一支军队能被召集，正说明它先要被凑齐。\sourcebook{国语·周语上}把宣王晚年的一项举动记作“料民于太原”，并借仲山甫之谏说“民不可料也”。它写的是一场带有政治寓意的君臣争论，不是留存在案的户籍簿；“太原”的具体地望、料民发生的确切王年，以及料的是户口、壮丁、军役还是可以承担赋役的编户，皆不能由这段话单独定论。即使如此，“料”这个动作仍值得停在读者眼前：中心试图把分散在地方的人口与劳力重新看清、登记或核验，使其能够成为征发和防卫的资源。它不是近代意义上制度完备的人口普查，更不能据此算出宣王治下的总人口；它所暴露的，是在边防和财政压力下，王室需要重新确认谁能出役、谁应供给，而这种确认本身也会触及地方既有的权利与负担。

同一层紧张感流进了诗歌。\sourcebook{诗经·小雅·六月}以尹吉甫率师北伐的胜利姿态收束篇章；\sourcebook{小雅·出车}铺写整车出发、凯旋入朝的节奏；\sourcebook{小雅·采薇}却说“靡室靡家，玁狁之故；不遑启居，玁狁之故”。车辚辚地离开宗周时，在朝廷的语言里它可以是威仪和战功，在久戍者与其家人的生活里却是不得归家的年日。把两种声音并列，才看得到边防不是单纯的战略名词：车马损耗、粮食转运、劳役离乡和封国协作，都会落到具体家庭与地方共同体身上。

诗篇却不能替我们把战争画成一张精确的作战图。《六月》《出车》《采薇》现存于《诗经》的编排和传世文本，保存了不同层次的宫廷颂扬、军旅经验和后来的诠释；其作者、初作年月、各章是否同属一次战事，并无一件同时代档案可逐条验证。它们可以表明玁狁之患与戍役的记忆足以进入诗歌，不能让我们断定每一句都出自某一次宣王出征，或据“薄伐”“来归”复原行军路线、兵额和歼敌数。相反，正是它们的体裁差异——祝颂者的胜利修辞与戍卒视角的离家感——使我们有机会看到国家动员的两面，而非得到一份无遗漏的边报。

从现存材料看，宣王所作的选择不是在强盛与衰败之间简单二选一，而是在有限的征发能力内维持王室仍可保护、赏罚和动员的可见性。对玁狁和诸戎的用兵，可能暂时打开或守住了若干通道，也使服务王室的贵族获得战功与赏赐；料民则试图把人力重新纳入可计算的秩序。它们是对压力的回应，也是把成本向地方摊开的办法。若各地对征发的承受已不均衡，越是频繁地校核人口、调集车徒，中心越难仅凭一道命令取得旧日那种稳定的服从。

所以“宣王中兴”应被当作一种有材料依据、却带着限度的历史描述。它指向王室在共和后的重新集结和若干可以记住的军事、礼制行动，并不证明国家能力已经回到\eventref{WZ-CHENGKANG-CONSOLIDATION}{西周·成康巩固}时期的强度。后出史书和诗歌把胜利保存得格外鲜明，而料民的争议、边防的持续耗费和地方协作的必要性，也保存在同一组材料的阴影里。它或许延缓了危机，却没有取消危机的条件；到\eventref{WZ-0771-HAOJING}{西周·镐京陷落}，继承冲突、申侯联盟与西部军事压力终于在关中交会。二者之间不应被写成一条预定的直线，但宣王时期留下的现实很清楚：王室还能调兵，却越来越难以低成本地维持那张调兵的网络。
\end{event}

\begin{sourcenote}[料民、铭文与诗歌各能说明什么]
\sourcebook{国语·周语上}所叙料民带有劝谏君主的论说结构，\sourcebook{史记·周本纪}则以汉代本纪的方式排列宣王政事；二者都不是可供直接统计的人口档案。西周晚期金文可帮助观察册命、贵族服务和军事政治关系，却没有一篇已知长铭文能够补出料民的登记程序。至于《诗经》相关篇章，最适合用来辨认军役、凯旋与离家的语言及其社会感受；把它们与金文、传世史书和西北历史地理并读，不能把任何一种材料误作完整战报。
\end{sourcenote}

\begin{debate}[“中兴”不是国家能力的温度计]
“中兴”首先是后世为恢复性政治叙事所使用的概括。研究者可以从宣王时期的征伐、册命与诗歌记忆中看到王室仍具行动能力，也会从料民、战事和对地方协作的依赖中看到这种能力的边界。材料不足以给出一条可量化的国力曲线；较稳妥的理解是，王室确曾努力重新组织资源，却未能消除西周晚期的边疆、财政和控制难题。
\end{debate}
