\section{共同编年：从定国号到退出大都（1271--1368）}

元朝的年序不能从一二七一年定国号直接跳到一三六八年亡国。大都、江南、东北、西北、绿洲与海港进入同一政权的速度和方式并不相同；行省、路府、站赤、军户、河工和纸钞，是把命令、税粮与人员接起来的工具，而非已经完成的统治。以下以《元史》本纪、志、表为年序骨架，并同《元典章》《通制条格》、实录残文、碑刻、契约及蒙古、波斯、高丽等材料交读。明初仓促修成的《元史》保留许多条目，却不能单独裁定纪年、行政效果或不同地区的社会经验。

\subsection{征服之后，先处理接收（1271--1294）}

一二七一年定国号元，随后仍要经过襄樊失守、一二七六年进入临安和一二七九年崖山之后，才能在南方逐段接收南宋的仓储、田赋、盐业、港口和地方组织。江南不是一座等待搬运的财赋仓库：税粮要经过征收、仓储、河运或海运与交接，水位、折耗、盗抢和地方议价都可能使账面的资源无法抵达北方。行中书省与路府的设立能说明机构语言，不能单凭条格证明每一处已经同样执行。

\label{evt:yuan-japan-1281}
一二八一年元朝第二次对日远征，舰队损失严重。元、日本材料与海上遗存对风暴、军队和损失的说法并不相同，尤其不应把后起的单一灾变叙事当作所有战事细节的定论。较可见的是，跨海远征需要船只、港口、粮食、人员与沿海征发的长链条；失败使这些投入的代价留在多个地区，而不只是留在帝国地图之外。

一二九四年忽必烈去世，铁穆耳即位。继承关乎皇族、官僚与财政通道的重新组合，不能用“盛世结束”一语替代。大都的决策要经过驿路、文书和地方中介才会成为江南、东北或西北的实际安排；多语碑刻和地方文书所能看见的正是这种不均衡，而不是一种全国透明的行政视野。

\subsection{继承、宫廷与制度的反复校准（1307--1333）}

一三〇七年海山即位，一三一一年爱育黎拔力八达即位；一三二〇年英宗试图调整宫廷与官僚权力，三年后在南坡遇刺，泰定帝继位。一三二八年两都之战又把继承冲突推向军事对抗，至一三三三年妥懽帖睦尔即位。连续的皇位更替不必然说明每一处地方行政都已失灵，却使任官、赏赐、军队和财政优先次序反复变化。

《元史》可以确证这些政治节点的顺序，关于策划、参与者动机和地方响应却常受事后归责影响。将宫廷斗争写成纯粹的个人性格故事，会遮蔽大都与上都之间的交通、军政资源和支持网络；反过来把每一项地方困难都归因于继承，也超过材料所能支持。制度在这里解决的是把不同区域的精英和机构重新接入中枢，成本则是地方资源被反复调拨，且命令的执行差异更难由官修年表看见。

\subsection{河工、起事与北撤（1340--1368）}

\begin{event}{\eventanchor{YUAN-1344-EVENT-190}{黄河决溢：河道失守怎样先压到北方村落和财政}}{至正四年（一三四四年）}{元朝北方 · 黄河、堤防、漕运节点与沿河村落}{决溢及朝廷所见的灾害可核；受灾范围、人口损失、迁徙路线和地方应对不能由官修年表量化}
黄河决溢之后，堤防不是单独等待修补的工程物，而是把沿河村落、田地、渡口和通往大都的漕运一起拖入不确定状态。地方居民首先要决定何处暂住、怎样保住收成与牲畜；州县和行省则要在已紧张的仓粮、差役和交通中呈报灾情、筹集工料。河道改易会使原有的运粮和税收线路失效，也会使朝廷对北方资源的估算失去可靠着力处。灾害没有自动制造下一场起事，却加重了元廷修河、征发与维持秩序时面对的财政压力，为一三五一年的河工动员提供了可见而危险的背景。

《元史》本纪保存了灾异与朝廷反应的年序，《元典章》《通制条格》以及碑刻、文书能分别追问制度语言和局部痕迹；明初速修的《元史》与零散地方材料都不能合成为一份完整灾民清册。波斯文、高丽等外部材料的观察位置也不同。故而，决溢可以确认河工和社会压力相互牵连，却不能把每一处流离、饥馑或抗争归结为同一条河水造成的结果。
\end{event}

\label{evt:yuan-red-turbans-1351}
\begin{event}{\eventanchor{YUAN-1351-EVENT-192}{河工与红巾：同一年发生不等于同一条原因}}{至正十一年（一三五一年）}{元朝与红巾诸集团 · 黄河工地、河南河北及各地交通线}{河工动员和红巾起事同年发生可核；劳役规模、各支行动者关系和起事原因不能由单一叙事裁定}
一三五一年的河工把工役、物资、堤岸和官差集中到黄河周边，红巾诸集团则在不同地区利用宗教语言、地方武装和既有不满发动行动。两者共享灾后财政与交通紧张的环境，却不能被压缩成“河工导致起事”的一条直线：有些人面对的是征发与工地，有些人面对的是地方武装、粮价或组织网络，行动时间和目标也不相同。元廷试图以工程重新取得河道和漕运，恰须依靠已被灾害削弱的劳力和仓储；起事扩展后，守城、转粮和传令又与治河争夺同一批资源。工程因此不是背景装饰，而是危机中不断改变选择成本的一部分。

《元史》本纪、后出的明方叙事和《元典章》《通制条格》留下不同的动员语言，碑刻、文书与外部材料只能局部校正地点和制度。它们都不能证明某一工地的劳役经验代表所有北方居民，也不能把红巾诸部写成目的完全一致的行动者。可确认的后果是，元廷既要应付河道又要调兵，原本已经脆弱的财政和信息链由此进一步分散。
\end{event}

\begin{event}{\eventanchor{YUAN-1354-EVENT-193}{脱脱失势：镇压所需的军粮为何也成为宫廷风险}}{至正十四年（一三五四年）}{元朝中枢与北方战区 · 大都、河南及军粮道路}{脱脱在镇压期间被罢可靠；失势过程、军费规模、各方责任和地方响应受不同叙事影响}
脱脱主持镇压时，朝廷需要把大都的命令沿着河南、河北和各条运粮线送到不断移动的战场；军队能否得到粮饷，取决于行省、地方官、仓储和道路是否仍可协调。河工未竟、红巾扩展的局面使这种调度更难，而中枢对战略、费用和人事的争论也随之集中到脱脱身上。他被罢免并非战争压力自然消失，反而让原先由其网络统合的军事与财政安排必须重新寻找主持者。短期内，朝廷以罢相处理了政治责任；中期却失去了一条在危机中组织军粮与官员的接口，各地势力因而有更大空间按自己的资源与时序行动。

《元史》对罢黜的记录可确立基本顺序，但明初编纂的宫廷叙事常以结局重排责任；波斯文、高丽史料与多语文书并不自动补足大都内部的决策。军额、财赋和地方支持尤其不能由一个官员的去留推算。脱脱失势能说明的是中枢协调在战争与河工的双重压力下被削弱，不能证明所有地区从此以同一种速度脱离元廷。
\end{event}

一三五六年朱元璋取集庆并改名应天，一三六三年鄱阳湖之战改变江南群雄的力量对比；这些是区域军事与水路资源重组的节点，并非元廷在每一地同速退出。一三六七年明军北伐，次年进入大都，元顺帝北撤。大都失守标志元朝在中原的统治终结，却不等于北方与欧亚网络中的蒙古政治同时消散。将终局分成大都、江南、水路、地方军队和北撤后的政治空间，才不会让一个新王朝的胜利叙事抹平多地转换的不同时间。


\input{chapters/mongol-yuan/yuan-first-depictions}
