\section{共同编年：征服怎样穿过不同区域（1206--1279）}

蒙古的扩张不是一条从草原直线抵达临安的箭头。每一次接收都要面对旧有的城防、粮区、道路、翻译者、工匠和地方组织；这些条件也使西夏、金、南宋、大理和海港所经历的战争并不相同。《元史》本纪和《元朝秘史》提供蒙古方面的重要年序，却有编纂层次、译名与宫廷立场；金、宋、西夏材料以及高丽、波斯文、碑刻、文书和考古材料并非旁注，而是辨认空间与代价所必需的对读者。

\subsection{先是西北与华北，不是预定的中国王朝（1206--1234）}

\begin{event}{\eventref{YUAN-1206-EVENT-151}{铁木真获成吉思汗称号}（一二〇六年；蒙古；漠北草原；称号可核，诸部整合的范围不宜夸定）}
《元史》相关本纪、《元朝秘史》以及波斯文史籍和《高丽史》的对应叙事，可交叉辨认称号与联盟重组的年序。不同语言、编纂层次与宫廷立场并不允许我们把所有诸部的服从方式、军事人数或随后征服的方向写成已经预定。
\end{event}

一二〇六年铁木真获成吉思汗称号。\hyperlink{evt:YUAN-1206-EVENT-151}{成吉思汗称号（1206）}联盟的重组使草原上的亲属、俘虏、商路与军事组织有了新的枢纽；它没有自动提供跨区域征收的制度。一二〇九年蒙古攻西夏，迫使西夏接受和议与贡赋安排。对河西而言，绿洲水源、城镇、寺院和穿越沙漠边缘的道路决定军队能停留多久，因而不能以一份和议概括实际控制。

\label{evt:mongol-jin-frontier}
一二一一年蒙古大举攻金，北方防线受到冲击；一二一八年又消灭西辽，进入中亚政治网络。金方《金史》、蒙古材料和中亚叙述所使用的地名与功绩语言并不相同，不能拼成一份无缝的战场记录。可以把握的是，金廷须在北方城防、仓储和道路日益受压时维持中都及南方边界；蒙古方面也要将被征服地区的工匠、粮食和投附者纳入不断移动的军政网络。

一二二七年西夏覆亡，同年成吉思汗去世；旧国家留下的河西通道和多语文书世界并未消散。一二三四年蒙古与南宋攻破蔡州，金朝终结。短暂协作发生在城池、粮道与河南故地的利益已经重叠之时，不能倒写成双方共有长期目标。金、宋、蒙三方对蔡州进军与责任的叙述各有位置，尤不宜将围城中的死亡、投降或破坏规模化为未经核验的数字。

\subsection{长江以前的多条前线（1235--1264）}

一二三五年蒙古贵族会议后，进攻南宋的行动在不同方向展开；这不是一条单一前线。四川山道、两淮水网、荆襄水陆交通和江南财赋的节奏各不相同。一二五三年大理被征服，南宋西南的战略环境随之改变；旧有地方权力、山地通道和西南的征发能力都要重新安排，不能把“大理已下”写成行政已经整齐接通。

一二五八年蒙哥发动大规模攻宋计划，次年钓鱼城战事期间去世，战争节奏与继承问题随之改变。宋、蒙史料对战事与个人死因的解释并不相同，较稳妥的说法是：四川前线的城防、山地运输与统帅层的变化共同限制了既有部署。随后一二六〇年忽必烈即位并同阿里不哥争位，到一二六四年主要继承战争结束；这几年首先是蒙古政治中心与资源调度重新组合，不能预先当作“元朝”已拥有稳定疆域。

\subsection{襄樊、临安与海上的终局（1268--1279）}

\label{evt:mongol-yuan-xiangfan}
一二六八年蒙古军围攻襄阳、樊城，围城延续至一二七三年。两城的意义在于汉水、荆襄道路、粮运、造船和江南财政在此相接；它不是一座孤立城池。宋、元材料都留下战事框架，却会以各自的攻守功绩组织叙述。攻城技术和水路封锁很重要，但沿线运粮、城内外居民与地方协作的材料并不均衡，不能把它们写成一种无摩擦的军事机器。

一二七一年忽必烈定国号元，是政治命名与机构调整的节点，不是对所有地区已经完成的描述。一二七四年元军分路南下，一二七六年进入临安、宋恭帝降元；朝廷降服、地方接收和遗民政权的存续随地点而不同。东南仍有宗室、将领、海商与地方军民在不同条件下行动。至一二七九年崖山海战后，南宋政权终结。宋末遗民诗文、元方军令和港口遗存能照出不同的失落、征服与迁徙经验，却没有任何一类材料可以替所有人在海上与沿岸所作的选择作证。

征服的制度得失在这一阶段已经显露：新政权获得了城镇、税源、船只、技术与行政人员，却必须以站赤、运输、赋役和地方中介使它们能够运作；沿线家庭、船户、军户与被迁徙者承担的成本，不会因为帝号更替而自动消失。下一章由此转入元朝如何试图把这些差异接入行省、路府、河运和海港的时间线。


\begin{event}{\eventanchor{YUAN-1218-EVENT-155}{西辽覆亡：蒙古进入中亚并不等于一条道路已经到手}}{一二一八年}{蒙古与西辽 · 七河、河中及通向中亚的城镇道路}{蒙古消灭西辽的主干可核；行军路径、城镇接收和不同群体的选择不能由征服叙事概括}
蒙古军消灭西辽时，获得的不是一条已经铺平的中亚走廊。七河、绿洲城镇、牧地和商道各有守备者、翻译者、税源与旧的政治承诺；军队要继续前进，必须把投附者、马匹、粮食和信息接入不断移动的网络。对西辽遗留的官员、商人和地方首领而言，改换保护者并不必然意味着同一种服从：有人可能在新军到来前转移，有人要在城门、市场和水源的控制改变后才调整关系。蒙古的行动把草原政治推入中亚，同时也使征服者面对远离本部的补给和行政选择，不能只用“进入中亚”四字盖过这一过程。

《元史》本纪提供基本年序，《元朝秘史》、波斯文史籍与《高丽史》的相关叙事可用来比较人名、路线和政治关系；它们皆带有宫廷、译名或后出编纂的层次，不能拼成无争议的行军图。多语碑刻和文书能显示局部城镇与身份安排，也不能替整个区域结算赋役和人口。西辽覆亡的直接后果是蒙古取得继续向中亚活动的条件；中期代价则是必须在新的城市、商路和地方中介中维持秩序。这条链也解释了为何后来的元朝不能被简单当作蒙古征服的自然终点。
\end{event}

\input{chapters/mongol-yuan/mongol-first-depictions}
