\section{征服、交涉、环境与迁徙的区域历史}
\label{sec:yuan-conquest-diplomacy-environment-migration}

蒙古征服至元末的战争不是一连串只发生在帝王和将领之间的胜负。城市攻守、江河航道、草原军马、山地道路、饥荒疫病、俘虏迁徙和外交使节共同改变了地方社会。正史、军政诏令和使节文书能建立征服、降附与任命的主要顺序；城址、墓葬、契约、碑刻、钱币、气候与水利材料只在有限地点揭示人和物的移动。伤亡、人口、族名和“归顺”的表述都需要保留来源条件。

\subsection{北方战争与地方接收}

十二世纪末至十三世纪初蒙古兴起，金、夏、南宋及周边政权的边防、贸易和外交逐步被重组。出兵、盟约和城池失守可由不同编年材料比较，战报中的歼获人数和“尽屠”措辞却常有胜者叙事与后世传抄的放大。地方居民的逃亡、投附、守城或协商不应由一种忠奸语言替代。

蒙古对金与西夏的战争穿过河套、关中、河西和华北，军队需依赖道路、马匹、粮食、翻译和地方向导。征服政权能够任命官员并不表示州县已经恢复税收、诉讼与市场。接收旧官、安置军户、重启水利和处理荒地是持续过程；不同地区因战损、交通和地方组织而呈现不同速度。

\subsection{南宋战争与长江网络}

宋蒙战争在四川、襄阳、淮河和长江下游长期展开。堡垒、山城、水军和粮道使地形成为军事财政条件，而非战役地图的背景。襄阳陷落、临安降服等节点可以明确，江南乡村、船户、盐商、僧侣和流民如何进入战争仍缺少均衡材料。不能以南宋首都覆亡替代整个江南的接收史。

战争中的投降、迁徙与编户包含不同处境：旧官可能求保留仕途，军人可能转入新军，家庭可能为避役或避战离开原籍。史书中的“宋人”“北人”“新附”等分类来自新政权的行政需要，不能当作稳定的社会本质。墓志和契约可偶见个人路径，却偏向有资源留下文字者。

\subsection{欧亚交涉与翻译的中介}

元代使节、商人、传教士和工匠在欧亚大陆多条路线移动。国书、旅行记和宗教文本能显示作者所到之处、所受使命与所见制度，不能直接替所有沿途社群说话。旅行者特别容易将陌生习俗概括为奇观，后世也容易把成功跨境者写成常态；道路安全、语言、季节和地方权力始终限制行动。

外交中的朝贡、册封、婚姻、贸易许可与人质交换具有不同法律与社会后果。条约或使节抵达证明政权表达的关系，不能等于边境平静或市场开放。翻译者、书吏和地方首领常决定文书怎样被理解，但他们在正史中往往不如君主可见；这一沉默应限制我们对外交“执行”的断言。

\subsection{河流、海域与环境压力}

黄河、运河、海岸和长江水系是军粮、税粮、人员与疾病传播的通道。河患、决口、海潮和旱灾可由各类记录确认其发生，却难将受灾面积、死亡与迁徙相加为精准总数。河工奏报会强调工程和请款，地方志会受编纂与道德叙事影响，必须避免把任一灾异记录推广为全域环境经验。

元代海运与江南粮运将财政、港口与战争连接。船舶、仓储、海盗、风暴和劳役决定运输能否持续；海运成功年份不表示内河、陆路或沿海村落同样受益。沉船与港口遗存证明特定物品、技术或人员曾经移动，不应直接换算为帝国贸易量或居民消费水平。

\subsection{行省、屯田与人口的再分布}

行省、站赤、军屯与户籍安排试图将辽阔空间编为征发、通信和供给网络。制度条文可以显示国家的分类目标，不能保证人户按类稳定居住或承担同等义务。战争后的荒地、逃户、移民和地方劳力安排会使名册与实居不断产生距离；“迁民”也包含强制、机会和家庭策略等不同情况。

江南、华北、云南、西南和西北的移民史不能由中央政策单独解释。新来者与旧居民会围绕土地、水源、市场、婚姻和地方神祇建立或冲突，留下的契约、族谱和碑记多来自较稳定或有书写能力的群体。材料不足时，不能将后来形成的地域身份倒投回征服初期。

\subsection{宗教网络与战后重建}

佛寺、道观、伊斯兰礼拜空间、藏传佛教机构及其他宗教社群，在战争和迁徙中可能提供住宿、施舍、翻译、物资与纪念。王室或地方官的赞助能由碑刻、诏令和文献确认，不能把宗教机构写成全然被动的行政工具，亦不能假定所有居民接受相同信仰。宗教的可见性常来自有资源的施主。

元末红巾与各地战争重开了道路、粮食、河工和地方武装问题。起事者、宗教口号与地方社会的关系不能仅由胜者的“妖贼”分类解释，也不能以单一末世信仰解释全部参与者。环境、税役、军政和迁徙互相加强的方式因区域而异；保持这种差异，才能让征服史不掩盖地方生活。
