\section{征服不是箭头：从草原联盟到长江水网}

\subsection{一二〇六年以后，称号先要变成供给}

一二〇六年诸部推举铁木真为成吉思汗，草原上的新称号并没有立刻变成一部可以在万里之外征税的机器。《元朝秘史》把联盟、分配与亲属关系放在叙事中央；《元史》本纪则从后来王朝的尺度回望。两种文本都提示了一个较为稳固的事实：新的政治中心必须把原先分散的随从、俘获物、牧地和使者编进可持续的关系。它首先面对的不是“中国”这一预定目标，而是马群的冬夏移动、部众的分配、通向绿洲和金朝边境的商路，以及谁能够向军队提供消息。

草原军队的速度容易使人忽略其停顿。马匹需要草场，向导需要熟悉水源，战利品与投附者需要重新分配；一支部队穿过沙漠边缘和河谷时，能否得到粮食、修理器具和翻译，常常比地图上两点的距离更重要。蒙古材料中的“降”可能指首领改变关系，也可能掩盖城镇、部落和家庭在不同时间作出的不同选择。因而，称号统一了命令的名义，却没有取消地方社会对道路、市场与水源的控制。后来的征服能展开，正在于蒙古统治者不断寻找能把这些地方条件接入军政网络的中介。

这也解释了为什么早期战争中畏兀儿、契丹、女真、汉人与中亚商人不能只作为“被征服者”出现。有人提供文书技术，有人熟悉城镇贸易，有人掌握边地语言，有人以投附换取新的保护。这样的合作并非天然忠诚，更不是单向的文化吸收；它发生在战争、家族安全、旧债务和新机会相互重叠的场景里。正史较容易记录首领的来归，较难记录没有姓名的运输者、牧人和逃离者。叙事只能确认前者的年序，却应把后者留下的沉默当作征服成本的一部分。

\subsection{西夏：河西走廊不是一条空走廊}

一二〇九年蒙古进攻西夏，战场的关键并不只在中兴府城下。黄河灌溉的农田、河套边缘的牧地、河西走廊的绿洲和通向西域的道路，使西夏既能成为蒙古南下前的障碍，也能成为连接多种语言、税源和宗教机构的区域。蒙古军围攻中兴府并引河水灌城的记载，保留了攻守的一项动作；堤决与撤围同样表明水并非征服者可以任意调遣的武器。河水、堤岸、季节、城内仓储与军队停留时间共同限制了围城。

此后的和议、贡赋和联姻，在王朝叙事中常被写成胜负已经分明的仪式。对中兴府、河西绿洲和寺院网络而言，事情更像一串未完成的交接：谁来征粮，旧官如何留用，商旅是否仍能通行，边地军队向谁请饷。西夏本国连续国史没有保存下来，汉文正史多从敌手或后继者的角度书写；黑水城等地的西夏文、汉文、藏文和回鹘文文书虽能让局部的法律、书写和宗教活动浮现，却不能填满每一座城、每一个村落的经历。正因此，不能把一二二七年的覆亡写成区域社会突然空白。

成吉思汗去世与西夏覆亡同年，后世很容易将二者并成一幕完成征服的戏剧结尾。较可靠的读法是，蒙古的军事与继承网络在这一刻都面临重新安排：河西的路线与税源变得重要，西夏遗留的官员、工匠、僧侣和商人也必须在新的保护关系中寻找位置。对后来的元朝而言，这些地区不是遥远附属物；它们是与中亚、吐蕃和华北相接的交通与宗教空间。对西夏居民而言，国号的终结也不自动说明语言、信仰或土地关系同步终结。

\subsection{野狐岭到中都：华北城防怎样变成接收难题}

一二一一年蒙古大举攻金，野狐岭及其后的北方战事使金朝原有的防线承受连续压力。史书喜欢列举攻取的州县，仿佛城名按次序落在一张清单上；但居庸关、紫荆关、燕山山口和河北平原之间的道路，决定军队能够如何分兵、粮车能够走到哪里、难民与守军又会怎样堵塞同一条通道。金廷既要保住中都，也要维持南方与东北的联系；蒙古军则要把投附的军人、地方首领和后勤资源组织为不随一次战役消失的力量。

一二一五年中都陷落后，最急迫的问题从破城转为帑藏、仓储、工匠和人口如何被接收。《元史》记有籍中都帑藏的行动，这类记录可以证实征服者试图把战利品转化为可管理的资源；它不能告诉我们每一项物资是否安全入库，更不能把被登记的人群写成没有选择的数字。城市中有人逃离，有人留守，有人借旧关系向新军请求保护；城外乡村还要面对田地、征发、市场和治安的变化。接收不是战争结束后的附录，而是决定征服能否持续的下一场考验。

华北各地的投降亦有不同含义。地方将领选择归附，可能是因为补给已断、旧主难以援救，也可能是为了保住部众和城镇；蒙古统帅接受他们，同样要承担监督、赏赐和防叛的成本。把所有投附者写成见风使舵，或把他们都写成忠于新秩序，都将当时的资源约束抹掉。金、蒙古和宋方材料分别突出自己的功绩、背叛或灾难，军数与伤亡尤其不宜照录。可以追踪的是道路、城池和仓储的控制怎样改变；不可轻率断言的是每一个居民的立场与损失。

\subsection{蔡州的短暂联盟，及其后的河南}

一二三四年蒙古与南宋共同攻破蔡州，金朝终结。这是一项最容易被后来结局误读的合作：双方都希望削弱金，却并没有共享同一幅北方秩序的蓝图。蔡州周围的围城、粮道与冬季行军，使协作带有明确而短暂的军事目的；城破之后，河南故地、边界与赋源立即成为新的竞争对象。宋方与蒙古方关于战功和责任的叙述不能互相抵消，反而显示联盟本身就充满解释权的争夺。

对河南居民，金亡没有自动带来一个可预期的新行政框架。旧军队、地方豪强、流民和新进入的军政人员要围绕城镇、道路和粮食重新定位。国家的更替先以征发、治安、田地和市场的具体改变抵达家庭，而非以史书中的断代标题抵达。墓志、碑刻与后来的地方材料偶尔能看见迁居、任官或重建，却偏向有资源留下文字的人；不能由少数仕宦家族的继续活动，推论整个河南已经恢复。

这场联盟的制度得失正在这里。它暂时解决了攻金所需的军事协调，却把如何分配战后资源的问题推迟下来。对于南宋，北方边界的变动加重了淮河与四川方向的防务顾虑；对于蒙古，接收华北意味着必须用更稳定的文书、税粮和地方中介维持军队。之后的宋蒙冲突并非蔡州一役的机械后果，却在同一批土地、渡口与粮道上获得了更尖锐的条件。

\subsection{大理、吐蕃与西南：山路上的帝国并不整齐}

一二五三年蒙古征服大理，常在中原年表中被压成一行。这一行掩盖了横断山、河谷、城镇与多种地方政治之间的距离。军队进入西南不只需要击败一个王朝，也要面对山地道路的季节性、马匹与粮食的补给、地方首领的协商以及不同宗教网络的存在。大理的接收改变了南宋西南的战略环境，但“已下”并不表示山地村落、坝区城镇与通向东南亚的道路已被同一种行政方式覆盖。

蒙古统治者在西南和吐蕃边地往往借助地方首领、僧侣与既有机构维持关系。这不应被概括为单纯的宽容或单纯的征服策略：不同中介掌握土地、劳力、仪式权威和翻译能力，中央也要用封授、驿传、军队和礼物不断维系这些关系。藏文、八思巴字、汉文与地方碑刻提供的只是片段，说明多语书写在行政与宗教之间流动；它们不能将任何一种语言等同于固定的政治忠诚。

一二五八年至一二五九年蒙哥发动攻宋计划并在四川前线去世，更能看出西南空间的限制。钓鱼城附近的山城、水路与补给，使大规模部署无法仅凭中央意志推进。宋、蒙两方对战事和死因的叙述各有立场，不能据此虚构完整的战场细节；可以确认的是统帅的去世迫使原有战争安排中断，并把继承与资源调度问题带回更广阔的帝国。山地前线并非边缘背景，它直接改变了草原、华北和江南政治的时间。

\subsection{兄弟争位与山东叛乱：谁控制了运粮线}

一二六〇年忽必烈即位后，同阿里不哥的争位延续至一二六四年。两都、草原与华北的不同资源网络使继承不能只在宫廷中解决：支持者需要粮食、马匹、驿路和能够传递命令的官员，城市和地方将领也要判断何一方能兑现赏赐与保护。把冲突写成两个性格的较量，便会看不见后勤和地域如何决定政治选择。战争结束后，胜者仍须重新接入原来被动员过的官员、军队与地方财政。

李璮在山东的叛乱尤其揭示了接收与自治的紧张。山东连接华北、海运与南宋前线，地方武装和粮食运输不只是中央可随时调用的资源。叛乱遭镇压，说明忽必烈集团试图限制能够独立掌握军政与财政的地方中介；但镇压本身也要依赖同样的道路、仓储与合作网络。制度上得到的是对军事地方化的警惕，代价则是中枢必须更直接地承担监督、供给与任官的负担。

此时的“汉地”也不能被当成同质区域。河北、山东、山西与河南经历战乱、投附和恢复的节奏不同，社会上留下的军户、工匠、旧官与流动人口也不同。后来制度文本中的分类，记录的是统治者试图整理这种复杂性的方式，不能反向证明每个人已经被稳定地放进一个类别。要理解忽必烈的统治为何转向大都、行省与更强的文书网络，必须先看到继承战争和地方叛乱留下的这一难题。

\subsection{襄樊到崖山：长江水网拒绝一战定局}

一二六八年开始的襄阳、樊城围攻，延续到一二七三年。两城之所以重要，不是因为它们在地图上恰好位于宋元之间，而是汉水、荆襄道路、船只、粮运和江南财政在这里相接。围城军需要阻断补给，也需要维持自己的补给；守军需要依靠水路与周边网络，城内居民则要在食物、疾病、劳役和撤离机会中承受长期压力。宋、元叙事对攻守功绩各有安排，攻城器械与援军的细节不能脱离其文类照录。

襄樊陷落后，元军南下并非一条直入临安的道路。四川、两淮、长江中游和东南沿海具有不同的地形、船只和地方组织。一二七六年临安降服可以确立为政治节点，却不能替代各处接收：有的地方官改事新朝，有的宗室和将领转向海上，有的市镇要先处理仓粮、户籍与治安。南宋遗民诗文所记的丧失感是真实的文化证词，却不能让士人的声音吞没船户、农民、工匠和军人的不同处境。

一二七九年崖山海战后，南宋政权终结。后世常以幼主与海面收束叙事，但对广东、福建和江南港口而言，战争留下的是船只、贸易、沿海防务和人口流动的持续重组。港口遗存、碑刻与地方文书能够让个别航线和社群浮现，不能量化所有海上损失。征服在此得到的，是通往江南税粮和海域网络的更大可能；它承担的代价，是必须把新接收地区的运输、法律和地方关系纳入一个本来就跨越草原与农耕区的帝国。

\subsection{七河的城门：进入中亚不等于拥有中亚}

一二一八年屈出律在西辽的覆亡，常被排在花剌子模战争之前，仿佛蒙古军从草原向西移动只须跨过一条线。七河地区的城门、绿洲与牧道却不服从这种简化。这里的统治关系本来就牵连着契丹遗绪、突厥语社群、穆斯林城市、游牧首领与往来商队；一支军队能否借道、取得粮秣或让守城者改换效忠，要看每一处水源和市场，也看谁能替陌生的命令作担保。蒙古叙事、波斯文史籍和后来的汉文材料都保存了这一转折的轮廓，却并不提供一张逐城接收的清单。

因此，西辽的终结不能只被写成蒙古取得一条通往河中的走廊。对于城镇居民，新的军队抵达首先意味着税、市场安全和司法请求将向谁提出；对于草原与山地的首领，改变关系也可能是保住牧群、亲属或旧有贸易位置的选择。政治上的归附与地方日常的重新安排并不同步。传世史书热衷记录首领的去留，较少记录替军队搬运粮食的人、留在城外的牧户和改用何种契约的商人。留下这种不对称，并不是把征服写得含糊，而是拒绝以胜者的行军路线替代被经过地区的历史。

西向战争带来的，还是一批更密集的译名、技术和账目问题。将领、使者、商人和工匠在不同文字里有不同转写；同一座城也可能在汉文、波斯文和突厥语材料中有不同名称。译名相近不足以证明两份叙事说的是同一场战事，后出的地理知识也不能倒灌到一二一八年的行动者头上。多语材料的价值正在于它们不肯服从单一视角：它们让人看见蒙古军政网络需要中介，而不是一支只靠骑术便能理解所有区域的军队。

\subsection{攻城后的手艺：把破口变成税源}

华北战争中，城墙被攻破的时刻总比随后的接收更容易进入叙事。实际上，帑藏、库钥、作坊、粮仓与户籍比被毁的城门更能决定一座城是否会继续成为军队的资源。一二一五年中都失守后，关于登记府库的记录让我们看见征服者试图清点可移动财富；它们没有把城市生活冻结成一项成功的清单。库物需要看守，工匠需要安置或迁调，粮食需要防腐并找到运输工具，原有官员与书手也需要在新旧命令之间决定是否继续工作。

这种工作会改变征服的社会构成。军队希望得到铁匠、织工、造器者和熟悉仓储的人，家庭却未必把离开原籍视为同一种机会。史籍中“括匠”“迁户”之类的词，常把不同的强制程度、报酬安排和逃亡路径压缩为一项行政行为。可以确定的是，战争使技术人员成为被争夺的资源；不能据一条征调令推断其在所有地区的落实，亦不能把被迁者都写成消极而无差别的对象。有人凭手艺进入新的官营或军营，有人失去原有的作坊、亲属和市场，这两种可能都应留在接收史里。

接收还需要纸面上的连续性。蒙古集团早期所倚重的畏兀儿文书传统、契丹和女真旧有吏员、汉地的簿籍技术，并非彼此整齐替换；它们在不同地方、不同机关和不同阶段被并用、翻译或重新分层。后来的元朝官制很容易使人以为这种秩序早已具备，但一二一〇与一二二〇年代的难题是临时的：谁读得懂旧账，谁有权在新军到来后开仓，谁能把一纸凭信送过仍有战事的道路。征服的耐久性由这些低处的接口维系，而不只由统帅名单维系。

\subsection{四川的山城不替任何一方提供捷径}

蒙哥进攻南宋时，四川的山城、江面和支流把一场看似宏大的南下计划切成许多难以相互支援的局部行动。嘉陵江、涪江与长江的水位、峡谷道路的通行、山上城寨的储粮，都影响军队的停留和撤退。钓鱼城在后世叙述中格外醒目，甚至常被塑造成单城决定帝国命运的地点；《元史》、宋人材料和后来的地方传说所能共同支撑的，首先是蒙哥死于这一战役阶段、攻宋部署因继承危机而中断，而不是一幅细节完整的攻守图。

山城防御的力量并不只来自石墙。它依赖城内能储存多久、江上船只能否通行、山下乡村还能否供给，以及守军与居民如何分配劳役。反过来，围城者也不是在荒野中等待命令：他们必须从平原或河谷运来粮食，处理病马与伤者，寻找本地向导，并面对雨季改变道路的速度。把山城说成“易守难攻”是一种地理判断，不能解释每一次坚守；真正需要追问的是，谁在何时承担了把地形变成防务的成本。

蒙哥之死使继承问题穿过前线。忽必烈、阿里不哥及其支持者争夺的不是抽象的汗位，而是驿路、军队、草场、华北粮源和可以动员书手的城市。四川战场并未因此停止影响帝国：原先集中于攻宋的人员和物资要重新计算去向，南宋也获得了调整江防与地方调度的时间。偶然的统帅死亡不会单独解释后来的元朝形态，但它暴露出一个事实：跨越山地、草原和农耕区的战争，始终受制于继承、运输和区域节奏的相互牵扯。

\subsection{高丽海峡：盟属关系从来不是一纸名称}

蒙古对高丽的战争与和议延续数十年，给东海与黄海之间的航道留下了另一种征服经验。朝廷迁往江华岛的选择，利用潮水、海峡和船只把王室与陆上战场暂时分开；但岛屿不是脱离陆地的安全盒子。粮食、木材、人口和消息仍要穿过水面，沿岸居民也要承受登陆、征发与防备的压力。高丽本国史料与元朝材料对责任、降附和战功各有编排，正因如此，不能把“高丽入朝”当成一项足以解释地方战争结束的判断。

一二五九年以后，王权与蒙古之间逐步建立的关系，为后来的联姻、使节和共同海上行动开出通道，同时也把征船、供给和人员调度的负担带给半岛。三别抄在珍岛、耽罗等地的抵抗说明，宫廷达成的安排并未替所有军事集团作出选择。海峡两岸的船夫、岛民和沿海村落在史料中很少有自己的名字，却不能被化为一条“顺服”或“反抗”的箭头。岛屿、潮汐和港湾让他们处于可逃、可运、也可被追索的空间。

对蒙古—元政权而言，高丽既是东北边缘的伙伴，也是造船、粮食、向导与海域知识的来源之一。这样的关系并非永远稳定：征发会损害王权的调停能力，战争失败也会让港口和军户付出代价。把高丽放入征服史，不是为了证明元朝海权天然延伸到日本，而是为了看到一项跨海远征在出航之前已经如何改变了半岛的政治与生计。

\subsection{襄樊围城里的工匠与信使}

襄阳、樊城长期被围时，汉水并不是一条静止的界线。它带来援军、粮食和情报，也让围城者必须学习如何控制渡口、河湾与沿岸仓场。宋、元材料对于援救、器械和将领功绩的描述往往带有强烈的归责与纪功目的；尤其关于西域工匠和新式投石机的故事，虽反映元军确曾调动不同区域的技术与人员，却不能在没有逐项互证的情形下写成某一种器械单独改写战局。

较为清楚的是，围城延长了技术、运输与政治判断彼此作用的时间。投石机需要木料、绳索、石弹和操作者，水军需要维修、桨手与补给；任何一项器具若不能穿过道路和河道，就只是军报中的名词。守方同样依赖船只与城内库存。长期围困使城市中的病、饥、劳役和离散成为持续而非瞬时的代价，但宋方遗民文字与元方战功记录都没有给出所有居民的账本，不能把一城的苦难概括为可精确计算的数字。

一二七三年襄樊陷落后，元军所面对的不只是向南推进的机会，还有如何把汉水通道纳入更大运输网络的责任。元朝后来能够动员江南税粮，正说明征服并未停在城下；但把后来的漕运能力直接投回围城阶段，会抹掉中间多年的接收、任官和地方协商。战争赢得的通道必须不断维护，通道又会把新的征发与控制带到沿岸社会，这才是襄樊之后更长的历史。

\subsection{大理的坝子：山路尽头仍有地方的账}

蒙古军在一二五三年进入大理，并不是穿过一片只等着被命名为“云南”的空地。洱海周围的坝子、山口的驿路、盐井与通向缅甸和安南方向的道路，早已把王室、地方首领、寺院、商人和农户连在多种尺度的交换中。军队到来会迫使这些关系重新选择保护者，却不能让它们同时接受同一种治理。大理国的宫廷是否归附，与山地首领是否交出道路、村寨是否供应夫役，是彼此相关而不同的事件。

《元史》及后出的地方叙述保存了征服和设置机构的线索，往往更清楚于将领和朝廷的命令，而不清楚于一座坝子如何交税、一段山路怎样由谁修护。地方碑刻、寺院遗存和区域考古能够补上若干地点，却又受保存和发掘范围限制。故而，不能把“设行省”理解为一张行政网在同年覆盖西南；官号抵达一处地方之前，还要有人愿意或被迫传递文书，有人能提供马匹与翻译，有人愿意承认新的征收凭据。

云南的接收也使南宋、吐蕃和东南亚方向的关系重新受压。对元廷而言，控制大理可为西南战场增加路线和人力来源；对当地社会而言，军事道路会带来新的贸易机会，也可能把劳役、军需和疫病风险带到原有的市场。没有材料支持时，不应把这两种结果预先分给某一类人。较可信的结论是，山路并未因征服而变直，它反而迫使帝国把地方知识、季节和中介关系当作持续的军政成本。

\subsection{降附者的凭信：征服需要反复被承认}

蒙古与元的征服档案里，归附的首领、受命的官员和获赐的印信频繁出现。它们不是只为仪式而设：一枚印、一纸牒或一次封授，试图让新来的军队能够辨认谁有权征粮、通行或裁断争端。不过，凭信的效力从不由大都单独决定。它要在城门、渡口、村寨和市场被人承认，才可能换成粮食、马匹、向导或税收；旧主的亲属、地方豪强和竞争军队也会争夺同一份承认。

这解释了为何征服之后仍不断有改授、复核、叛离和重新招抚。它们不必被解释成某种民族性格的反复无常，更接近一项高成本的政治工作：当道路中断、前线移动或上级更换时，地方中介必须判断哪一种文书还具有保护人的能力。保存下来的诏令与列传多从发令者的角度记录这一过程，较少让我们听见被征粮者和被迫充当向导者的判断；即使如此，它们已经足以说明，征服不是一次性的箭头，而是许多地点对新关系的反复、并且并不总是自愿的承认。

这种反复也改变了胜者自身。若只靠临时赏赐，军队会在下一次调动时重新寻找补给；若试图固定税源，又必须承认地方田地、寺院、市场和亲属关系的既有节奏。元朝后来把行省、驿传、仓储与多语文书编织得更密，正是在回应这类难题，而不是证明早期征服已经毫无缝隙。每一份被盖印的命令都把远方纳入想象中的秩序，却也暴露它需要多少人、多少道路和多少次重新协商，才能在某一处真正发生效力。

因此，读征服史时应当把印信同它抵达的木桥、仓门、寺院账册和船埠一并观看。前者赋予命令名义，后者决定名义能否变成粮食、劳力与安全；两者之间的距离，正是帝国扩张最容易被胜利叙事遮去的部分。
