\section{区域并不在帝国边缘：东北、西北、江南与港口}

\subsection{东北：旧辽金世界进入蒙古网络}

蒙古进攻金朝时，辽东和东北并非只是一片等待占领的后方。这里有女真、契丹、汉人与诸部首领交错的政治关系，也有通向高丽、草原与华北的道路。蒲鲜万奴等地方势力在金朝压力和蒙古进军之间改变位置，说明“投降”常是地方军政集团在兵源、粮食、城池与家族安全被重新计算后的行动。蒙古方面接受降附，也必须决定谁留守、谁掌兵、谁向中枢输送信息；一次任命不能证明整个地区已经稳定。

东北与高丽的关系尤其不能由朝贡词汇概括。使节、婚姻、军事要求和贸易都要穿过边境、河流与港口，并依赖翻译者及地方权力。高丽《高丽史》保存的观察位置不同于《元史》：它能够让高丽宫廷面对蒙古要求的选择更清楚，却同样主要记录国家层面的交涉。对边地村落、渔民和迁徙者，材料往往只在军役、灾害或后来的地方记忆中留下片段。两种沉默都要求我们避免把辽东写成任何一方可以无成本掌握的空间。

元初对东北的安排因此既有军事性，也有交通和财政性。驿路、马匹、军户与地方仓储要维持与大都及草原的联系；寒冷、距离和季节又使命令的速度具有实际边界。所谓边疆并不在帝国秩序之外，而是最先显示这种秩序需要多少人力与物资的地方。后来的元廷面对高丽、海域和东北军政问题时，持续要处理的正是这些没有因国号改变而消失的距离。

\subsection{西北与中亚：商路不是国家的专有财产}

一二一八年西辽覆亡后，蒙古势力进入七河和中亚的政治网络。绿洲城镇、牧地、水源、市场与宗教机构构成的不是一条单线道路，而是许多能被阻断、征税、保护或绕开的路线。商人、译者、手工业者和地方首领从不同位置判断新军的到来；有人可能从新的保护关系中获利，有人则因战事、改税或旧主败亡失去生计。征服记述中的“得地”不能把这种多重变化缩成一片没有居民的通道。

波斯文史籍对蒙古扩张保留了汉文正史所没有的视野，但它们亦服务宫廷、家族与后来的政治记忆。人名、地名和年月与《元朝秘史》或《元史》不总能直接对应，现代读者不应为求连贯而抹平译名和版本的差异。可比较的是不同叙事如何描述使节、婚姻、屠杀、投附与税源；不可轻率拼接的是每一段行军的精确路线、军数与所有城镇的社会反应。多语碑刻和文书能为局部场所提供校正，也不能自动变成整条商路的统计。

元朝建立后，西北与中亚关系继续通过宗王、军队、使节、宗教人士和贸易网络影响大都。汗国之间的竞争说明“蒙古世界”从未是一个行政整块；同一条商路可以被不同政治中心争取，也会因战争和关卡而改变。欧亚交流给元朝带来技术、货物和人员的机会，却没有解除地方权力、季节和安全的限制。把这些条件写进中国史，才能避免将外部世界只当作忽必烈朝廷的背景板。

\subsection{云南与西南：接收之后的地方权力}

征服大理以后，元朝面对的是高山、河谷、坝区、寺院与地方首领组成的西南，而不是一张可以直接套用华北行政名目的白纸。交通距离使军队、粮食和文书的移动格外昂贵；地方社会则围绕水源、土地、市场和宗教联系维持自己的节奏。元廷可以设置机构、授予官号并派遣军政人员，但这些行动的实际效力取决于当地中介是否合作、道路是否可通以及新的征发能否获得粮食和劳力。

有关西南的汉文材料常从征服和设置角度记叙，易使读者误以为地方差异已被统一制度吸收。碑刻、地方传说、考古和多语材料能提示不同社群与宗教网络的延续，却保存不均，也不应被浪漫化为不受国家影响的“地方自主”。更接近史实的说法是：国家分类与地方关系在长期接触中互相改变，某些地方更深地进入驿路、军屯和税收，另一些地方则仍以山地通道、首领协商和季节性限制保持不同的距离。

这一地区的经验提醒我们，行省的意义不在于划出一套永恒边界，而在于提供调兵、征粮、审案与交涉的临时接口。接口越依赖地方中介，中央就越需要处理奖赏、监督和反复谈判的成本。对居民而言，王朝更替可能先表现为新的役法、市场机会或军事压力，而非史书里的政治断语。西南不是元朝扩张的附页；它是检验多区域治理能否在山地现实中运转的地方。

\subsection{江南：接收南宋不是接收一座仓库}

一二七六年临安降服后，江南各地的变化具有不同速度。新朝需要的是南宋遗留的田赋、盐业、仓库、运河、港口、书手和地方组织；地方社会面对的则可能是户籍复查、军粮征收、旧官去留和市场规则的变化。把江南称为元朝财政基础固然抓住了一个事实，却会把征收、运输与地方协商的过程藏在一个抽象名词后面。粮食只有在被征得、保管、装船、转运并交割后才成为大都账上的资源。

江南士人的遗民文字保存了政权更替的痛苦和伦理选择，是理解文化记忆的重要材料；它们不等于全部江南社会的意见。船户、佃农、盐工、工匠、妇女、僧侣和外来商人的经验多半难以同样清楚地进入文集。契约、墓志、寺院题记和港口遗存可补出若干局部，但每一类都带有保存者和地点的偏向。材料越多集中于富庶地区，越不能把它们轻易推广为山区、沿海岛屿或战后受损县份的常态。

元廷在江南的治理也持续受到北方供给需求的塑造。漕运、海运和仓储的安排，把江南家庭的收成与大都的消费、军队的粮饷相连；河道淤塞、风暴、地方冲突和征收摩擦又会使这条联系不稳定。制度所得是跨区域调配的能力，社会成本则由不同环节的人承担。正因为成本并不平均，江南不能只在元史中作为富庶背景，它必须以运河、仓场、集市与乡村的具体节奏进入叙事。

\subsection{港口：外来者、寺院与市舶之间}

元代港口是国家、商人、宗教社群和跨海信息相遇的场所。市舶司、抽分和使节活动显示朝廷试图管理货物与外交；泉州等地的碑刻、墓葬、建筑遗存和多语文字则让部分商人、航海者与宗教人士的存在可见。它们共同反驳了港口只是帝国边缘的看法，却不足以告诉我们所有贸易额、所有航线或所有社区内部关系。一个穆斯林墓碑不能代表全体海外商人，一次税收争议也不能代表整个海关制度。

宗教机构在港口中具有实际的社会功能。它们可以提供礼拜、安葬、捐施和身份记忆，也可能与货栈、家族、翻译和慈善发生联系。国家有时寻求通过保护、征调或限制来接近这些网络，地方官和社群也会在不同压力下重新安排关系。把宗教称为“包容”或“压制”的例证，都不足以说明这些复杂互动；更应追问某一项命令由谁执行、哪些财产被涉及、哪些人有能力把自己的声音刻在石头或写进文书。

港口还把元朝放入东亚与印度洋的风险世界。航海受季风、船材、疾病、海盗、战争和信息误差影响，商人并不因为帝国疆域辽阔就获得安全通道。反过来，国家也无法只靠一纸禁令终止海上往来。海域的历史因此不是“开放”或“闭关”的二分，而是一连串征税、保护、规避、遇险和重建的实践。它与前述的纸钞、站赤和江南粮运相连：帝国的外部世界，正通过具体港口和人的风险进入其财政与政治。

\subsection{家庭、户籍与流动：分类不能替代生活}

元朝官府以户、军、匠、站等名目安排赋役与服务，这些名目让财政和军政能够在文书中被追踪，却不能把一个家庭的全部生活固定下来。同一家庭可能同时面对田地租佃、军役、手工业、婚姻与迁居；妇女、儿童、雇佣者和临时寄居者又未必在同一份名册中清楚出现。制度条文能说明国家希望哪些人承担何种责任，不能证明每个地方都能准确登记、持续征发，或所有被分类者都以同一种方式接受安排。

契约、墓志、诉讼和寺院题记偶尔让家庭的策略露出轮廓。有人通过买卖、借贷或收养维系田宅，有人借亲属、同乡或宗教网络应对迁徙与劳役；但这些材料往往来自有书写能力、能够保存文书的人。不能因某一份契约写出女性署名，就断言所有地区的女性拥有相同财产权；也不能因一份户籍只列户主，便断言其他成员没有参与生产和决定。材料的沉默要求叙事承认看不见的人，而不是替他们编造一致的反应。

战争与环境使这种分类更不稳定。华北的城镇易手、江南的接收、河流改道和港口征发，都可能迫使人离开原籍、改变职业或重新依附。官方记录里的“逃户”“新附”“军户”服务于征管和奖惩，不能直接译成固定身份。迁徙既可能包含强制，也可能包含在市场、婚姻或避险之间作出的艰难选择；不同地区保存的证据密度不一，路线、人数和动机不能用一个全国数字覆盖。

这也是元代社会史不能只围绕“四等人制”展开的原因。后世概括的分类与条格中的具体术语、地方官的办案语言和人们自称的籍贯职业并不总是同一件事。行政序列会影响仕进、法律和赋役机会，却不足以代替地区、性别、职业、语言和家族关系。把类别放回具体案件和生活场景，既能看到国家权力如何抵达家庭，也能看到它在书写、距离和地方协商中留下的缝隙。

\subsection{终局之后：大都失守不是所有道路的终点}

一三六八年明军进入大都，顺帝北撤。明朝新政权的叙事自然把这一天写作元亡，但对不同区域而言，转换并不发生在同一时刻。江南的城市、北方的军镇、河道沿线的村落、东北与草原的政治网络，面对的是不同的军队、赋役和交通条件。大都失守终结了元朝对中原的统治，却没有使北方的蒙古政治、跨境贸易或地方社会同时消失。把这些不同的时间保留下来，才能避免胜者的断代标题抹平居民实际经历的延迟。

元末战争也不应被写成单向的秩序崩坏。地方武装、商人、宗族、寺院和官员都在不确定中寻找粮食、保护和信息，某些道路被破坏，另一些水路和市场仍可能维持联系。现存材料更常记录军政领袖和城市易手，较少记录普通家庭怎样度过一个征粮、避兵或复耕的季节。历史写作能够确认的是政治中心如何退出，不能把看不见的地方生活虚构成同一幅末日图景。

元朝留下的制度遗产也因此具有两面性。行省、站赤、纸钞、河运、港口和多语文书都显示一个跨区域帝国曾努力组织人员与资源；它们的反复调整同样表明距离、信用和地方执行从未被完全克服。终局不是这些问题的答案，而是它们在战争、财政和继承压力下失去原有协调方式的时刻。读者离开元朝时，所见不应是一幅民族或王朝命运的简图，而应是道路、河流、仓场、寺院、家庭和文书在不同区域留下的、不同时熄灭的历史。

\subsection{江淮之间：一粒税粮要经过多少人的手}

临安降服之后，南宋留下的水网没有自动变成元朝的粮道。江淮的河港、闸坝、仓场和市镇原已把田租、商货与军需接到一起；新政权需要的不是抽象的“富庶江南”，而是这些节点仍能开门、有人知晓旧簿、船能够雇到、粮食不会在转运前霉坏。朝廷层面的接收可回到\eventref{YUAN-1276-EVENT-176}{元军进入临安}，但由临安向北的供给，并非随着宫城易手而一次完成。县中核实户口与田亩，里正催集应纳，仓吏验收成色，船户等候水位；到了河口，还要同其他运载和市场的需要争抢船只。这些环节中每一次迟滞，都足以使文书上的定额与仓中可见的粮袋拉开距离。

这种距离改变了地方人物的选择。熟悉旧制的书手和仓吏可以成为新官府不可少的中介，也会面对乡里亲属、旧主遗绪和新征发之间的压力。佃户未必直接面对大都的命令，却会先看到催粮者、量器、封条和等候装船的日子；船户也并非单纯的运输工具，他们要计算风向、水位、修船、雇工和沿途停泊的风险。史籍很少让这些人在同一段叙事中说话，故不能替他们安排一致的忠顺或抵抗。可以确认的，是财政的跨区能力必须在许多小规模的交割中才获得形体；不能确认的，是哪一户在某一季因此失去多少口粮，或哪一名中介总是站在同一方。

江南供给北方的安排因而有一项制度得失。它使大都和北方军镇能够向南方稻米、盐货和水路寻求支持，也把征收、保管和运输的误差层层向地方推移。丰年时，仓储和航道似乎使远距调配变得寻常；水旱、淤塞或军队调动一来，最先被占用的却是船、劳力和可供周转的粮食。元代财政不能只从中枢收入理解，也要从一个渡口何时拥堵、一个仓场由谁开验来理解。后来钞法与军费的紧张，会再次压到这条已经被反复使用的水陆线路上。

\subsection{河西、岭北与站道：命令也有季节}

从大都向西北延伸的站道，把诏令、使节、军情和马匹编入同一套供给关系，但“通达”从来不是一条在地图上永远畅通的线。河西走廊的绿洲、水源和城镇相隔有距，草原上的牧地、冬季风雪与马匹膘情又决定某一段路何时能承受急递。驿站需要草料、役夫、兽医、修缮和登记；附近家庭或军户所承担的，不只是给一名使者换马的瞬间事务，而可能是连续的供草、运输和劳役。条格中把责任分门别类，正好显示官府希望把这些消耗算清；它并不能证明每一站都按额备齐，或每次差役都由同一批人承受。

西北的军政也不能从“边疆”一词中抽空空间。驻军要在山口、绿洲与城堡之间取得粮食和薪柴；商旅要决定在何处换畜、何处交税、何处等待消息；地方首领和宗教机构则可能掌握官府未必能立即取得的熟人网络。若只把河西写成连接欧亚的走廊，便会遗漏它首先是一系列需要供养的居住地。若只把它写成国家可以征调的边线，又会遗漏商人、牧人、工匠和译者怎样把不同语言、价格和信用带进同一处市场。

这层现实也解释了为什么元朝的多区域军事力量不能被想成一块整齐的铁板。忽必烈在大都以“大元”名义组织朝廷的选择，可由\eventref{YUAN-1271-EVENT-173}{忽必烈定国号元}定位；但同一国号不会缩短岭北到河西的距离，也不会使不同宗王、行省和驻军自动服从同一补给节拍。军令抵达得快，并不意味着粮料已经在场；马匹名列簿册，也不必然等于适合当季远行。制度在这里解决的是如何提出责任、传递信息和追索缺额，代价则是把草料、马匹和劳力的征集持续嵌入地方生活。它留下的副作用，是地方社会必须在军政需要与自身生产之间不断重新分配有限的畜力和人手。

\subsection{西南坝区与山路：设置官署以后}

云南和西南的治理尤其能显示文书名目与地面之间的落差。河谷坝区有稻作、集市和城镇，山地道路却受雨季、坡度和渡口限制；一支军队或一批税粮从一个地点到另一个地点，所付出的时间并不随官署名称而变短。征服以后，朝廷可以任命官员、授给印信、要求地方首领报送户口或承担差役，但这些动作要转化为稳定征发，仍需有人翻译命令、安排向导、保住道路，并在地方关系中找到可被认可的担保。将这类互动称为单向“改土归流”并不合乎元代的具体情形；把它说成国家全然无力，也同样忽略军队、赋役和市场确实进入了一些地区。

地方首领不是抽象的障碍物。有人掌握山口和村寨之间的通行，有人能组织随从或提供粮食，也有人因相邻群体、婚姻和旧有仇怨而无法按中枢预想的方式行动。对元廷而言，授官与赏赐可以把他们纳入一套可书写的责任链；对首领而言，接受名号可能换来军事保护、贸易机会或对竞争者的优势，也可能引入新的索取。史书倾向把这种复杂谈判压为“来附”或“叛”，而从山地社会的尺度看，它常是道路、粮食和人身安全每年都要重谈的关系。

寺院与地方市场也使这种关系不只发生在衙门和营寨。施主、僧侣、商人和工匠可以在节期、交易和修造中形成跨村联系；官府若要征集劳役、安置军人或追查案件，便可能借助这些已经存在的网络。现存碑刻和后出的地方叙述使某些寺院、城镇和首领较为可见，却不能据此画出西南全部社群的权力图。叙事能做的是保留这种不均：元的机构在某些河谷变得日常，在另一些山地则仍需通过季节性通道和地方中介才偶尔抵达。

\subsection{东北海路与高丽：边地不是一面墙}

东北的行政难题又有另一种形状。辽东、鸭绿江一线和通往高丽的海陆路径同时牵动军队、贸易、使节与人口流动；结冰、渡河和沿岸风浪会改变每一条路线的可用性。对大都而言，这里既关系到边防，也关系到向东传递命令和取得物资；对地方城镇而言，一次军队经过、一次使节停驻或一次海上封锁，都会比遥远的朝廷仪式更先改变市场和劳役。高丽的国家记录与《元史》分别保留交涉的两种视角，二者都更接近宫廷和使节，不能替村落、渔户和被征发者说出完整经历。

因此，东北不宜被写成元朝疆界外的一片空白，更不能被写成高丽自动受控的附属空间。边境的实际运行依赖渡口看守、翻译、马匹、船只和地方领袖的判断；一项军事要求是否兑现，还取决于粮食能否集中、道路能否通过、相关官员是否拥有足够信息。不同材料能够确证的是朝廷关系、部分任命和军事压力；它们不能让我们精确量出所有调兵的规模或每一处村落的反应。正是这种可见与不可见的并存，使东北成为检验元朝行政伸展度的地方，而不只是大都叙事的远景。

把江淮、河西、西南与东北放在一起，才能看见所谓区域治理的共同问题并不是让所有地方变得相同，而是如何把不同的水路、山路、牧地、城镇和社群暂时接到一张财政与军政网络中。行省、驿站、仓场和军营提供了接口；地方书手、船户、首领、寺院和市场决定接口能否落地。制度的力量在于能把远方变成可追问的责任，局限则在于每一次追问仍要穿过具体的人、物和季节。

\subsection{华北州县：军镇、荒地与重新成户}

华北的地方秩序在征服战争之后也不是一张等待填满的官制表。城池曾经易手，耕地可能荒芜或改由不同的占有者耕作，原有的宗族、寺院、军营与市场又在新的军政关系中调整位置。官府希望通过户籍、差役和田赋重新辨认谁可以纳粮、谁应服役、谁能够担保邻里；对一处州县而言，这种辨认同时关系到逃亡者能否返乡、流入者能否落籍、军队能否取得粮秣。分类给行政带来可计算的对象，却不能把战后迁徙和家庭重组冻结成一套稳定的身份。

在城镇附近，军营的需求会改变周边的土地与市场。粮食、草料、木材和修造所需的工匠，可能给某些交易带来机会，也可能挤占农时和运输工具。地方官既要应付上级对于仓储、马匹和城防的问责，也要借助能够实际募集物资的人；于是军户、民户、商人和寺院并非各自活在互不相干的制度箱子里。一户人家可能因亲属、租佃、雇工或寄居而同时卷入几种关系。正史中的军额与赋额无法呈现这类重叠，契约与诉讼虽偶能露出一角，却也更容易保存具有资源和书写能力者的痕迹。

华北的道路还把地方生活接到大都的消费与北方军政上。向都城输送的粮料不能只看最终抵达的数目：沿途仓储要防损耗，车马要补给，过桥渡河要等待，地方市场则要承受采购和征调造成的波动。战争压力上升时，这些平日已被使用的线路会被军队和急递优先占用，普通行旅和小贩的空间因此缩小。我们不能由此断言每一条道路都由国家完全控制；更准确的理解是，道路让国家的需要更频繁地进入地方，也让地方对于天气、价格和人手的判断反过来限制国家。

这正是北方“恢复”含义复杂的缘故。对中枢来说，恢复意味着簿册重新可用、赋役重新可征、军镇重新可供；对失地者、寄居者或被迫承担差役的家庭，恢复未必等于回到战前。材料中的“新附”“逃户”或“复业”是官府处理人和地的名称，不是对个人经历的透明记录。保留这种差别，可以避免把元代华北写成征服结束后立刻平整的背景，也能看见后期财政与河工危机为何会在已经负担军政运输的地方社会上累积。

\subsection{分类的边界：一纸户籍之外的人}

元代官府把家庭编入不同的赋役与服务关系，是为了让粮、役、工匠和站路有所着落；这些类别也会影响一个人遇到差役、诉讼或迁徙时被怎样称呼。不过，类别不是生活的全部。寄居者可能在别处仍有亲属和田宅，军籍家庭也可能依靠耕作、借贷或手工业维持日常；一名妇女在户籍上未居首位，并不表示她没有在婚姻、继承、租佃和迁移中作出决定。行政用语要求把人放进可以征管的格子，地方关系却经常跨过这些格子延伸。

这类边界在区域之间尤其明显。江南的水路和契约传统，使某些财产与交易较容易进入书写；西北和东北的军事、贸易与迁徙联系，则会让同一人的籍贯、职业和语言在不同场合被不同地记录；西南地方中介的关系又未必能完全译成州县文书。保存下来的材料不是一张可以统计全帝国社会的透明网，而是一组在衙门、寺院、市场、墓地和军营中偶然留下的窗口。正因为窗口大小不一，叙事既不能把“四等人”或户类当成解释一切的万能钥匙，也不应在材料沉默处虚构人人共享的反应。

国家仍然会通过分类产生实际后果：谁被追索、谁能充当担保、谁承担运输、谁更容易被官府看见，都会受它影响。只是这种后果要放在具体地方的道路、土地、亲属和市场里才看得清。把分类和生活之间的缝隙保留下来，便能理解元朝何以能够动员广阔区域，同时又始终需要书手、里正、首领和家庭自身来补足文书所看不见的部分。

这种补足不是制度偶然失灵的例外，而是它日常运作的条件。大都的账簿必须把遥远的人、地与物化成可核验的名称；地方却总会以别名、亲属关系、季节迁移和临时交易超出账簿。官府反复清查、改簿和申明，并不只显示统治的强硬，也显示它无法脱离地方社会已有的记忆、判断和协作。元朝区域行政最值得把握的，正是这种持续的拉扯：国家不断把多样生活译为责任，地方也不断以具体生计决定责任能够被履行到什么程度。河港的船户、山地的向导和城镇的书手都不是帝国图上无声的点，而是行政能否抵达的实际条件。也正因此，行政史不能停在制度名称上；它必须追问文书落到何处、谁为它跑腿、何种资源被抽离，又有哪些地方关系让命令获得了有限而具体的效力。只有把这些劳动和选择重新放回区域的地形与季节，帝国的尺度才不会遮蔽地方社会自己的时间，也不会把地方行动者误写成帝国权力的被动背景。
