\section{行省之内：地方文书、河运与晚元秩序}

\subsection{行省不是地图上的色块}

元代行中书省处理的是一组不断移动的问题：战后怎样接收旧有州县，军粮怎样抵达前线，赋税怎样送进仓场，案件怎样由地方送到能够裁决的官员手中。它并非今天意义上的固定省份，也不能从一张制度图推知每处地方的实际行政强度。行省官员、路府州县、军政机构、站赤与地方中介之间的权限会因战争、河道、皇帝的调动和人事关系反复重叠。一个机构的设立只能说明朝廷试图建立接口，不能证明接口已经把所有村落接入同一种秩序。

江南接收以后，这个问题尤其清楚。新朝需要南宋留下的田赋、盐课、仓库和书写人员，却不能把它们直接装进大都的国库。征粮要依靠熟悉乡里的里正、书手和仓吏，运输要经过河港、堤岸、船户和转运节点；任何一处延误都可能使“应纳”与“实收”成为两种数目。地方官在奏报中会以欠额、灾伤或逃户说明困难，中央则用限期、复核和处分要求责任。这些文字让我们看见国家怎样追问资源，却不能完整复原一户人家如何在收成、租佃、借贷和劳役之间安排生计。

华北、江南、云南和东北的差别也不能被“行省制”一词抹平。华北的战后荒地、军镇和通往大都的道路，江南的水网、市场与旧有赋役传统，西南的山地首领和长距离交通，东北的边境与高丽联系，各自使文书、军队和征发面对不同阻力。朝廷可以使用相近的官名，却未必拥有相近的信息；同一条条格在都城附近、河谷城镇和山地聚落之间，也会经过不同的翻译、解释与协商。多区域治理的能力，正由这种不均匀而非由名目的一致来衡量。

\subsection{文书里的中介人}

《元典章》《通制条格》使人容易先看到皇帝、行省和法律的语言；但一份命令要变成地方行动，还要经过抄写、传递、释读、登记、核验和回报。书吏、译者、通事、里正、仓吏、牙人和担保人很少像大臣一样进入本纪，却可能决定一项税粮是否被正确登记、一件诉讼是否能进入衙门、一名使者是否能在驿路上获得马匹。将这些人简单称为腐败的阻碍或国家的工具，都不足以说明他们在信息不对称中拥有的实际选择。

多语环境使这种中介更加重要。蒙古文、汉文、畏兀儿文、八思巴字、藏文和波斯文分别在不同机构、宗教网络与贸易场合留下痕迹。文字并不是稳定身份的标签：同一个人可能因官署、市场或寺院而使用不同文字，官号的转写也未必能说明实际职权。碑刻、印章和文书能够校正正史中被汉译或简化的名称，却各自有保存地点和文类的限制。它们提示的是帝国如何依赖翻译与书写，而不是一种自然和谐的多民族行政。

司法文书也应这样读。条格规定什么可诉、何种证据可采，显示的是制度希望怎样分类债务、田宅、婚姻、逃役和商业；具体案件才可能让我们看见某次争执如何被说成合法语言。可是进入案件的人已经拥有一定的交通、文书和关系条件，未能进入衙门的冲突难以留下记录。不能以一条法律推论所有人受同样保护，也不能以一件冤案判定整个法制无效。真正值得追问的是，谁有能力把自己的经历变成一份可被官府读取的文本。

\subsection{纸钞、漕粮与海运的三种时间}

纸钞在元朝财政中提供了跨区域支付的可能，但纸上的数额、市场的价格和仓场里的实物并不处在同一种时间。朝廷以钞赏赐或规定折纳，可以迅速改变账簿；商人接受某种票钞、农户能否以所得换回生活所需、军队能否按时得到粮饷，却取决于流通、兑换和地方信任。钞法反复调整本身说明国家在处理这种距离，不能自动证明一项新规定在所有市镇获得相同效果。

漕粮又有不同的节奏。江南的粮食必须经过收割、征收、仓储、装船、过闸、转运和北方发放，才会成为大都的供给。河流的水位、堤岸的损坏、盗抢、风暴和船只的调配，会让一年的税额在不同地点变成截然不同的生活压力。海运在某些时期提供替代路线，却同样依赖港口、船材、航海者和沿岸秩序。把河运或海运写成技术胜利，会忽略每一次运输都要占用船户、工匠、仓夫和地方市场的资源。

盐课、商税和市舶收入也不能从财政表格直接化约为国家强盛。它们来自具体商品、路线和征收关系，受到市场需求、海上风险、地方保护与官员执行的影响。港口碑刻、沉船和钱币能让部分货物与社群进入视野，不能计算帝国全部贸易额；奏议中的收入忧虑则反映中枢怎样看待可征之财，不能替商人、船户和消费者说明成本。财政史在这里不是统计数字的竞赛，而是追问一项收入在何处、由谁、以什么代价才变得可被朝廷看见。

\subsection{宗教机构与地方资源}

佛寺、道观、伊斯兰礼拜空间、藏传佛教机构和地方祠祀，在元代既是仪式场所，也可能连接土地、施主、工匠、旅人、刻书与慈善。国家对僧道的保护、登记和限制，说明统治者希望这些机构如何进入资源与秩序；它们不能证明所有寺院受同样控制，更不能把某一位皇帝的宗教倾向直接等同于地方信仰。寺院题记常记录重修、捐施和愿望，因而更容易保存有财力留名者的声音。

宗教网络在交通不稳的时期尤其具有实际意义。旅人可能依靠熟悉的礼拜或住宿关系寻找信息，地方家族可能通过捐施建立纪念与互助，书写者也可能在经卷、碑石和法会中留下语言的痕迹。这不意味着寺院是脱离国家的避难所：赋役、土地、军队和官府会持续介入其资源。更准确的说法是，宗教机构与行政、市场和家族并行运作，并在不同地区形成不同的协商边界。

元朝的多语宗教世界也提醒我们，不应把“外来”与“本地”写成两种静止实体。伊斯兰、佛教、道教、景教和地方信仰的实践，既可能沿商路和迁徙传播，也会在具体城镇、婚姻、工艺和施主关系中重新扎根。材料能确认的往往是一座建筑、一通题记或一份文书，不能由此推论整个地区的信徒比例或彼此关系。承认这种尺度限制，并非放弃解释，而是防止帝国的丰富性被一串宗教名称取代。

\subsection{晚元：地方秩序怎样失去共同的节拍}

十四世纪中叶的危机并非从一个原因开始。黄河决溢和治河动员增加了北方村落、渡口与漕运的压力；纸钞、税粮和军费的困难使中枢更急于调动资源；宫廷人事更替又改变了谁能协调行省、军队和仓储。红巾诸集团在不同地区兴起时，所利用的宗教语言、地方武装、粮价和交通条件并不相同。把这些复杂情形压缩成“河工导致起事”或“财政崩溃导致灭亡”，都把同时发生误作单一因果。

脱脱被罢之后，军政调度的接口并没有随之自动恢复。地方将领、行省官员和区域势力必须在粮道、城防、征兵与市场之间寻找自己的资源，江南、水陆交通线和北方军镇的变化也不再由一个中枢节奏统一。正史擅长记录罢免、战役和城市易手，却难以呈现普通家庭怎样在逃避征发、迁居、复耕或加入新的保护网络之间选择。正因为如此，晚元社会不能只作为下一王朝胜利的背景。

一三六八年大都失守，是元朝中原统治的明确终点，却不是所有区域在同一天改变生活的终点。北方草原、东北、高丽关系、江南城市和海上网络各有自己的后续时间。新的王朝会重新登记、征税和安排道路，但旧制度留下的行省经验、运输线路、多语书写和地方关系并不会立即消失。元朝的终局由此也是一个观察制度遗产的时刻：它所解决过的跨区域协调问题，并未因一座都城易手而从中国和欧亚的历史中消退。

\subsection{一二九六年的一张图：行省如何把战区写进文书}

元贞二年，朝廷诏令行省“图地形、覈军实以闻”。\eventanchor{SYD-1296-YUAN-229}{行省图地形、覈军实}这句话的篇幅很短，所要求的工作却很长：地形要被画成能供中枢阅读的关系，驻军要被核为能供调度的数目，地方的道路、城寨和兵员因而被纳入一份上报的文书。它首先说明中枢需要重新取得信息，而非证明中枢已经拥有了准确地图或满额兵员。报到大都的图和数会经过行省、路府、军官与书吏的层层整理；每一层都可能把暂时缺人、马匹不堪行走、道路被雨水冲坏等情形转换成较为整齐的行政语言。

对于地方社会而言，核军不是纯粹的纸上手续。一个军籍家庭要能被查到，需要有人识别户名、住处和服役关系；军士若离散、转业、死亡或被调往别处，官府与乡里便会围绕谁补缺、谁担保、谁负担行装发生新的交涉。名册中“有”或“无”的判定，可能影响一户人家是否还要准备粮食、差役和壮丁，却不允许我们据一条诏令推算全境军户的真实人口。地方文书和条格能让研究者看见分类的技术；它们留下的空白是那些未被顺利登记、或只在逃役与处分时才出现的人。

地形图同样不只是军事对象。山口、渡口、河道和城门决定军队的行程，也决定商贩如何绕路、乡民何时赶集、粮船在哪里搁浅。行省要求图写地形，表明军政管理认识到空间会抵抗命令；但图上被标出的地点未必等于控制已经落实。一个渡口可以在枯水时便于征发，在涨水时却使送粮和追捕同时停顿。制度所得是中枢可以要求解释距离和缺额，成本是不断增加的查核、书写与催办。此后的地方官面对军粮、城防和灾害时，仍要在这套无法一次完成的信息工程中工作。

\subsection{撤掉一个机构，不能撤掉江南的财政压力}

大德七年，朝廷罢江南财赋总管府及提举司。\eventanchor{SYD-1303-YUAN-020}{罢江南财赋总管府及提举司}这类撤罢不能被轻率读成财政问题已经解决，或中央从江南退场。恰相反，机构的增置、改名和撤销往往说明原先把税粮、盐课、仓储与地方官衔捆在一起的办法出现了摩擦，必须重新分配责任。废除一处总管府，不会让田亩、船只、仓场和欠额随之消失；原来在该机构汇集的催征、审核和争议，仍须被送往别处处理。

江南地方官的困境在于，他们既要向上解释为何实收不及额，又不能完全脱离本地生产的周期。收成有迟早，佃租有拖欠，船运有季节，城镇市场的钞价也会改变纳税者筹措现钱或实物的难度。官府的处分语言会把这些情形压缩为欠税、逃户或失察；在村落与港埠中，它们却是土地租佃、借贷、雇工和亲属互助相互牵动的日常。我们没有足够连续的个案去重建每个县的负担分配，因而不能把一份撤罢令写成全江南的共同经验；但正因如此，必须把制度变化放回它要处理的实际交割，而不是让官名本身替代历史。

撤罢也揭示元廷行政的另一面：它能够以公文移动职责，却不能取消对地方知识的依赖。仓吏知道哪一批粮在仓、书手知道旧簿怎样接续、船户知道哪条水道在当季可行，这些知识不随机构牌匾而自动进入中枢。新旧官署交替时，最有能力转换档案、解释旧例和寻找担保人的人，便可能获得影响力；他们也可能把信息不对称变成谋取便利的机会。不能把所有中介一概说成贪墨，也不能把他们理想化为地方利益的代表。行政调整的社会后果，恰在这种无法由中央单独掌握的知识中展开。

\subsection{泉州分省：港口的文书与海风}

皇庆元年，诏命安排江淮行省官员并在泉州分省。\eventanchor{SYD-1312-YUAN-317}{江淮行省在泉州分省}任命名单让港口首次以一个明确的行政节点进入年序，却不该把泉州理解为一枚可以被任意调度的海上棋子。港内的货栈、船厂、寺院、墓地、翻译者与商人社群，连接着来自内地和海外的不同规则；一纸任命需要通过地方衙门、市场中介和航运季节才能影响这些关系。分省能够使军政消息更靠近海岸，亦会把更多核验、供给和征收要求带到本已繁忙的港埠。

港口财政尤其提醒人们区分征收的意图和实际的流动。抽分、商税或市舶管理可以告诉我们国家试图在何处看见货物，却不能单凭制度条文算出所有入港货值，更不能把某个碑刻上的富商姓名推广为整个海商群体。海船受季风和修造周期约束，货物的价格又随着战争、消息和需求改变；同一条航路在一年内可能显得可通，在下一季却因风浪、海盗或政治紧张而中断。地方居民则可能从搬运、修船、住宿和交换中获益，也可能被征用空间、劳力或船只。港口的繁荣和压力本来就是同一条水路上的不同位置。

多语材料使泉州可见，却也造成新的偏差。墓碑、题记和宗教建筑常保存能够出资、刻字或与官府交往者的痕迹；沉船、陶瓷和钱币让某些商品路线浮现。它们能纠正只从大都本纪观察海域的局限，不能填补没有留下文字的船员、妇女、雇工与短暂停泊者的经历。把这种不完整看清楚，反而能使“分省”不止是一项官制知识：它是国家试图在一个多语、多信仰、随风季而动的地方建立可读性的行动。

\subsection{钞法来到市镇时，先变成价格与信用}

脱脱掌政后推进钞法和行政整顿，可回到\eventref{YUAN-1340-EVENT-189}{脱脱掌政后的钞法与行政整顿}。中枢以新钞、禁令或折算来处理财政，并不意味着纸上的价值能在各地以同一速度成为日常支付。一个官员领到的钞、一名商人愿意接受的钞和一户人家在市场上能换到的米布，分别取决于不同的信用与供给条件。江南市镇的货物、北方军镇的粮饷、河西道路上的草料，并不共享一个没有摩擦的价格世界。

因此，讨论纸钞不能只问“发行多少”，还应问谁必须在何时按何种折算接受它。军队等候粮饷时，拖延会变成营中采购和纪律的难题；商人对价格判断发生变化时，货物可能囤积、转向或要求以另一种方式结算；纳税者面对折纳时，则要在出售收成、借贷和应役之间寻找可行的次序。现有材料常把这些问题记录为朝廷忧虑、法令和个别争端，较少留下连续的市场价格与家庭收支，故不应从钞法改动推出单线的“通胀导致崩溃”。能把握的是，货币信誉一旦不能把中枢命令、地方市场和军需交割连在一起，任何一端的紧张都会增加其他两端的成本。

\subsection{河工、军镇与失去的节拍}

至正四年黄河决溢所造成的压力，可由\eventref{YUAN-1344-EVENT-190}{黄河决溢}回到年序中的灾害节点。河道问题不是只有堤防技术：一处决口会妨碍渡运、冲毁田地、改变劳力去向，也会让本已依赖水路的粮运和市场重新计算距离。官府要组织修治，必须把木料、土工、粮食和人手集中到河工现场；地方家庭要面对的，则可能是离开耕作、避开水患或为征发寻找担保。不同河段、不同季节的损失并不能从官修叙事中获得同样清楚的尺度，因而叙事只能确认压力的叠加，不能替每一处沿河社会写出相同的灾难曲线。

一三五一年河工动员与红巾诸集团的兴起同年发生，须由\eventref{YUAN-1351-EVENT-192}{河工与红巾}并置理解，而不是互相吞没。河工可能增加某些地方的劳役与移动，粮价、宗教结社、区域武装和政府失信也各自构成不同条件；并无一种材料允许我们把所有起事还原为一条从河堤直通叛乱的因果线。对行省和军镇来说，困难在于同一套道路和仓储既要供河工，又要供军队，还要维持城市市场。资源在一处被急调，另一处便要面对迟到的粮、缺少的船或无法兑现的报酬。

脱脱在镇压过程中被罢，可由\eventref{YUAN-1354-EVENT-193}{脱脱失势}定位为中枢协调再度中断的节点。罢相本身不足以解释各地战局，却会改变谁能签发命令、接续军粮、协调行省并承担失败责任。此后地方将领、城镇精英和区域势力并非突然脱离所有制度，而是在旧有的仓储、道路、兵籍和人情网络上寻找新的保护关系。制度曾经解决的是跨区域调度的可能；当财政信用、河运安全与中枢人事同时摇动时，它的副作用便显露为责任仍在、协调却失去共同节拍。元末的地方社会由此不只是王朝覆亡的背景，而是资源如何被重新占有、重新运输并重新解释的现场。

\subsection{衙门门外：地方社会如何接近行政}

行省的权力并不只在大都与省城之间来回移动，它还要在县衙、仓场、渡口和市集里被翻译成可执行的决定。一件田宅、债务、婚姻或逃役的纠纷，能否成为官府看得见的案件，先取决于当事人是否知道应向谁申诉、能否找到书写者、是否有担保人，也取决于他们是否负担得起往返和等待。条格把可诉之事、证据和处分分门别类，给予地方官处理的语汇；但那些未能进入衙门的人、选择私下和解的人，或因迁徙而失去原有关系的人，往往只以沉默留在记录之外。

书吏、通事、里正和牙人所处的位置因此格外重要。他们可以帮助陌生的官府理解地名、旧例和亲属关系，也可能决定什么内容被写入状纸、什么困难被遗漏。将这种中介一律归为“基层控制”会低估他们的选择，将其一律归为“地方抵抗”又会忽略他们从行政中获得的地位和收益。更值得注意的是，他们的工作把不同尺度的时间接在一起：农时和市期形成地方的节拍，限期报解和军情形成官府的节拍；两者发生冲突时，文书中的逾期、欠额或违令便是冲突留下的痕迹。

妇女、儿童和寄居者在这种记录中的位置尤其需要谨慎。户籍多以户主和应役责任组织，并不等于其他家庭成员没有参与土地、手工业、借贷或迁居的决定。契约、墓志和案件偶尔保存女性的署名、财产或亲属关系，能够纠正“只有男性户主才有行动”的想象；但它们大多出自可以保存纸张、石刻或诉讼费用的家庭，不能直接代表整个地区。与其用一份材料制造全体女性或全体佃户的统一形象，不如承认行政分类和生活关系之间始终有未被写出的部分。

晚元的紧张正是沿这些缝隙传开。粮价上涨、兵役催发或河工征调并不总以一条来自中枢的命令抵达某个村落，而可能先表现为亲属求借、船户停工、里正催集或市场中某种货物突然难求。地方社会并非被动承受的容器：人们会迁居、结保、借贷、加入宗教或武装网络，也会试图维持原有交易和互助。材料允许我们看到其中一些行动的结果，较少允许我们精确重现动机和规模。把这种限制写明，才能让元末的“失序”保留它在不同地方的多种速度。

\subsection{军粮到不了城门时：地方防务的财政}

晚元城防的困难不能只从战场胜负判断。一座城要留下守军，先要有能进入城中的粮、草料、柴薪、修具和薪给；这些物资往往来自城外村落、沿河仓场和附近市镇，并要通过已经被战争打断或挤占的道路。行省与地方将领可以命令征集，然而命令越急，越容易把车马、船只和劳力从农时、贸易与家庭照护中抽走。对城内官员而言，缺粮是军纪和守备的问题；对城外居民而言，它也可能是缴纳之后还能否播种、是否必须离乡的难题。

军需筹措因而不断产生担保与转嫁。富户、商人、寺院或地方头目可能被要求垫办物资，或以熟悉道路、仓储和人情而成为军政中介；他们既可能从这种位置获得保护和影响，也可能在一方失势后被追索责任。较小的家庭难以在史料中留下同样清晰的名字，却常以借贷、逃亡、投靠或被重新编入差役的方式承受后果。不能把所有征集都描写为掠夺，也不能把军粮文书当作顺利供给的证明：正是反复的催办、拖欠和改派，显示资源已经难以按原有程序流动。

不同地区的城防也有不同的依托。北方军镇仰赖陆路、马匹和近处粮仓，江南城镇还要看河港、船只与水网是否可用，沿海地区则受到海上消息和港口秩序的牵动。地方势力能够控制其中一两个节点，便可能在名义上仍属元朝的区域拥有远超官衔的实际筹码。这不是说行省制度突然失效，而是说它原本依靠的仓储、道路、军籍和书写链条，开始被多方争夺。到一三六八年前后，许多地方所经历的并非一瞬间的政权替换，而是军粮、城门和市场的责任先后落到不同人手中的过程。
