\section{元朝：国号、襄樊与区域治理的分岔}

\begin{textwindow}{定国号不是全部蒙古世界的缩写}
《元史》至元八年条记录忽必烈定国号“大元”；它与《元典章》《通制条格》、碑刻和文书所见的机构语言处在不同材料层次。国号能定位中枢选择，不能单独证明各行省、汗国或被征服地区已经接受同一套秩序。
\end{textwindow}

\subsection{一二七一年：以“大元”命名中原王朝的选择}
忽必烈在大都定国号元。\eventanchor{YUAN-1271-EVENT-173}{忽必烈定国号元}此举把征宋、官僚建制和中原正统语言连在一起，却没有解除对襄阳前线、江淮运输和各地将领的依赖。大都的朝廷可发出命令，但命令能否穿过道路、仓储与地方网络，仍由区域条件决定。

\begin{turningpoint}{国号把统治的正当性与征服的后勤绑在一起}
忽必烈选择以中原王朝名号组织政权，提供了任官、礼制和文书的共同语言；与此同时，攻宋仍要依靠北方粮运、汉江与长江水路。政治命名因此不是战争结束的宣言，而是必须由征服和行政来兑现的承诺。
\end{turningpoint}

\subsection{一二七二--一二七四年：襄阳之后的两种线路}
水陆推进、使节往来与江陵方向的政令构成相互牵连的次序。襄阳、樊城陷落，\eventanchor{YUAN-1273-EVENT-174}{元军攻下襄阳、樊城}，改变汉水通道，随后分路南下的计划才获得更大的操作空间；但“分路”并不等于每条路线有相同补给、投降或抵抗。城池战况、航运和地方反应须由宋方、元方与遗址材料分别核验。

\begin{causalchain}{襄樊为何会改变征宋的选择}
长期围攻要求控制汉水、接续粮秣并调动水军；城破后，元军能够把汉水方向的压力接到长江战场。直接效果是南宋的防线被迫重组；中期效果才是临安、福建和崖山等不同地区的相继危机。史书的胜败叙事不能代替具体城镇的伤亡、迁徙和控制深度。
\end{causalchain}

\subsection{一二七六--一二九四年：进入临安以后仍有不同的接收}
元军进入临安、宋恭帝降元，\eventanchor{YUAN-1276-EVENT-176}{元军进入临安}，能够确定朝廷层面的归降，却不能抹去东南的宗室、地方军民和海上网络的不同选择。读者可由\eventref{SS-1276-EVENT-148}{南宋临安降元}回读同一节点的另一侧叙事。崖山之后南宋政权终结，\eventanchor{YUAN-1279-EVENT-178}{崖山后的南宋政权终结}，但港口、赋役、寺院与地方中介如何进入新秩序，不能由海战结局直接推出。

\begin{sourcenote}{临安降服与江南接收不是同一个证据命题}
《元史》本纪可以定位入临安、崖山等中枢事件；宋末遗民文字、元方军令、地方碑刻和港口遗存从不同位置记录接收、迁徙与留居。它们的保存密度不均，故“朝廷降服”可作年序节点，江南各地的控制和社会经验却必须逐处限定。
\end{sourcenote}

忽必烈去世、铁穆耳即位，\eventanchor{YUAN-1294-EVENT-181}{铁穆耳即位}，使继承重新成为大都与各地机构之间的协调问题。帝位交接可从官修年序确认，不能据此假定行省、海域或西北的行政节奏同步改变。

\subsection{征服以后：条格、纸钞与行省不在同一尺度上}
一二七九年以后，元廷要面对的是已经征服却差异巨大的区域：江南税粮、河工、站赤、宗教机构、东北与西北的交通，以及海域贸易，各由不同的文书和物质材料照见。《元典章》《通制条格》最适合追踪规范和机构术语；它们不能证明每一条在各路同步施行。纸钞发行数、户籍和身份分类也须注明年份、地区和统计场景。

\begin{sourcenote}{可复核的材料与留下的空白}
《元史》为明初仓促官修，保存实录条目却有纪年、编次和姓名异同；《元典章》与《通制条格》是后设整理的制度材料。多语碑刻、行省文书、波斯文和高丽材料能够修正局部视角，但分布不均。故本节不以国号、法令或单一数字推出全帝国的社会经验；材料路线见\hyperref[app:sources]{“来源与史料说明及读法索引”}。
\end{sourcenote}
