\chapter{来源、材料尺度与争议}
\label{app:sources}

\section{先问材料记录了谁的行动}
\label{sources:index}

本卷以《明实录》与《明史》维持中枢编年骨架，以奏疏、会典、地方志、碑刻、契约、族谱、考古材料及朝鲜、越南、蒙古、日本、葡萄牙等记录补足不同问题。材料不是可以叠加成全知视角的积木。诏令最适合说明朝廷决定发布什么；奏疏可以看见官员如何提出问题；地方文书偶尔能进入土地、债务、工程和家庭；外部记录能校正北京的分类。每一类材料也都有自己的沉默。

\section{实录的时间与改写的时间}

《明实录》提供极密的日期、任命、诏令和奏报线索，却是由朝廷机构保存、修纂的记录。洪武、永乐和嘉靖的实录不能自动说明命令抵达每一个地方的时间；英宗实录成于复位后的天顺朝，阅读土木、景泰与夺门时尤其要留意胜者重排的合法性语言。崇祯朝没有存世实录，《崇祯长编》、后出的正史、奏疏、地方志与邻国材料必须并读，不能被伪装成一部完整的现场日记。

\section{数字不是没有来历的事实}

军数、斩获、灾民、田亩、饷额和贸易额，常在同一事件中出现多种数值。军报有邀功、请饷和问责的处境；清丈与赋役册有征收、比较和隐漏的用途；地方志又可能在修纂时把不同年代的材料合并。正文因此区分法定额、报解额、实解额与实际负担，也避免把一场战役的战报数字或一处灾区的损失推成全帝国的统计。

\section{海洋与边疆的多方叙事}

海禁、朝贡、互市和“倭寇”等词首先是行政分类。明方实录、朝鲜王朝实录、琉球文书、越南编年、蒙古汗统材料和葡萄牙记录，往往在地点、身份、交易与胜负上并不一致。它们的差异不必立刻消除：不同政权关心的对象本就不同。哈密、建州、交趾、朝鲜、东南港口和辽东的叙事，必须让多方材料各自说明其可证明的部分。

\section{地方社会如何只留下局部声音}

黄册、鱼鳞图册、契约、碑刻、宗谱、城墙遗址和寺观文献，让国家文书之外的生活偶尔可见；它们保存不均，且多出自有书写资源的家庭、机构和地方。妇女、雇工、佃户、军户、船户与流民常只以关系、税役或诉讼当事人的方式出现。承认这种缺口，不等于放弃社会史；它要求我们不以一县、一族或一份精英文集替全体人说话。

\section{怎样使用读者导航}

读者导航只列出已进入正文的首次叙事。卷内事件账本仍保存内部 ID、材料链与来源注记；它不重排为附录中的阅读条目。读者应由事件、政权、主题、来源或图件入口回到同一段正文，区分可确认的行动、材料所见的范围与仍待核实的问题。

\section{材料索引锚点}
\label{sources:anchors}

\begin{description}
  \item[\sourceanchor{ming-shilu}{《明实录》}] 中枢诏令、任命、奏报与日期的编年入口；修纂处境和朝廷选择决定了它不能代言所有地方经验。
  \item[\sourceanchor{ming-shi}{《明史》}] 后出官修汇编，用于与实录、志传和其他材料互校；不能直接充作事件发生时的声音。
  \item[\sourceanchor{chongzhen-changbian}{《崇祯长编》}] 崇祯朝的编年线索之一；崇祯朝无存世实录，仍须与奏疏、地方志和对方材料分项对读。
  \item[\sourceanchor{memorials}{奏疏、题本与诏令}] 说明官员如何呈报、皇帝或机构发布何种决定；不自动证明命令抵达或实际执行。
  \item[\sourceanchor{statutes}{《明会典》及制度志}] 用于制度文本、名目和程序；法定条文不等于各地征收、服役或司法实践。
  \item[\sourceanchor{local-records}{地方志、契约、碑刻与族谱}] 让土地、工程、家庭和地方精英偶尔可见；保存不均，不能由一县、一族推及全体。
  \item[\sourceanchor{material-evidence}{遗址、器物与考古报告}] 用来校验营建、物质条件与地方活动的空间痕迹；不能单独回答诏令动机或政治程序。
  \item[\sourceanchor{external-records}{朝鲜、越南、蒙古、日本、葡萄牙等外部记录}] 用以对照跨境行动、港口与边地分类；地名、身份、胜负和日期差异应保留，而非强行消除。
\end{description}
