\chapter{成化至正德（1465—1521）}
\label{ch:chenghua-zhengde}

\section{把流动人口变成可治理的地方}

成化元年，荆襄山地的流民聚众反抗，朝廷调兵处置。``流民''和``盗贼''首先是官府在奏报中使用的行政分类；《宪宗实录》所记的行动可确认朝廷面对了一场治理危机，却不能由官军奏报推断参与者有同一来历、目的或人数。战乱遗绪、赋役逃避与山地垦殖，使大量流动人口进入既有里甲和卫所难以覆盖的地带；单以征剿收束事件，也就无法处理其耕种、生计和地方归属。

次年，原杰奉命抚治荆襄，招抚、编置部分流民并核定屯种。实录、原杰传与郧阳地方志可以互见任命和设治的方向；奏报中的户口、田亩和安置成绩是行政统计，不是所有流民经验的总和。由军事处置转向招抚、编户和常设行政，说明国家试图将山地人口与赋役链重新接合，同时也让郧阳一带的地方社会承受新的登记与资源分配。

成化三年对建州据点的明朝—朝鲜联合征讨，提供了另一种边地治理的例子。《宪宗实录》、\textit{朝鲜王朝实录}与《明史·女真传》均可确认联合行动；后世所谓``犁庭''以及俘斩数字，带有两方军功叙事的放大，不能写成对建州诸部的完全毁灭。军事威慑、招抚与边市交换仍须并用，辽东的边政并未因一次征讨而获得固定边界。

\section{侦缉机构与新君的调整}

成化十三年，宪宗设置西厂，令汪直领侦缉。设厂和职掌见于《宪宗实录》、汪直传和刑法志；至于西厂案件究竟覆盖多广、地方感受到何种恐惧，须分辨实录、传记与后出笔记各自的修辞。它显示皇帝希望获得不完全经过常规官僚渠道的案件与边情，厂卫因而更深地进入官员和地方事务，也迅速触及文官所主张的程序边界。

弘治元年裁撤西厂，不能被写成内廷监察从此消失。《孝宗实录》的诏令可以证明独立机构被撤，不能自动证明锦衣卫、东厂或地方案件中的非正式压力已经收缩到同一尺度。成化至弘治之间的变化更适合被理解为皇帝、近侍、部院和言官不断争论谁有资格掌握信息、谁能解释案件，而非一个由``乱''到``治''的简单道德转折。

\section{正德的近侍与江西的战事}

正德元年，刘瑾等近侍进入中枢。``八虎''的称谓和名单主要来自后出叙事，但刘瑾权势上升可由《武宗实录》与《明史·刘瑾传》相互印证。近侍接近日常起居与诏令传达，因而能够影响人事、财赋和厂卫案件；将此过程概括为一群人的性格故事，会遮蔽文书传递、皇帝信任和既有机构之间的条件。正德五年刘瑾以``谋反''等罪被处死，处死及罪名可靠，案卷罗列的财产、同党和密谋细节则是其失势后的审讯语言。

正德十四年，宁王朱宸濠在南昌起兵，随即被王守仁组织的地方军击败并俘获。起兵、据点和俘获可由《武宗实录》、相关列传及《王阳明全集》的奏疏交叉；称帝计划、同谋范围和每场战斗的兵数大多来自平叛后的案卷与捷报，不能无保留采信。王守仁此前在赣南形成的动员、联络和指挥网络，说明中央援军尚未到达时地方官军何以能够聚合；平叛并非单一人物的即兴胜利，也没有使宗藩、近侍和地方军政之间的摩擦就此消失。

\section{哈密不是一座静止的缓冲城}

成化八年吐鲁番势力进攻哈密，次年王位继承与朝贡使团又成为明廷交涉的问题。哈密是嘉峪关外的绿洲节点，却不能被理解为由北京单向支配的边界标记：本地王族、吐鲁番势力、商路和使团共同影响其选择。实录、使臣文书与《明史·西域传》能显示明廷收到什么消息和怎样册封；行动路线、城内控制、王族亲属关系及各派支持范围，多经边官和使节转述，须保留异文。

弘治六年吐鲁番军进入哈密，八年获明廷承认的继承人一度恢复入贡，正德九年吐鲁番又重新夺取哈密。册封与入贡可以确认，``恢复''却不是稳定复国，更不等于当地居民的处境已经回到原状。明廷必须在赏赐、关市限制、边防成本和有限的远距支援之间取舍；东天山的反复并非册封体系的偶然失灵，而揭示其依赖地方联盟和补给距离的条件。

\section{珠江口的新来者}

正德八年，葡萄牙航海者在屯门一带停泊并尝试贸易；十二年葡萄牙使团抵达广东，以满剌加使者名义请求入朝。早期抵达的时间、地点和交易规模在葡萄牙航海叙事与汉文材料中都有争议，屯门是否等同葡文Tamão亦不能预设。中葡材料能够互见使团抵粤和交涉，却以不同语言解释其身份、翻译和贸易目的。

正德十六年屯门海域发生冲突，舰船数、胜负和具体海域在《明史·佛郎机传》、广东方志与葡萄牙记录中并不一致。它既未终止葡萄牙人继续寻求贸易，也不宜被写成两种封闭文明的第一次相遇。珠江口原有商人、翻译、官府与港口准入规则；新的海上来者只能通过、也不断冲撞这些既有的地方中介和政治分类。

\section{恢复秩序的账面与地方生活}

成化初年以后，军饷、漕运、户籍与赋役的记录不断将``恢复秩序''写成可以申报的行政成本。账面额、实际征解和地方承担不能互相替代：实录与部院文书可以说明何种款项被要求、何时被报告，地方志、契约和水利材料才可能校验某一地区的征收、运输或赈济怎样发生。灾异与河工记录提供进入社会史的入口，却同样有修纂层次和保存偏差。

荆襄的流民安置、辽东与广西的边地处置、江南与北方的漕粮征解，因而不是彼此孤立的专题。它们都依赖县以下能够持续登记人口、田亩、道路与劳力的中介网络。国家在账本上获得的可见性越强，也越需要警惕把行政分类当作地方社会本身。

\input{chapters/chenghua-zhengde/ledger-regional-clusters}
\input{chapters/chenghua-zhengde/social-material-clusters}
\input{chapters/chenghua-zhengde/political-cultural-clusters}

\section{广西山地与郧阳设府}

成化元年韩雍进攻大藤峡，朝廷随后调整广西的防务与行政节点。《宪宗实录》、韩雍传、广西地方志和相关碑刻可以确认征讨、主帅与若干建置；官文所用的族名、战果和``平定''却不能证明山地社群已被完全控制。土地、迁徙和征役如何变化，仍须回到地方材料，而不以军功叙事替代。

成化十二年设郧阳府，承接荆襄流民安置和山区行政。设府时间及制度目的可靠，府治建立却不表示流民已经固定定居，亦不代表整个山区的治理成效。户籍、赋役、司法与垦殖争端由临时军政机构转入常设行政，正说明国家治理必须在地方持续协商，而不是在一次招抚或一次设治后完成。
