\chapter{嘉靖、隆庆（1522—1572）}
\label{ch:jiajing-longqing}

\section{谁能解释皇统}

嘉靖初年，大礼议不是附在继位仪式旁的一场礼学争执。朱厚熜以旁支入继，要求尊崇生父兴献王；廷臣则以继统礼制提出异议。《世宗实录》礼部条、礼志以及杨廷和、张璁等人的奏议，能使我们追踪主张如何进入朝廷程序，却不能把参与者写成各自只有一种心理动机。争论的核心，是皇帝能否裁断父系与皇统的关系，以及臣僚能在多大范围内以礼制限制这种裁断。

嘉靖三年左顺门伏阙后，逮治与杖责大体可以确认；死亡人数和参与规模在实录、传记与后出叙事中并不一致。此后反对者被贬逐，支持新礼者上升，公开谏诤的代价明显提高。嘉靖九年改造郊祀、分别祭天与祭地，则把已取得的解释权落实到北京的仪式空间。诏令、礼制文本和坛庙碑刻能够说明国家规范与营建，不能以此推断社会信仰一致，或将宫廷礼制直接化为全国生活。

\section{赋役、城墙与灾害的不同尺度}

嘉靖十年桂萼等讨论合并赋役、折纳银两，是后来一条鞭改革可以追溯的政策脉络，却不是一项已经完成的全国法令。实录户部条、食货志、奏议与地方赋役材料能确认主张和若干地方实践；税目、折银和征解的变化仍随区域而异。将万历的清丈和一条鞭倒投为嘉靖十年的既成事实，会抹去方案试行、搁置和地方变通之间漫长的距离。

军镇的财政问题则在嘉靖二十八年大同兵变中显露。兵变和朝廷处置可靠，起事者的诉求及亏欠数额不能只依镇将奏报和案卷定性。军额虚耗、粮饷转运和将领—士卒关系，使北边防务在翌年的庚戌危机前已显脆弱。沿海的上海县于嘉靖三十二年筑城，方志、碑记和城墙遗址能够确认工程与地方动员；出资比例、劳役负担和城防效能则不能从纪功文字中概括。城墙保护的是有限城区，不是整个沿海安全的同义词。

嘉靖三十四年华县大地震波及关中及邻近地区，朝廷下诏赈恤、修复。日期和广泛破坏可靠，后世常见的死亡总数却须拆回方志、碑刻和文书所能确认的地域尺度。对窑居、城镇、交通与地方行政的冲击，也不能被一个全国数字替代。灾后赈济和修复如何抵达不同地方，正是财政、粮运和地方组织需要分别追问的问题。

\section{海防不能只靠一个禁令}

嘉靖二十六年朱纨巡抚浙江、兼理浙闽海防，职责和任命可由《世宗实录》、朱纨奏疏与《筹海图编》互见。朝廷所谓``私通''、``海寇''和``海商''并非同一群体：港口商人、渔民、武装中介和海外网络在官府分类中被压缩，沿海社会的实际联系还须借港口记录、商人材料与外文档案校验。朱纨的强硬查禁触及地方官、言官和沿海利益，嘉靖二十八年其遭劾待讯后自尽，既说明政策路线受挫，也不能仅凭政治化案卷裁定其自尽动机或捕杀规模。

胡宗宪招抚王直，王直于嘉靖三十六年抵浙受审，二年后在杭州被处决。《世宗实录》、胡宗宪奏疏、海防书及葡日贸易材料可以确认抵浙、受审和处决的框架；王直是否自愿降附、谈判承诺为何、其对各次袭扰的控制程度仍有不同叙述。处决一个网络的核心人物不等于沿海私贸终止，正如海禁的法令也不等于海上流动消失。这里应当把禁令、执法、招抚、港口生计和跨海交换分开叙述。

戚继光在浙江募练兵员，台州战事获胜后又能够向福建调动。《世宗实录》、戚继光传、《纪效新书》及浙闽地方志可确认训练、战事与部分军事知识；兵员来源、人数以及书中战术在每一处的执行程度仍须另证。隆庆元年月港获准在限定条件下办理民间海外贸易，表明朝廷并未从``完全禁止''一步走到``全面开放''。福建实录条、漳州海澄方志和海外档案显示的是一个许可港口、航线、货物和登记制度均有限制的安排，合法与非法的航行继续并存。

\section{饥荒、盐课与地方工程}

嘉靖五年北京的饥荒、此后各地灾异、赈济与工程报告，提醒我们礼制与海防之外还有持续的日常风险。诏令和奏报能确认朝廷何时收到了灾情、何时命令赈恤，却不能单独证明粮食、银两或劳力已抵达每一处。地方志、碑刻、仓储和河工材料能够补足特定地点，也不能由一个富庶州县代言全部区域。

盐课、折色、河工和田土核查的文书显示，嘉靖朝的财政并非只有后来的改革名称。不同地区在不同时间调整税役与工程责任；法定额、报解额和实际负担须分列。把这类地方行政视为背景，才能理解城墙、海防和赈灾为何总要依赖士绅、胥吏、役夫与商人共同构成、却并不平等的资源网络。

\section{广西的招抚、设治与中介}

嘉靖六年，王守仁受命处理思恩、田州土司冲突，兼用招抚、军事与设治。《世宗实录》、王守仁奏疏与传记可以互证任命和主要处置；官文中的``叛乱''分类、降附规模和改置成效却不能代替土司与山地社群的立场。田州、思恩的权力并非只在朝廷和一个首领之间分配，而受州县、卫所、土司、道路与土地关系共同牵动。

这项处置的结果也不宜写成中央行政向西南的单向推进。若干建置调整确实发生，明朝在广西的治理却更依赖分层中介；土地、赋役和迁徙的后果只能由契约、地方志和个案诉讼继续追踪。边地的``安定''因而是一种需不断维持的关系，而不是诏令可以一次完成的状态。

\input{chapters/jiajing-longqing/ledger-regional-clusters}
\input{chapters/jiajing-longqing/social-material-clusters}
\input{chapters/jiajing-longqing/political-cultural-clusters}
\input{chapters/jiajing-longqing/conflict-welfare-law-clusters}

\section{北边的警报与互市的条件}

嘉靖二十九年，俺答部抵达北京近郊，京师戒严。抵近与戒严可由《世宗实录》、鞑靼传和宣大奏疏相互确认；双方兵数、破坏范围与谈判细节在边报和后出史书中差异甚大。庚戌之变暴露的并不只是边墙是否坚固，而是军饷、指挥、补给和长期受阻的互市共同形成的防线空隙。将它归为一个民族的恒常``入侵''，会抹去贸易、赏赐、部众关系与边镇行政之间的相互牵动。

隆庆五年，明廷封俺答为顺义王，并在宣大等处恢复互市。封授与开市的基本事实可靠，但``隆庆和议''不意味着所有边境冲突终止；市贸规模、各部参与程度和地方获益须按镇、按时段检验。实录的诏令、边镇志和边市文书共同显示，封号、贡使、降人处置和市场准入被组合成降低不确定性的安排。它使北方大规模冲突暂时缓和，也让军民、商人和蒙古各部在边市中的交换继续塑造财政与地方权力。
\section{山地、海港与河工：地方财政的不同接口}

一五一八年王守仁在赣南合用保甲、招抚与征剿，面对的是流民、矿徒、地方武装与常规州县、卫所都难完全覆盖的山地社会。其奏疏可核任命与主要措施，不能把“良知教化”或招抚文辞直接当作基层接受度。一五三一年桂萼等讨论合并赋役、折纳银两，说明里甲役法、实物征解与土地占有之间已经存在区域性的征收难题；它是后续改革的政策脉络，不是万历一条鞭已在嘉靖全国完成的证据。

一五四九年大同兵变暴露军饷、军纪和边镇转运的脆弱，一五五三年上海筑城则由官府、士绅和居民共同筹办，以应对沿海袭扰。两事都说明地方财政并不只是户部的一张账：一个是军镇内部的粮饷与服从关系，另一个是市镇如何筹集劳役和物资保护有限城区。方志、镇志、城墙遗址和奏疏可以互证工程或兵变的时间，却不能把出资比例、欠饷数或城防效用概括为全国经验。

一五五六年关中大地震后的赈恤、修复同粮运、地方组织和黄土高原住居条件相连；一五六七年月港有限开放，使福建商人、海防信息和海外贸易得以在许可港口重新进入官方渠道；一五六九年海瑞巡抚应天十府所涉积案、赋役与土地争讼，又显示江南田产关系无法由一名巡抚重塑。实录、地方志、碑刻、贸易档案和个人奏疏各自照见灾害、港口和诉讼的一面；它们不支持把灾害死亡、海贸规模或佃户所得写成没有区域差异的总数。
