\chapter{万历：整饬之后，战事、财政与辽东（1573—1620）}
\label{ch:wanli}

\section{共享编年叙事：考成、清丈与一条鞭}

\input{chapters/wanli/chronology-1573-1582}
\input{figures/wanli/transport-fiscal-routes}

\section{张居正身后：1592年前后的三条战线}

\eventanchor{ML-1584-901}{万历十二年（1584）}张居正身后官爵被追夺、家产被籍没。朝廷处置的是一位已故首辅的名位与家产；它不能替代对先前考成、清丈和一条鞭在各地究竟如何延续的核验。三年后，\eventanchor{ML-1587-901}{万历十五年（1587）}海瑞卒于南京任所。两件事都留下朝廷与地方记忆的线索，却不应被写成一场改革的简单终局：实录、列传、南京地方志和墓祠材料分别记录处分、任官和纪念，各自只能照见一部分后果。

\eventanchor{ML-1589-901}{万历十七年（1589）}，明廷授予努尔哈赤龙虎将军等衔。这一封授发生在辽东边务的行政关系之内，尚不能倒写为后来战争不可避免的开端。到\eventanchor{ML-1592-901}{万历二十年（1592）}，宁夏的哱拜及其部众据城叛乱，明军平定；同年丰臣政权入侵朝鲜，\eventanchor{ML-1592-902}{明廷开始援朝调兵}。京师不得不同时把兵员、道路、饷项和不同方向的军报接进同一套决策程序。

\eventanchor{ML-1593-901}{万历二十一年正月（1593）}，李如松等明军和朝鲜军收复平壤。平壤不是一则孤立的捷报：它位于援军登陆、渡江、补给和朝鲜地方动员所构成的战区之中。此后战事并未立刻收束。日军再度侵朝时，\eventanchor{ML-1597-901}{万历二十五年（1597）}明廷续遣援军，以邢玠经略军务；\eventanchor{ML-1598-901}{万历二十六年（1598）}丰臣秀吉死后，日军撤离，露梁海战发生在撤退阶段。中、朝、日材料能共同维持这条先后线，却在兵力、战果、译名和民众遭遇上保留不同观察位置。

\subsection{征收的门从地方打开}

\eventanchor{ML-1596-901}{万历二十四年（1596）}，矿监税使被派往各地征办矿税、商税。矿区、市场和州县由此成为内廷派员、地方官、商民和奏报相遇的地方；同一纸派遣令并不能证明各地实际征解相同。至\eventanchor{ML-1601-902}{万历二十九年（1601）}，朝廷下令撤回部分矿监税使，也只能证明撤罢程序与政策转向，不能把先前数年的负担折算成一条全国平均线。矿税奏疏、地方志与《食货志》须同读，才可区别题请、派遣、报数和可见的地方反应。

\section{西南、京师与海上：1600—1606}

万历二十七年（1599），杨应龙在播州再起兵，战事扩大。朝廷翌年任李化龙总督，\eventanchor{ML-1600-901}{筹划播州用兵}；到\eventanchor{ML-1606-901}{万历三十四年（1606）}，明军攻破海龙屯，杨应龙死，播州改流。山地关隘、土司辖区和邻省道路，使这不是北京单向发令即可完成的战役。实录和《明史》保存朝廷处置的骨架，海龙屯考古报告与贵州地方志则能限定设施和地方记忆；军数、伤亡和实际控制范围仍不能照录单一战报。

\eventanchor{ML-1601-901}{同年}，利玛窦获准居北京；\eventanchor{ML-1602-901}{次年}，他与李之藻刊行《坤舆万国全图》。居京、刊图和读图的范围是三个不同问题：耶稣会书信、存世版本题跋和李之藻文集能确认特定交往与刊刻，却不能量出其在社会中的实际传播。相反，\eventanchor{ML-1603-901}{万历三十一年（1603）}马尼拉华人社群遭西班牙殖民当局镇压和屠杀，提醒人们海外港口并不只是知识交流的背景。西班牙档案、福建地方文献和后出的中国材料可以互校这一事件，但不能把一个港口的档案分类或死亡数字扩大为所有华人海上活动。

\eventanchor{ML-1604-901}{万历三十二年（1604）}，顾宪成等重修东林书院并讲学。书院碑记、文集和地方志所呈现的是士人组织与自我表述，不是一个已被证明的全国政治集团；它却说明地方声望、刊刻、讲学和朝廷议论可以在同一时期互相牵动。

\section{继承未定，辽东成了财政与边防的交界：1613—1620}

\eventanchor{ML-1613-901}{万历四十一年（1613）}，楚宗案中的宗室与科道争论进入朝廷处置；万历四十三年五月（1615），张差持梃闯入慈庆宫，审讯成为梃击案。实录、《国榷》和奏疏能够显示案件怎样进入程序，却无法仅凭某一份供词裁定策划者的动机。继承、宗室与官僚程序的紧张因而可见，但不能被压缩成事后党争标签。

\eventanchor{ML-1616-901}{万历四十四年（1616）}，努尔哈赤建国号金、建元天命；\eventanchor{ML-1617-901}{次年}熊廷弼受命经略辽东。到\eventanchor{ML-1618-901}{万历四十六年四月（1618）}，努尔哈赤发布所谓“七大恨”并向明辽东发动攻势，辽东的城堡、道路和粮饷从边务问题转为朝廷持续调度的中心。明、满文与朝鲜材料各自陈述这一转折，不能以任何一方的战报固定军力或控制线。

\eventanchor{ML-1619-901}{万历四十七年（1619）}，朝廷为辽东战事增筹军饷，辽饷征解由此进入地方行政链。会计书和部院奏疏记录预算、题请与制度语言，不能直接化为每户实纳或全国平均负担。辽东的防务、播州之后的西南整合、东南海上联系和江南、北方的征解，至此已被一条不能互相替代的财政线联结起来。

\begin{event}{\eventanchor{ML-1599-901}{播州再起：山地军政如何把西南拖进万历的战线}}{万历二十七年（一五九九年）}{明与播州杨氏土司 · 海龙屯、贵州四川交界与山地道路}{杨应龙再起与朝廷调兵可核；军数、行军路线、地方服从和伤亡不能由单一战报写定}
播州的冲突在一五九九年再度扩大时，海龙屯周围的山路、关隘与寨堡比北京的命令更先决定军队能到哪里。杨应龙所能依靠的并非一个抽象的“土司势力”，而是山地地形、旧有军政关系和跨省道路；明廷要调集兵员、粮饷与官员，也必须让四川、贵州及邻近地区的转运和协作接得起来。李化龙后来筹划用兵，显示中央并非只在等待一场战报，而是在选择把有限财政和军事资源投入何处。对沿路居民、运输者和地方首领而言，战事会重排劳役、通行和保护关系，即使他们没有留下能与朝廷奏疏同样完整的声音。

《明神宗实录》万历二十七年条与《明史·杨应龙传》能确证再起和朝廷处置的框架，贵州、四川地方志及海龙屯遗址材料可校正若干空间条件；明方叙述的军数、战果与“改流”目标却有请饷、问责和胜利叙事的压力。不能把它们推成山地社会已经同意何种治理。播州危机的直接后果是西南军事调度占用朝廷资源；中期后果则是攻屯、设治和道路控制必须继续依靠地方中介，令万历朝同时面对援朝、矿税和辽东时更难把每条战线看成相互独立的事务。
\end{event}

\begin{event}{\eventanchor{ML-1615-901}{梃击案：慈庆宫外的棍棒与继承程序}}{万历四十三年五月（一六一五年）}{明中央与东宫 · 慈庆宫、北京官署和审讯文书网络}{张差闯宫与审讯可核；其策划、供词可信度和各方动机不能由一份案卷裁定}
张差持梃进入慈庆宫，使本已延宕的继承问题突然落到宫门、侍卫和审讯文书的具体程序上。事件本身不需要被加工成密室传奇：能够看见的是，东宫的安全取决于谁守门、谁能拘讯、谁把口供送入部院和皇帝面前。朝臣、内廷与东宫周围的人各自关心案件会如何影响太子位置、任官和言路，因而同一份供词可能既是法律材料，也是争夺解释权的工具。对京师以外的人而言，案件并不直接说明所有地方政治；但中枢迟迟不能把继承与官僚程序稳定下来，会让辽饷、边报和人事的处理都失去可以预期的节奏。

《明神宗实录》万历四十三年条、《国榷》及相关奏疏可相互定位闯宫和审讯的次序，却分别带有官修筛选、私家编年和奏者自辩的立场。它们能证明案件怎样被处理，不能单独裁定张差受谁指使，或推断全部士人、宦官和民众的态度。梃击案的直接后果是继承焦虑进入公开的行政程序；更长的影响则是朝廷在辽东危机迫近之际继续把注意力与信任耗在宫廷文书的相互指控中。这不是“党争”一词能自动解释的结果，而是制度入口被不同人争夺的现实成本。
\end{event}

\begin{sourcenote}[万历后段：不同材料能确认什么]
本节以《明神宗实录》维持朝廷时间线，并与《朝鲜王朝实录》、满文及清方材料、矿税奏疏、贵州和福建地方材料、耶稣会书信、VOC与西班牙档案交叉。它们分别能说明出兵、命令、港口接触、刊刻或某地的行政经验；兵数、税负、动机和社会效应仍须留在各自的证据尺度内。
\end{sourcenote}

\subsection{制度得失：可征解的国家，难以同时调度的边地}
\textbf{所得}：考成和清丈留下的报送与征解工具，使朝廷能够把矿税、援朝、播州和辽东的不同压力送入可催问的程序。

\textbf{代价}：文书、预算和命令的可见性没有消除道路、地方中介、军饷与边地信息的差异；每一条战线都在争夺同一套有限的调度能力。

\textbf{承接}：辽饷的征解与辽东防御，将在天启、崇祯两朝继续挤压地方财政和军事选择。
