\chapter{天启、崇祯（1621—1644）}
\label{ch:tianqi-chongzhen}

\section{辽东失守与朝廷的信息}

天启元年沈阳失守，次年广宁失守；天启六年宁远之战又使后金的进攻受挫。天启实录、兵志和相关列传可以建立朝廷所见的年序，边镇、地方与对方材料则是检验战场范围、兵数和伤亡所不可少的参照。城池的失守或守住并不能单独说明一条防线的全部能力：军饷、粮道、将领协同、守军来源和情报传递，都须从不同材料中拆开追问。

天启五年对东林人士的打击，常被后来的叙事排成一幅派系兴亡图。《熹宗实录》与本纪、奏疏可证明处分和人事调整进入朝廷程序；``东林''并不是每一位官员唯一的政治身份，也不能替代对具体案卷和任免的阅读。把辽东失利全归给某一派，或将党争写成与军费和地方征解无关的宫廷戏剧，都会缩窄当时的危机。

\section{崇祯朝没有一部透明的实录}

天启七年朱由检即位，崇祯二年后金军越过长城、北京周边受扰，四年大凌河失守。这些节点可通过《崇祯长编》、《明史·思宗本纪》、兵志及边镇材料相互校核；崇祯朝没有存世实录，尤其不能把《明史》倒写成逐日的现场记录。关于命令何时送达、谁实际统兵、兵数与伤亡为何，必须保留奏疏、地方志、朝鲜与对方材料之间的差异。

北边压力与社会危机也不能被分成两条互不相干的故事。旱灾、蝗灾、疫病、河患、赈济、邮递裁减和军饷加派分别留下奏报和地方记录，但数字的口径、地域与保存条件不同。它们可以显示国家在筹措资源和维持交通时面对的约束，却不足以从一张表中算出全国民众的同等负担，或为后来起事预设唯一原因。

\section{饷银、旱灾与道路上的人}

天启后期至崇祯初年，辽饷、剿饷、练饷及地方征解反复出现在奏疏与账目中；它们所能证明的是某项定额、请拨或报解进入行政程序，而不是同额资源已经抵达边镇或由所有家庭平均承担。崇祯元年山西旱情、其后多地的旱灾、蝗灾、疫病与赈济，也必须回到受灾地的文书、地方志和保存链逐项核验。中央奏报的沉默不等于没有灾害，反之，一次极端记载也不能替整个北方下同样的结论。

崇祯二年裁减邮递经费与山西的失业、动员问题相连，说明国家缩减一项交通支出可能改变地方生计与信息网络；其因果链仍不能只由后出的概括裁定。道路、驿递、粮运和军饷把远在边镇的战争与县以下的劳役、市场和迁徙接在一起。正是在这些难以被单一账本计量的连接处，财政压力、环境冲击和地方武装才会以不同的地域节奏相互放大。

天启三年黄河决堤淹没徐州，是河道风险进入漕运与地方社会的一处明确锚点。实录、河工文书和徐州地方材料各自能够说明朝廷处置、工程与特定地点的破坏；它们不能由一处决口推出整条运河或北方社会的统一处境。晚明的环境史需要保留这种尺度差异：洪水、旱灾和疫病既能改变征解与迁徙的条件，又不会以同一强度或同一路径作用于每个县份。

\section{从地方战场到北京}

李自成集团在崇祯八年前后活跃于山西，十四年攻下洛阳，十六年进入西安；张献忠等力量也在湖广扩展。事件的推进可由《崇祯长编》、本纪、列传与各地材料互校，但起事者的成员、目标和地方支持不能只接受官府以``贼''概括的分类。饥荒、征解、地方武装和官军调度相互作用，各地并不以同一速度或同一种方式进入战乱。

崇祯十七年，李自成在西安建号大顺，继而进入北京，崇祯帝死亡。建号、入京和死亡是本卷末年可确认的关键节点；日期、城内秩序、守军行为和各路命令的传递仍须以奏疏、近时见闻、地方材料及不同政权的记录交叉检验。明朝在北京的终结不是一个人物、一个派系或一项财政措施足以解释的结果。本卷止于这一中枢崩解与政权转换的门槛；随后的清军入关及南明进程，应在下一卷以其自身的材料链展开。

\input{chapters/tianqi-chongzhen/ledger-regional-clusters}
\input{chapters/tianqi-chongzhen/social-material-clusters}
\input{chapters/tianqi-chongzhen/political-cultural-clusters}
\input{chapters/tianqi-chongzhen/conflict-welfare-law-clusters}
\input{chapters/tianqi-chongzhen/regional-households-labor-environment-and-knowledge}
\input{chapters/tianqi-chongzhen/court-law-family-city-and-overseas-networks}
