\section{Abel 簇基础}
\label{sec:abelian-varieties}
% ============================================================================

在\cref{sec:complex-tori,sec:tori-and-ec} 中，我们已经熟悉了一个最重要的例子：
椭圆曲线的复点可以写成 $E(\C)\cong \C/\Lambda$。
这告诉我们，几何对象有时可以由“一个复向量空间除以一个格”制造出来。
现在的问题是：如果把一维的 $\C/\Lambda$ 推广到 $g$ 维的 $\C^g/\Lambda$，我们会得到什么？

\textbf{我们遇到了什么问题？}
单纯的复环面（complex torus）\index{复环面!complex torus}已经是紧复流形并带有天然群结构，
但它未必来自代数方程。
换句话说，不是每个 $\C^g/\Lambda$ 都能像椭圆曲线那样被写成射影空间里的代数簇。
如果不区分哪些复环面“真的是代数几何对象”，那么 Jacobian 构造出来之后，我们仍然不知道它是否能进入模性问题真正需要的算术世界。

\textbf{这个概念的核心思想是什么？}
Abel 簇（Abelian variety）\index{Abel簇!Abelian variety}就是“既是复环面、又足够代数”的对象。
判断标准由一个整数值交错型给出，它告诉我们这个环面是否带有正的极化（polarization）\index{极化!polarization}。
在一维时，这个条件自动成立；所以每条椭圆曲线都是 Abel 簇。
在高维时，这个条件正是把“拓扑上的环面”提升为“代数上的群簇”的关键。

\textbf{引入之后能得到什么？}
一旦把 Jacobian 识别成 Abel 簇，我们就能谈它的同态、同种（isogeny）\index{同种!isogeny}、极化与 Hecke 自同态。
这些正是后面从 $J_0(N)$ 中切出 $A_f$、并把它与椭圆曲线比较时必须使用的语言。
因此本节不是抽象准备，而是在为“从模形式提取几何对象”搭建坐标系。

\input{figures/ch06-abelian-variety}

\begin{definition}[复环面]
\label{def:complex-torus-high-dim}
设 $V$ 是 $g$ 维复向量空间，$\Lambda\subset V$ 是秩 $2g$ 的离散子群。
商
\[
  A=V/\Lambda
\]
称为一个\textbf{$g$ 维复环面（complex torus）}\index{复环面!complex torus}。
由于 $V$ 上的加法可下降到商上，$A$ 自然是一个紧复李群。
\end{definition}

\begin{definition}[Riemann 型与极化]
\label{def:riemann-form}
设 $A=V/\Lambda$ 是复环面。
若存在一个交错双线性型
\[
  E:\Lambda\times\Lambda\longrightarrow \Z
\]
满足：
\begin{enumerate}
  \item[(i)] $E$ 非退化；
  \item[(ii)] $E(iv,iw)=E(v,w)$ 对任意 $v,w\in V$ 成立；
  \item[(iii)] 双线性型
        \[
          H(v,w)=E(iv,w)+iE(v,w)
        \]
        是正定 Hermite 型，
\end{enumerate}
则称 $E$ 为 $A$ 上的一个\textbf{Riemann 型（Riemann form）}\index{Riemann型!Riemann form}，
相应的数据称为 $A$ 的一个\textbf{极化（polarization）}。
带极化的复环面称为\textbf{极化 Abel 簇（polarized abelian variety）}\index{极化Abel簇!polarized abelian variety}。
\end{definition}

\textbf{注。}
在本书的复解析框架里，我们把“带 Riemann 型的复环面”作为 Abel 簇的工作定义。
经典的 Riemann 关系说明：这恰好刻画了哪些复环面来自射影代数簇。

\begin{definition}[同态与同种]
\label{def:abelian-hom-isogeny}
设 $A_1=V_1/\Lambda_1$、$A_2=V_2/\Lambda_2$ 是复环面。
若存在复线性映射 $L:V_1\to V_2$ 使得 $L(\Lambda_1)\subset \Lambda_2$，
则它诱导一个全纯群同态
\[
  \varphi:A_1\to A_2,
  \qquad
  \varphi(v\bmod \Lambda_1)=L(v)\bmod \Lambda_2.
\]
这样的映射称为复环面（或 Abel 簇）之间的\textbf{同态（homomorphism）}。
若 $\varphi$ 满射且核有限，则称 $\varphi$ 为\textbf{同种（isogeny）}。
\end{definition}

\begin{proposition}[一维复环面自动极化]
\label{prop:dim1-torus-abelian}
每个一维复环面 $\C/\Lambda$ 都带有自然极化，因此是一维 Abel 簇；
换句话说，一维 Abel 簇正是椭圆曲线。
\end{proposition}

\begin{proof}
设 $\Lambda=\Z\omega_1+\Z\omega_2$，并选基使
\[
  \Delta=\mathrm{Im}(\omega_1\overline{\omega_2})>0.
\]
定义
\[
  H(z,w)=\frac{z\overline{w}}{\Delta},
  \qquad
  E(z,w)=\mathrm{Im}\,H(z,w)=\frac{\mathrm{Im}(z\overline{w})}{\Delta}.
\]
显然 $H$ 是正定 Hermite 型，因为
\[
  H(z,z)=\frac{|z|^2}{\Delta}>0 \qquad (z\neq 0).
\]
再验证 $E$ 在格上取整数。
任取
\[
  \lambda=a\omega_1+b\omega_2,
  \qquad
  \mu=c\omega_1+d\omega_2,
  \qquad a,b,c,d\in\Z,
\]
则
\begin{align*}
  \mathrm{Im}(\lambda\overline{\mu})
  &=\mathrm{Im}\bigl((a\omega_1+b\omega_2)(c\overline{\omega_1}+d\overline{\omega_2})\bigr) \\
  &=ad\,\mathrm{Im}(\omega_1\overline{\omega_2})
    +bc\,\mathrm{Im}(\omega_2\overline{\omega_1}) \\
  &=(ad-bc)\,\Delta.
\end{align*}
因此
\[
  E(\lambda,\mu)=ad-bc\in\Z.
\]
又因为 $E$ 显然交错且非退化，所以它是一个 Riemann 型。
于是 $\C/\Lambda$ 是极化 Abel 簇。
最后，\cref{thm:uniformization} 已说明椭圆曲线的复点与一维复环面互相对应，故结论成立。
\end{proof}

\begin{proposition}[同态的线性刻画]
\label{prop:hom-linear-lift}
设 $A_i=V_i/\Lambda_i$ 是复环面。
则每个全纯群同态 $\varphi:A_1\to A_2$ 都唯一来自一个满足
$L(\Lambda_1)\subset \Lambda_2$ 的复线性映射 $L:V_1\to V_2$。
\end{proposition}

\begin{proof}
记商映射为 $\pi_i:V_i\to A_i$。
因为 $V_1\cong \C^{g_1}$ 单连通，覆盖提升定理给出唯一全纯映射
\[
  L:V_1\to V_2
\]
满足 $L(0)=0$ 且 $\pi_2\circ L=\varphi\circ\pi_1$。
我们先证 $L$ 是群同态。
对任意 $u,v\in V_1$，考虑函数
\[
  F(u,v)=L(u+v)-L(u)-L(v).
\]
将其送入 $A_2$ 得
\[
  \pi_2(F(u,v))
  =\varphi(\pi_1(u+v))-
    \varphi(\pi_1(u))-
    \varphi(\pi_1(v))=0,
\]
所以 $F(u,v)$ 总落在离散集 $\Lambda_2$ 中。
但 $F$ 关于 $(u,v)$ 连续，而 $V_1\times V_1$ 连通，故 $F$ 为常值。
又 $F(0,0)=0$，于是 $F\equiv 0$。
所以 $L(u+v)=L(u)+L(v)$。

一个全纯加法映射必是复线性的：对任意固定 $u$，映射 $z\mapsto L(zu)$ 是从 $\C$ 到 $V_2$ 的全纯群同态，
故由一元复分析只能形如 $z\mapsto zL(u)$。
于是 $L$ 复线性。

最后，对任意 $\lambda\in\Lambda_1$，有 $\pi_1(\lambda)=0$，故
\[
  \pi_2(L(\lambda))=\varphi(0)=0,
\]
于是 $L(\lambda)\in\Lambda_2$。
唯一性来自覆盖提升的唯一性。
\end{proof}

\begin{proposition}[同种的格判别]
\label{prop:isogeny-lattice-criterion}
设 $\varphi:A_1\to A_2$ 由复线性映射 $L:V_1\to V_2$ 诱导，且 $\dim A_1=\dim A_2=g$。
则以下两条等价：
\begin{enumerate}
  \item[(i)] $\varphi$ 是同种；
  \item[(ii)] $L$ 是同构，且 $L(\Lambda_1)$ 在 $\Lambda_2$ 中为有限指数子群。
\end{enumerate}
若这两条成立，则
\[
  \deg \varphi=[\Lambda_2:L(\Lambda_1)]=\#\ker\varphi.
\]
\end{proposition}

\begin{proof}
先证 (ii)$\Rightarrow$(i)。
若 $L$ 为线性同构，则每个 $v_2\in V_2$ 都可写成 $v_2=L(v_1)$，从而 $\varphi$ 满射。
并且
\[
  \ker\varphi
  =\{v\bmod \Lambda_1:\ L(v)\in\Lambda_2\}
  \cong L^{-1}(\Lambda_2)/\Lambda_1.
\]
由 $L$ 为同构可得
\[
  L^{-1}(\Lambda_2)/\Lambda_1\cong \Lambda_2/L(\Lambda_1),
\]
右边有限，所以核有限；故 $\varphi$ 为同种，且核大小正是该指数。

再证 (i)$\Rightarrow$(ii)。
若 $\varphi$ 是同种，则它是满射且核有限。
若 $L$ 不满秩，则 $L(V_1)$ 是 $V_2$ 的真复子空间，其像在商上不可能覆盖整个 $A_2$，与满射矛盾。
故 $L$ 满秩；由于两边维数同为 $g$，$L$ 必为同构。
再由上面的核公式，核有限等价于 $\Lambda_2/L(\Lambda_1)$ 有限。
命题得证。
\end{proof}

\begin{example}[椭圆曲线是最小的 Abel 簇]
\label{ex:elliptic-as-abelian}
对椭圆曲线 $E(\C)\cong \C/\Lambda$，乘法映射
\[
  [m]:E\to E,
  \qquad z\longmapsto mz,
\]
由线性映射 $z\mapsto mz$ 诱导。
因为 $m\Lambda\subset \Lambda$ 且 $[\Lambda:m\Lambda]=m^2$，
由\cref{prop:isogeny-lattice-criterion} 知 $[m]$ 是次数 $m^2$ 的同种。
这与\cref{ex:multiplication-isogeny} 中对椭圆曲线的计算完全一致。
\end{example}

\textbf{预告。}
下一节的 Jacobian $J(X)$ 将由某条曲线 $X$ 的全纯微分空间和周期格构造出来。
因此它天然先是一个复环面；而 Riemann 双线性关系进一步说明它实际上带有主极化，所以真的是 Abel 簇。

\begin{definition}[N\'eron 模型]
\label{def:neron-model-abelian}
设 $A/\Q$ 是 Abel 簇。
它的\textbf{N\'eron 模型}是一个定义在 $\Z$ 上的光滑分离群概形 $\mathcal A$，
其 generic fiber 为 $A$，并满足如下泛性质：
对任意光滑 $\Z$-概形 $S$，每个态射
\[
  S_{\Q}\longrightarrow A
\]
都唯一延拓为
\[
  S\longrightarrow \mathcal A.
\]
这称为 N\'eron 映射性质。
\end{definition}

\begin{theorem}[N\'eron 模型的存在]
\label{thm:existence-neron-model}
每个定义在数域上的 Abel 簇都存在 N\'eron 模型。
特别地，对 $A/\Q$，可以谈它在每个素数 $p$ 处的特殊纤维 $\mathcal A_{\F_p}$，
从而系统地讨论约化类型。
\end{theorem}

\textbf{坏约化类型。}
对素数 $p$，Abel 簇 $A/\Q$ 的 N\'eron 模型在 $p$ 处有三种基本行为：
\begin{itemize}
  \item \textbf{good reduction}：特殊纤维本身就是一条光滑的 Abel 簇；
  \item \textbf{multiplicative reduction}：单位元连通分量含有一个非平凡环面部分；
  \item \textbf{additive reduction}：特殊纤维出现更坏的加性部分，
        不再只由 Abel 部分和环面部分组成。
\end{itemize}
对椭圆曲线，这正对应 Kodaira 符号里“好、乘法、加性”三类最基本的分法；
对高维 Abel 簇，语言虽然更抽象，但思想完全相同。

\begin{proposition}[$J_0(N)$ 在 $p\nmid N$ 处有好约化]
\label{prop:j0n-good-reduction-away-from-level}
若 $p\nmid N$，则 $J_0(N)/\Q$ 在 $p$ 处有好约化。
更准确地说，第7章将要讨论的 Igusa 定理表明：
$X_0(N)$ 的整模型在 $p$ 处光滑，
从而其 Jacobian 的 N\'eron 模型在该素数处是 Abel 概形。
\end{proposition}

\begin{proof}[说明]
当模曲线 $X_0(N)$ 在 $p$ 处有光滑整模型时，
它的相对 Picard 概形就是一个 Abel 概形；
而对光滑射影曲线，这个 Abel 概形正是 Jacobian 的 N\'eron 模型。
因此曲线的好约化会直接传给 Jacobian。
对 $X_0(N)$，当 $p\nmid N$ 时正是 Igusa 理论保证了这一步。
\end{proof}
