\section{淝水前后：北方重组与东晋的终局}
\label{sec:eastern-jin-fei-river-liu-yu}

四世纪中叶以后的北方并非只是建康朝廷北伐的背景。后赵瓦解后，冉闵在邺城称魏，内战中针对羯胡及后赵旧部的暴力清洗留下极其沉重的记录；群体名称、参与范围和伤亡数字都须谨慎，不能把史书分类变成固定的族群本质。与此同时，苻健在长安建立前秦，慕容氏在东北和中原扩展前燕。多个政权同时重组人口、军队和城郭，洛阳、长安、邺城与河西的归属因而不断改变。

\subsection{前秦的集中与东晋的北望}

苻坚三五七年即位，任用王猛整顿吏治、抑制豪强；政策条文和“集权”的程度不能由后世称颂直接外推到每一郡县，但前秦确实逐步获得在关中征发、任官和调兵的能力。三七〇年王猛攻灭前燕，三七三年又取东晋梁、益二州北部州郡；三七六年兼并前凉、灭代国。每一次“灭国”之后的地方控制速度、部众去向和官署重建都不相同，不能用连续的胜利名称抹平差别；不过，前秦掌握的资源和道路已足以把东晋置于汉水、淮河与四川北缘的多重压力之下。

东晋并非没有北方目标。桓温数次北伐，三五六年进入洛阳并修复晋帝陵，三六九年又在枋头失利；收复旧都的象征不能取代稳定的补给和驻军。三七八年谢玄在京口训练北府兵，既利用侨民与北来军人的军事经验，也把淮南防务重新组织为可调动的力量。北府兵的实际构成和规模不宜由一个名称推成固定的社会集团，但它说明建康必须在迁徙、地方军镇和中央任命之间重新寻找兵源。

\subsection{淝水不是神话的捷径}

三八二年苻坚决定南伐，调集北方多地兵员与粮运；\eventanchor{JH-0383-FEI-RIVER}{东晋·淝水之战}次年谢玄、谢石等东晋军在淝水击败前秦军，苻坚北逃。战役结果可靠，所谓草木皆兵、风声鹤唳以及双方兵数、临阵口令和撤退经过，经过后世叙事反复雕琢，不能写成可逐帧复原的现场。较稳的解释不在于把胜负归给一条妙计，而在于前秦的远距离调兵、不同部众间的协调和淮河前线的补给都极为脆弱；东晋则在近于本土的水陆节点上，保有较能协同的军队。

淝水之后，前秦没有立即被一个胜者接收。三八四年慕容垂在河北起兵建后燕，姚苌在北地称秦；次年苻坚被杀。政权解体的速度、各部何时倒向和战斗细节在《晋书》〈载记〉与十六国史辑佚材料中屡有异文，却足以表明，大规模征服没有消除地方军政网络，反而使它们在中枢受挫时迅速取得独立空间。

\subsection{北魏的城郭与东晋的最后军镇}

三八六年拓跋珪重建代国，旋改国号魏；三九五年参合陂取胜，三九六年称帝，三九七年攻取中山，次年迁都平城。部落、城郭、汉官与北方农耕人口之间的关系并不能用“汉化”或“鲜卑化”一个词概括。迁都平城首先显示，北魏正在把代北的军事网络接入一个可以设官、储粮和发令的都城空间；它并不证明北方已被同一种制度均匀覆盖。

东晋内部也在失去这种接合能力。三九九年孙恩在会稽起兵，沿海州郡反复征战；四〇二年桓玄自荆州东下控制建康，次年废安帝自立，四〇四年刘裕等人恢复晋室。人物彼此的忠诚和叛变常被后出的传记写得过于整齐，城市、江道和外镇的控制权才是这些政变能够发生的条件。刘裕在四〇九年至四一三年间平南燕、收荆州、灭谯蜀和卢循余部，逐渐把长江中游和部分地方军镇纳入自己的军政网络。

四一六年刘裕北伐，次年入洛阳、长安，后秦灭亡；四一八年赫连勃勃乘其南返取长安，东晋的关中据点很快失去。前线为何不能久守，不能只用一位统帅南返或一支军队的道德来解释：河南、关中、江南之间的补给、地方接应与军镇利益都在限制选择。四二〇年刘裕受禅建宋，东晋至此结束。南方的皇统换了名称，北方的多政权竞争却仍在继续；两者共同构成此后南北朝的起点。

\subsection{史料的交叉与沉默}

《晋书》帝纪、列传和〈载记〉提供前秦、东晋、后燕与北魏兴起的主线，《资治通鉴》有助于校看并行年序；二者都以较晚的编纂和晋朝视野组织北方材料。十六国史辑佚可补国号、地名与互动线索，却常脱离原本上下文。王兴之夫妇墓志、爨宝子碑、炳灵寺题记以及城址与墓葬，为官职、地方网络和宗教活动留下不同于正史的锚点，仍不能替代战争、人口与行政实施的全景。本节据此保留政权转换和道路、军镇、都城的关系，将族群分类、兵额和地方控制范围留在可争论的材料边界内。


% 年序补线：本节将既有账本中尚未初次落入正文的条目接入相应历史场景。
\subsection{淝水前后：胜负之外的政权裂解}
太元七年（382年）的前秦与东晋并非抽象背景；\eventanchor{JH-0382-FU-JIAN-SOUTHERN-INVASION}{苻坚决定大举南伐东晋，调集北方多地兵员与粮运资源}对应的是苻坚决定大举南伐东晋，调集北方多地兵员与粮运资源。 前因和后效须分开读：前者是前秦连续兼并北方政权后拥有广阔资源，苻坚高估了对新附地区和将领的控制，后者是全国性征发加重各地负担并暴露统治整合不足，失败风险随之累积。 材料的可说范围由《晋书·苻坚载记下》；《晋书·孝武帝纪》；《资治通鉴·晋纪》界定；南伐决策和大规模动员可靠；兵力数字、各族部众的服从程度和王猛遗言叙事有争议。

太元九年（384年），\eventanchor{JH-0384-MURONG-CHUI-LATER-YAN}{慕容垂在河北起兵，建立后燕并号召慕容旧部反前秦}并非抽象名称，而是后燕发生慕容垂在河北起兵，建立后燕并号召慕容旧部反前秦的叙事入口。 它承接淝水惨败后前秦无力约束前燕旧贵族，慕容垂拥有河北军事与人脉基础，并使河北出现后燕政权，前秦的北方统治开始碎片化。 年序和核心行动以《晋书·慕容垂载记》；《资治通鉴·晋纪》；《十六国春秋》辑佚为据；起兵、建国和慕容旧部响应大体可靠；动员范围、国号使用时点和河北地方态度有争议。

从城邑、军镇或官署的实际处境出发，太元九年（384年）的\eventanchor{JH-0384-YAO-CHANG-LATER-QIN}{姚苌在北地起兵并称万年秦王，后秦政权自前秦军中分出}关乎后秦的姚苌在北地起兵并称万年秦王，后秦政权自前秦军中分出。 这一处理回应苻坚南伐失败后无法稳定关中，姚苌与前秦统帅集团关系破裂，同时改变了后秦占据关中北部并与前秦残余争夺长安，十六国格局更加分散。 《晋书·姚苌载记》；《晋书·苻坚载记下》；《资治通鉴·晋纪》保留了这条年序，然而起兵与称王可靠；羌族部众构成、与苻坚冲突起因和控制地域有争议。

太元十年（385年）的年序到\eventanchor{JH-0385-FU-JIAN-KILLED}{苻坚在五将山被姚苌部将杀害，前秦失去核心统治者}时，前秦与后秦须面对苻坚在五将山被姚苌部将杀害，前秦失去核心统治者。 它承接淝水败后苻坚退回关中仍面对叛军与粮饷危机，姚苌掌握独立军队，并使前秦虽有残余政权但再难恢复统一，后秦取得关中竞争的主动。 《晋书·苻坚载记下》；《晋书·姚苌载记》；《资治通鉴·晋纪》可互校时间位置与主体，但苻坚被杀和姚苌责任可靠；俘获经过、临终言行和部将执行链条有争议。

太元十一年（386年），后凉的\eventanchor{JH-0386-LU-GUANG-LATER-LIANG}{吕光自西域东归后据凉州建立后凉，河西走廊脱离前秦控制}使吕光自西域东归后据凉州建立后凉，河西走廊脱离前秦控制成为可追索的行动。 前因和后效须分开读：前者是前秦崩解后吕光所部携带独立军事实力返回河西，地方无力抵抗，后者是河西进入多凉政权竞争期，丝路交通与绿洲城市的政治归属频繁变动。 《晋书·吕光载记》；《资治通鉴·晋纪》；《吐鲁番出土文书》可互校时间位置与主体，但据凉州与后凉建国可靠；西域远征成果、河西城镇归附和国号时点有争议。

太元十一年（386年）的年序到\eventanchor{JH-0386-TUOBA-GUI-RESTORES-WEI}{拓跋珪在牛川重建拓跋政权并称代王，旋改国号魏}时，北魏前身须面对拓跋珪在牛川重建拓跋政权并称代王，旋改国号魏。 其代价落在前秦崩解造成北部权力真空，拓跋旧部和姻亲网络得以重新集结所限定的处境中，并以北魏成为北方新兴力量，日后将吸纳代北与河北的人口、军队和制度资源延续下去。 所据《魏书·太祖纪》；《魏书·序纪》；《资治通鉴·晋纪》留下可核的线索，同时提醒读者复国、称王和改魏号大体可靠；早期驻地、部众规模和对前秦遗产的利用有争议。

太元十一年（386年）的西燕并非抽象背景；\eventanchor{JH-0386-WESTERN-YAN}{慕容泓、慕容永等慕容部众在关中、河东活动并建立西燕政权}对应的是慕容泓、慕容永等慕容部众在关中、河东活动并建立西燕政权。 它把前秦对慕容旧部的控制在淝水后崩溃，部众寻求返回东方故地或夺取新基地带入新的局面，令西燕加剧关河地区的军事流动，最终又被后燕整合或击散成为后来人的问题。 这项判断依托《晋书·慕容泓载记》；《晋书·慕容永载记》；《资治通鉴·晋纪》，并受限于西燕形成与慕容永掌权大体可靠；迁徙路线、前后首领更替和部众数量有争议。

\subsection{北魏兴起：平城与军镇的新连接}
太元十七年（392年）的材料将后燕的\eventanchor{JH-0392-MURONG-CHUI-DEATH}{慕容垂去世，慕容宝继位，后燕在北魏与内部矛盾压力下转入不稳}系于慕容垂去世，慕容宝继位，后燕在北魏与内部矛盾压力下转入不稳，其影响由此进入后续年序。 它不是孤立转折：慕容垂依靠个人军事威望维系河北，继承人缺乏同等统帅能力构成背景，后燕对北魏的优势减弱，河北统治开始出现裂缝则把压力送往下一阶段。 材料来自《晋书·慕容垂载记》；《晋书·慕容宝载记》；《资治通鉴·晋纪》；因此慕容垂卒与慕容宝继位可靠；遗诏、继承安排和后燕军政资源状况有争议。

在太元十八年（393年）这一个节点，后秦通过\eventanchor{JH-0393-YAO-XING-ACCESSION}{姚苌去世，姚兴继位，后秦继续整合关中并调整对前秦残余的战争}显出姚苌去世，姚兴继位，后秦继续整合关中并调整对前秦残余的战争的压力。 它不是孤立转折：姚苌以军事联盟建立后秦，继承需要获得羌汉将领和长安官僚承认构成背景，姚兴的统治为后秦消灭前秦残余并吸引僧侣、文士创造条件则把压力送往下一阶段。 材料来自《晋书·姚苌载记》；《晋书·姚兴载记》；《资治通鉴·晋纪》；因此姚苌卒、姚兴继位可靠；继承程序、宗室军权和姚兴早期政策有争议。

太元十九年（394年）的年序到\eventanchor{JH-0394-LATER-QIN-DESTROYS-FORMER-QIN}{姚兴军击败并杀害苻登，前秦残余政权灭亡}时，后秦与前秦残余须面对姚兴军击败并杀害苻登，前秦残余政权灭亡。 将其置回事件链，前提是苻坚死后前秦数度迁徙且资源匮乏，姚兴继位后集中兵力追击，而后续处置面对后秦成为关中主导政权，淝水后残存的前秦帝国结构彻底解体。 年序和核心行动以《晋书·苻登载记》；《晋书·姚兴载记》；《资治通鉴·晋纪》为据；苻登败亡与前秦终结可靠；战场、投降者处置和前秦余众去向有争议。

太元二十年（395年）的年序到\eventanchor{JH-0395-CANHEBEI}{拓跋珪在参合陂大败后燕军，北魏取得对河北竞争的主动}时，北魏与后燕须面对拓跋珪在参合陂大败后燕军，北魏取得对河北竞争的主动。 它承接后燕试图以大军压制北魏，行军补给与指挥失误使其暴露于北魏机动部队，并使后燕精锐受损，北魏由代北政权转为可争夺河北的军事力量。 年序和核心行动以《魏书·太祖纪》；《晋书·慕容宝载记》；《资治通鉴·晋纪》为据；战役胜负与后燕军损失严重可靠；伏击地点、兵数和伤亡数字有争议。

皇始元年（396年）的年序到\eventanchor{JH-0396-TUOBA-GUI-EMPEROR}{拓跋珪称帝，北魏以平城为核心扩张并向后燕发动攻势}时，北魏须面对拓跋珪称帝，北魏以平城为核心扩张并向后燕发动攻势。 此处不把时间相邻当作因果；能追到的是参合陂胜利提升北魏威望，拓跋珪获得更多部众和城镇归附，以及其后北魏以帝号争夺北方正统，后燕的河北控制进一步受压。 材料的可说范围由《魏书·太祖纪》；《资治通鉴·晋纪》界定；称帝与北魏扩张可靠；称帝礼仪、都城制度和部落—官僚结构有争议。

把\eventanchor{JH-0397-NORTHERN-WEI-TAKES-ZHONGSHAN}{北魏攻取中山，后燕政权被迫向东北退却，河北主导权易手}放回皇始二年（397年），可见北魏与后燕正围绕北魏攻取中山，后燕政权被迫向东北退却，河北主导权易手作出处理。 这一节点将后燕在参合陂后军力衰弱，慕容宝难以稳定河北城镇与北魏进入中原北部，后燕、南燕和北燕相继分化接合，却不预设两者之间只有一种因果。 《魏书·太祖纪》；《晋书·慕容宝载记》；《资治通鉴·晋纪》构成最低证据链，故取中山和后燕退却可靠；城市破坏、投降官民和北魏占领方式有争议。

天兴元年（398年）的材料将北魏的\eventanchor{JH-0398-NORTHERN-WEI-MOVES-PINGCHENG}{拓跋珪迁都平城并重建都城机构，北魏的统治重心由代北部落空间转向城郭行政}系于拓跋珪迁都平城并重建都城机构，北魏的统治重心由代北部落空间转向城郭行政，其影响由此进入后续年序。 这一处理回应北魏占有河北后需有更稳定的行政中枢，盛乐旧都难以容纳扩张后的政治需求，同时改变了平城成为北魏前期军政中心，为后续北方统一和制度建设提供空间条件。 据《魏书·太祖纪》；《资治通鉴·晋纪》，可确认的是基本顺序和所列行动；迁都与平城经营可靠；宫城布局、迁入人口和制度成熟程度有争议。

在隆安三年（399年）的多方行动者之间，\eventanchor{JH-0399-SUN-EN-REBELLION}{孙恩在会稽起兵，东晋东南沿海州郡陷入反复征战}标记东晋与浙东天师道集团面对孙恩在会稽起兵，东晋东南沿海州郡陷入反复征战的选择。 从中可辨认出东晋财政征发、流民安置和地方豪强矛盾在浙东累积，宗教网络提供动员渠道的约束，及其对东南军政资源被长期牵制，刘裕等将领由平乱获得军事实力的影响。 以《晋书·孙恩传》；《晋书·安帝纪》；《资治通鉴·晋纪》交叉检验，能够确认的止于此；起兵与浙东战乱可靠；天师道组织、信众构成和死亡人数有争议。

\subsection{东晋末局：江道、外镇与皇统}
弘始三年（401年），后秦的\eventanchor{JH-0401-KUMARAJIVA-CHANGAN}{鸠摩罗什抵达长安，姚兴支持译经活动，后秦成为重要佛教翻译中心}写下鸠摩罗什抵达长安，姚兴支持译经活动，后秦成为重要佛教翻译中心这一处具体变化。 它承接后秦控制关中并取得龟兹高僧，姚兴以宗教与文教资源增强长安的吸引力，并使大量译经和僧侣网络使长安成为跨区域佛教知识传播中心。 这项判断依托《晋书·姚兴载记》；《高僧传·鸠摩罗什传》；《出三藏记集》，并受限于抵长安和译场活动可靠；具体入城日期、译场规模和姚兴个人参与程度有争议。

记载中的元兴元年（402年），东晋在\eventanchor{JH-0402-HUAN-XUAN-TAKES-JIANKANG}{桓玄自荆州东下攻入建康，控制安帝和东晋朝政}处留下桓玄自荆州东下攻入建康，控制安帝和东晋朝政的痕迹。 这一处理回应孙恩之乱削弱朝廷，司马道子集团失去军政信誉，桓玄凭荆州兵力进取建康，同时改变了东晋中枢再度被强藩控制，皇统存续取决于其他军镇的选择。 《晋书·安帝纪》；《晋书·桓玄传》；《资治通鉴·晋纪》；《建康实录》可互校时间位置与主体，但入建康、控制安帝和桓玄专政可靠；司马道子父子失势过程、城内支持与军队规模有争议。

\eventanchor{JH-0403-HUAN-XUAN-USURPATION}{桓玄废安帝自立为楚帝，东晋皇统短暂中断}把元兴二年十二月（403年）的桓楚与东晋与桓玄废安帝自立为楚帝，东晋皇统短暂中断这一材料所见的处置连在一起。 将其置回事件链，前提是桓玄已控制建康和禁军，试图以帝号将军事优势转化为稳定统治，而后续处置面对其僭号激起刘裕等北府将领反弹，桓楚缺乏持久政治联盟。 这段叙述只越不过《晋书·安帝纪》；《晋书·桓玄传》；《资治通鉴·晋纪》所能承载的范围，废立与称帝可靠；禅让诏书、朝臣拥戴程度和桓楚制度安排有争议。

\eventanchor{JH-0404-LIU-YU-RESTORES-JIN}{刘裕、刘毅等起兵推翻桓楚，迎复安帝，东晋皇统恢复}所标出的刘裕、刘毅等起兵推翻桓楚，迎复安帝，东晋皇统恢复，发生在元兴三年（404年）的东晋。 这里的资源与选择关系可从桓玄称帝失去北府军和部分士族支持，刘裕利用京口军事网络发动反击看出，结果使刘裕成为东晋最强军事人物，为其后消灭地方强藩和建宋奠定基础。 就材料边界说，《晋书·安帝纪》；《晋书·刘裕传》；《晋书·桓玄传》；《资治通鉴·晋纪》支持这一轮廓；起兵、桓玄败走和安帝复位可靠；各将领分工、战斗细节和复位礼仪有争议。

在义熙元年（405年），\eventanchor{JH-0405-CUAN-BAOZI-STELE}{《爨宝子碑》立于宁州，记录爨氏地方官员身份与家族记忆}把东晋宁州地方社会置于《爨宝子碑》立于宁州，记录爨氏地方官员身份与家族记忆的历史现场。 这一节点将东晋中央对西南的控制依赖地方豪族和州郡官员，碑刻成为公开确认身份的媒介与碑文为边远地区的官职、家族与地方秩序提供独立于正史的实物证据接合，却不预设两者之间只有一种因果。 年序和核心行动以〈爨宝子碑〉；《晋书·安帝纪》为据；碑刻纪年、姓名和官衔基本可靠；家世夸饰、官衔性质及其代表的地方控制范围有争议。

义熙二年（406年）的年序到\eventanchor{JH-0406-LIU-YU-DEFEATS-HUAN-REMNANTS}{刘裕等平定桓玄余部，东晋重新控制荆州与长江中游主要据点}时，东晋须面对刘裕等平定桓玄余部，东晋重新控制荆州与长江中游主要据点。 这里的资源与选择关系可从桓玄死后其部将仍据长江中游，东晋复辟必须恢复荆州军政资源看出，结果使刘裕与同盟将领借平乱分配州镇，东晋后期军阀格局随之重组。 《晋书·刘裕传》；《晋书·刘毅传》；《晋书·安帝纪》；《资治通鉴·晋纪》可互校时间位置与主体，但桓玄余部败亡和荆州重归东晋大体可靠；余部活动范围、战斗次序和地方响应有争议。

义熙三年（407年）的年序到\eventanchor{JH-0407-HELIAN-BOBO-XIA}{赫连勃勃在朔方起兵建夏，利用铁弗部及边地军事网络挑战后秦}时，夏须面对赫连勃勃在朔方起兵建夏，利用铁弗部及边地军事网络挑战后秦。 将其置回事件链，前提是后秦对北部边地控制有限，赫连勃勃可凭部族联盟和流动骑兵自立，而后续处置面对夏成为关中北部持续威胁，后秦和北魏都须调整北方边防。 材料来自《晋书·赫连勃勃载记》；《魏书·铁弗刘虎传》；《资治通鉴·晋纪》；因此建夏与赫连勃勃掌权可靠；部众来源、国号使用与草原—关中关系有争议。

义熙三年（407年），北燕的\eventanchor{JH-0407-NORTHERN-YAN}{冯跋推翻高云并在龙城建立北燕，后燕残余在东北改组}使冯跋推翻高云并在龙城建立北燕，后燕残余在东北改组成为可追索的行动。 这一节点将后燕崩解后东北军政集团围绕龙城重组，高云政权缺乏稳固支持与北燕延续慕容后燕在东北的部分制度和人口基础，并与北魏长期对峙接合，却不预设两者之间只有一种因果。 材料的可说范围由《晋书·冯跋载记》；《魏书·冯跋传》；《资治通鉴·晋纪》界定；冯跋掌权与北燕形成可靠；高云身份、政变参与者和北燕建国时间有争议。

义熙五年（409年）的年序到\eventanchor{JH-0409-LIU-YU-SOUTHERN-YAN}{刘裕北伐南燕，东晋军跨淮河进攻广固}时，东晋与南燕须面对刘裕北伐南燕，东晋军跨淮河进攻广固。 这一节点将南燕劫掠东晋边民并控制山东，刘裕希望以北伐巩固个人军政地位与东晋军进入山东，南燕都城遭到长期围攻，北伐声望转化为刘裕的政治资本接合，却不预设两者之间只有一种因果。 《晋书·刘裕传》；《晋书·慕容超载记》；《资治通鉴·晋纪》使这项处置可被追查，不足以抹平出师、进攻广固和刘裕统帅可靠；军队数目、渡淮路线和南燕守备有争议。

\subsection{北伐与受禅：南方政权的再编}
义熙六年（410年）的年序到\eventanchor{JH-0410-SOUTHERN-YAN-FALL}{刘裕攻陷广固，俘杀慕容超，南燕灭亡}时，东晋与南燕须面对刘裕攻陷广固，俘杀慕容超，南燕灭亡。 这一处理回应广固久围后粮食与援军均告匮乏，南燕无法摆脱东晋军的封锁，同时改变了东晋短暂取得山东部分地区，刘裕在南方朝廷中的威望进一步上升。 《晋书·刘裕传》；《晋书·慕容超载记》；《资治通鉴·晋纪》构成最低证据链，故广固陷落、慕容超被俘和南燕灭亡可靠；围城损失、战后屠掠和山东接管程度有争议。

把\eventanchor{JH-0412-LIU-YU-DEFEATS-LIU-YI}{刘裕击败并杀害据荆州的刘毅，将长江中游强镇纳入自身控制}放回义熙八年（412年），可见东晋正围绕刘裕击败并杀害据荆州的刘毅，将长江中游强镇纳入自身控制作出处理。 这里的资源与选择关系可从刘裕与刘毅同为反桓玄功臣，二人对荆州资源和朝廷主导权的竞争不可调和看出，结果使刘裕消除主要军事对手，得以更直接调度长江中游兵粮进行北伐。 材料的可说范围由《晋书·刘裕传》；《晋书·刘毅传》；《资治通鉴·晋纪》界定；刘毅败亡与刘裕接收荆州可靠；冲突起因、各州将领选择和清算范围有争议。

义熙九年（413年），东晋与岭南地方集团的\eventanchor{JH-0413-LU-XUN-SUPPRESSED}{卢循在广州一带败亡，孙恩—卢循集团的长期反乱结束}使卢循在广州一带败亡，孙恩—卢循集团的长期反乱结束成为可追索的行动。 从中可辨认出卢循北上失败后退入岭南，东晋以水军和地方将领持续追击的约束，及其对东晋解除东南海路与岭南的重大威胁，刘裕可集中资源处理北方和朝廷政局的影响。 这段叙述只越不过《晋书·卢循传》；《晋书·刘裕传》；《资治通鉴·晋纪》所能承载的范围，卢循败亡与叛乱终结可靠；自尽地点、部众去向和岭南地方社会参与有争议。

义熙九年（413年）的东晋与谯蜀并非抽象背景；\eventanchor{JH-0413-QIAO-ZONG-DEFEATED}{朱龄石等东晋军攻灭谯蜀，成都重新纳入东晋治下}对应的是朱龄石等东晋军攻灭谯蜀，成都重新纳入东晋治下。 它承接刘裕削弱刘毅后可调动荆州兵力入蜀，谯蜀内部与后秦关系亦趋脆弱，并使东晋恢复对成都的控制，长江上游资源再次进入刘裕的军事体系。 材料来自《晋书·朱龄石传》；《晋书·谯纵载记》；《资治通鉴·晋纪》；因此谯蜀灭亡和成都收复可靠；入蜀路线、谯纵死因及地方接收过程有争议。

\eventanchor{JH-0414-GWANGGAETO-STELE}{高句丽为好太王立碑，铭刻其征伐、城郭和王权记忆}把义熙十年（414年）的高句丽与东北诸政权与高句丽为好太王立碑，铭刻其征伐、城郭和王权记忆这一材料所见的处置连在一起。 前因和后效须分开读：前者是高句丽在东北扩张后需要以碑刻公开建构王权与征服记忆，后者是碑文提供与中原正史不同的东北区域视角，但其政治修辞须与其他材料互证。 据〈好太王碑〉；《三国史记·广开土王本纪》；《魏书·高句丽传》，可确认的是基本顺序和所列行动；立碑年代与主体内容大体可靠；残损字句、倭相关段落和战争叙事的夸张程度有争议。

义熙十年（414年）的材料将西秦与南凉的\eventanchor{JH-0414-WESTERN-QIN-DESTROYS-SOUTHERN-LIANG}{乞伏炽磐攻灭南凉，西秦在河湟地区扩展控制}系于乞伏炽磐攻灭南凉，西秦在河湟地区扩展控制，其影响由此进入后续年序。 它不是孤立转折：河西诸凉彼此争战，南凉资源与联盟逐渐耗尽，西秦趁机东进构成背景，河湟力量格局改变，西秦成为后秦、夏与北凉之间的重要政权则把压力送往下一阶段。 这段叙述只越不过《晋书·乞伏炽磐载记》；《晋书·秃发傉檀载记》；《资治通鉴·晋纪》所能承载的范围，南凉灭亡与西秦扩张可靠；战役路线、秃发氏部众去向和河湟城镇控制有争议。

义熙十二年（416年），东晋与后秦的\eventanchor{JH-0416-LIU-YU-NORTHERN-EXPEDITION}{刘裕自建康发动大规模北伐，水陆并进攻向后秦控制的河南与关中}写下刘裕自建康发动大规模北伐，水陆并进攻向后秦控制的河南与关中这一处具体变化。 此处不把时间相邻当作因果；能追到的是刘裕已控制荆州、益州等资源，后秦又因继承与夏国压力衰弱，以及其后东晋军越过淮河与汉水，后秦的河南、关中防线同时承压。 就材料边界说，《晋书·刘裕传》；《晋书·安帝纪》；《晋书·姚泓载记》；《资治通鉴·晋纪》支持这一轮廓；出师、主要将领和多路进军可靠；兵员数字、补给规模和北伐目标层级有争议。

从义熙十三年（417年）的记录看，东晋与后秦经由\eventanchor{JH-0417-LIU-YU-TAKES-CHANGAN}{东晋军攻入长安，姚泓降服，后秦灭亡}处理东晋军攻入长安，姚泓降服，后秦灭亡。 前因和后效须分开读：前者是后秦遭东晋与夏国两面压力，姚泓无法整合关中将领和城防资源，后者是东晋短暂恢复长安与关中，但远离江南中枢的占领难以长期维持。 这段叙述只越不过《晋书·刘裕传》；《晋书·姚泓载记》；《资治通鉴·晋纪》所能承载的范围，长安陷落、姚泓降服和后秦终结可靠；攻城过程、战后处置和东晋对关中的控制深度有争议。

记载中的义熙十三年（417年），东晋与后秦在\eventanchor{JH-0417-LIU-YU-TAKES-LUOYANG}{刘裕军攻取洛阳，后秦在河南的防线崩解}处留下刘裕军攻取洛阳，后秦在河南的防线崩解的痕迹。 此处不把时间相邻当作因果；能追到的是东晋军多路北进并切断后秦河南援军，洛阳守备难以久持，以及其后刘裕获得进攻关中的前进基地，也以收复旧都加强其政治威望。 《晋书·刘裕传》；《晋书·姚泓载记》；《资治通鉴·晋纪》可互校时间位置与主体，但取洛阳和后秦退守关中可靠；城内交接、东晋驻军规模和地方民众态度有争议。

\eventanchor{JH-0418-XIA-TAKES-CHANGAN}{赫连勃勃趁刘裕南返攻取长安，东晋失去关中据点}所标出的赫连勃勃趁刘裕南返攻取长安，东晋失去关中据点，发生在义熙十四年（418年）的夏与东晋关中守军。 可见的选择边界来自刘裕须返回建康处理皇位与朝政，留守军队兵少粮乏，夏军则熟悉关中北部，并留下东晋的关中占领迅速结束，夏国获得长安并成为西北强权。 年序和核心行动以《晋书·赫连勃勃载记》；《晋书·刘裕传》；《资治通鉴·晋纪》为据；夏军取长安和东晋守军撤离可靠；刘裕南返动机、守将责任和城中交接有争议。

\subsection{宋魏并起：江南州镇与北方城郭}
建弘元年（420年）的材料将西秦的\eventanchor{JH-0420-BINGLING-CAVE-169}{炳灵寺第169窟题记留下西秦年号与佛教造像活动的纪年证据}系于炳灵寺第169窟题记留下西秦年号与佛教造像活动的纪年证据，其影响由此进入后续年序。 从中可辨认出河湟政权竞争中，地方官民与僧团通过石窟造像建立功德和公共记忆的约束，及其对题记为西秦年号、宗教网络和区域物质文化提供可定位的考古锚点的影响。 就材料边界说，炳灵寺第169窟西秦建弘元年题记；《晋书·乞伏炽磐载记》；炳灵寺石窟考古报告支持这一轮廓；题记年号和洞窟活动可靠；营建主体、造像阶段与国家赞助程度有争议。

记载中的泰常七年（422年），北魏在\eventanchor{JH-0422-MINGYUAN-EMPEROR-DEATH}{明元帝拓跋嗣去世，太武帝拓跋焘继位，北魏军政权力完成交接}处留下明元帝拓跋嗣去世，太武帝拓跋焘继位，北魏军政权力完成交接的痕迹。 这里的资源与选择关系可从北魏已控制北方大片地区，皇位继承需平衡宗室、代北贵族与汉人官僚看出，结果使太武帝继位开启北魏进一步统一北方和强化军政的阶段。 《魏书·明元帝纪》；《魏书·世祖纪》；《资治通鉴·宋纪》构成最低证据链，故明元帝卒与太武帝继位可靠；遗诏、辅政大臣角色和新帝早期自主性有争议。

始光元年（424年），\eventanchor{JH-0424-TAIWU-CONSOLIDATES}{太武帝亲政后处置权臣与宗室竞争，重新集中北魏军政指挥}并非抽象名称，而是北魏发生太武帝亲政后处置权臣与宗室竞争，重新集中北魏军政指挥的叙事入口。 这一行动的条件是幼帝继位时辅政集团掌权，太武帝需建立对禁军和外镇的直接控制；其直接余波则是北魏得以更集中地发动对夏、北燕和北凉的战争。 证据不允许把场景填满：《魏书·世祖纪》；《魏书·崔浩传》；《资治通鉴·宋纪》仅能支持核心事项，太武帝亲政与政治整顿大体可靠；权臣罪状、清洗范围和决策先后有争议。

沿着始光四年（427年），\eventanchor{JH-0427-NORTHERN-WEI-TAKES-TONGWAN}{太武帝攻取夏国都城统万城，夏政权的核心基地失守}让北魏与夏的太武帝攻取夏国都城统万城，夏政权的核心基地失守进入连续叙事。 从中可辨认出夏国在赫连勃勃死后继承不稳，北魏已完成对关中北部的战略包围的约束，及其对夏失去都城与军需中心，北魏控制陕北通道并加速统一北方的影响。 就材料边界说，《魏书·世祖纪》；《晋书·赫连勃勃载记》；《资治通鉴·宋纪》支持这一轮廓；统万城陷落与北魏获胜可靠；城防破坏、赫连昌去向和俘虏处置有争议。

\subsection{河西与东北：北魏接收的边界}
元嘉七年（430年）的年序到\eventanchor{JH-0430-LIU-SONG-NORTHERN-EXPEDITION}{刘宋北伐一度收复黄河以南若干城镇，旋因北魏反击而难以久守}时，刘宋与北魏须面对刘宋北伐一度收复黄河以南若干城镇，旋因北魏反击而难以久守。 其代价落在刘宋希望恢复刘裕北伐遗产，北魏则以黄河为战略屏障部署反击所限定的处境中，并以南朝难以稳固经营河南，南北对峙的地理边界逐渐清晰延续下去。 就材料边界说，《宋书·文帝纪》；《宋书·到彦之传》；《魏书·世祖纪》；《资治通鉴·宋纪》支持这一轮廓；北伐、短暂收复与后撤大体可靠；收复地域、军力规模和撤军责任有争议。

神麚四年（431年）的年序到\eventanchor{JH-0431-XIA-DESTROYED}{赫连定败亡，夏国残余政权终结，北魏进一步控制关陇北部}时，北魏与夏残余须面对赫连定败亡，夏国残余政权终结，北魏进一步控制关陇北部。 它承接统万城失守后夏军西迁，失去稳定粮源和城郭基地，且受北魏与吐谷浑夹击，并使北魏消除关中北部主要对手，得以把兵力转向北燕和河西。 证据不允许把场景填满：《魏书·世祖纪》；《晋书·赫连勃勃载记》；《资治通鉴·宋纪》仅能支持核心事项，夏残余败亡与政权终结大体可靠；赫连定被擒经过、吐谷浑角色和终结年份界定有争议。

延和二年（433年），\eventanchor{JH-0433-HELIAN-DING-CAPTURED}{吐谷浑将赫连定送交北魏，夏国最后君主的流亡政治结束}并非抽象名称，而是北魏、夏残余与吐谷浑发生吐谷浑将赫连定送交北魏，夏国最后君主的流亡政治结束的叙事入口。 行动者受夏残余脱离统万城后依赖西北流动路线，难以抵抗北魏与吐谷浑协作限制，随后北魏以收押赫连定宣告夏的彻底终结，并强化对西北诸势力的威慑。 《魏书·世祖纪》；《资治通鉴·宋纪》；《北史·吐谷浑传》构成最低证据链，故赫连定被送北魏可靠；被擒地点、吐谷浑与北魏交涉及夏残部去向有争议。

\eventanchor{JH-0436-NORTHERN-WEI-DESTROYS-NORTHERN-YAN}{北魏攻灭北燕，冯弘出奔高句丽，龙城政权结束}所标出的北魏攻灭北燕，冯弘出奔高句丽，龙城政权结束，发生在太延二年（436年）的北魏与北燕。 由此能看到的是北燕长期受北魏军事压力且难获南方援助，高句丽成为其最后外部选择与北魏消除东北腹地对手，但与高句丽的边境关系更趋紧张之间的条件关系，而非事后必然论。 《魏书·世祖纪》；《魏书·冯弘传》；《资治通鉴·宋纪》构成最低证据链，故北燕灭亡与冯弘出奔可靠；攻城过程、高句丽接纳原因和北燕遗民去向有争议。



\subsection{380—389年：材料所见的连续压力}
淝水战前后，军粮、河渡和州郡动员进入史书中央；胜负之外，编户、流民与地方网络仍须各处接续。

在公元380年（年序桥接）的并行行动者之间，\eventanchor{JH-DENS-380-A}{前秦向淮汉推进，东晋以荆扬军府和江淮水陆通道维持防务，战争准备成为年序主轴}将前秦向淮汉推进，东晋以荆扬军府和江淮水陆通道维持防务，战争准备成为年序主轴落到时间位置，\eventanchor{JH-DENS-380-B}{东晋与前秦的朝廷和州郡围绕户籍、田租、军粮与转运的安排进入材料}从东晋与前秦的朝廷和州郡围绕户籍、田租、军粮与转运的安排进入材料补足资源与空间的视角。 两条线索共同说明，政权变化之外，地方社会和空间条件仍在塑造行动者可以选择的办法。 就可说范围而言，前一判断止于《晋书·孝武帝纪》；《晋书·苻坚载记》；《资治通鉴·晋纪》，本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；后一判断止于《水经注》；城址、墓志与军事地理研究，志书、诏令与本纪可显示制度设计或战争需求，不能直接换算赋额、仓储或实际负担。

沿着公元381年（年序桥接），东晋与前秦的\eventanchor{JH-DENS-381-A}{前秦向淮汉推进，东晋以荆扬军府和江淮水陆通道维持防务，战争准备成为年序主轴}指向前秦向淮汉推进，东晋以荆扬军府和江淮水陆通道维持防务，战争准备成为年序主轴，\eventanchor{JH-DENS-381-B}{东晋与前秦的流民、侨置户、军镇居民或地方家族的安置与编户问题构成社会背景}则把东晋与前秦的流民、侨置户、军镇居民或地方家族的安置与编户问题构成社会背景接入同一条年序。 这使读者能把下一年的军事、行政或社会变化放回尚未消散的限制中。 就可说范围而言，前一判断止于《晋书·孝武帝纪》；《晋书·苻坚载记》；《资治通鉴·晋纪》，本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；后一判断止于《水经注》；城址、墓志与军事地理研究，墓志、家族文本和侨置名目各自有选择性，不能据此统计迁徙规模或概括整体社会态度。

把公元382年（年序桥接）放回连续叙事，\eventanchor{JH-DENS-382-A}{前秦向淮汉推进，东晋以荆扬军府和江淮水陆通道维持防务，战争准备成为年序主轴}保留前秦向淮汉推进，东晋以荆扬军府和江淮水陆通道维持防务，战争准备成为年序主轴，\eventanchor{JH-DENS-382-B}{东晋与前秦的寺院、僧侣、道士和施主网络在材料中连接都城、州郡与边地}让东晋与前秦的寺院、僧侣、道士和施主网络在材料中连接都城、州郡与边地继续约束东晋与前秦的行动。 这两项观察不宣称另有一场未载战争或政策，只把已有压力的时间位置和可见面向分开。 就可说范围而言，前一判断止于《晋书·孝武帝纪》；《晋书·苻坚载记》；《资治通鉴·晋纪》，本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；后一判断止于《水经注》；城址、墓志与军事地理研究，僧传、道教文本、造像记与遗址的成书或营造年代须分开，个案不能量化信仰或政策落实。

公元383年（年序桥接），\eventanchor{JH-DENS-383-A}{前秦向淮汉推进，东晋以荆扬军府和江淮水陆通道维持防务，战争准备成为年序主轴}和\eventanchor{JH-DENS-383-B}{东晋与前秦的关隘、渡口、军镇和水陆道路的可通行性继续约束使节、军队和物资的行动}共同避免把东晋与前秦压缩为单一都城事件：前者关注前秦向淮汉推进，东晋以荆扬军府和江淮水陆通道维持防务，战争准备成为年序主轴，后者关注东晋与前秦的关隘、渡口、军镇和水陆道路的可通行性继续约束使节、军队和物资的行动。 它们不是由年份自动推出的因果，而是让前后事件之间的资源、道路、户籍或地方网络保持可见。 就可说范围而言，前一判断止于《晋书·孝武帝纪》；《晋书·苻坚载记》；《资治通鉴·晋纪》，本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；后一判断止于《水经注》；城址、墓志与军事地理研究，纪传中的行军路线、兵数与控制范围常被简化或夸饰，地理材料只能提供有限交叉。

公元384年（年序桥接），东晋与北方诸政权的\eventanchor{JH-DENS-384-A}{淝水后北方政权分化，东晋军府与侨居社会的力量上升；淮河、关中和河西的消息并列进入年序}把淝水后北方政权分化，东晋军府与侨居社会的力量上升；淮河、关中和河西的消息并列进入年序留在年序中；\eventanchor{JH-DENS-384-B}{东晋与北方诸政权的朝廷和州郡围绕户籍、田租、军粮与转运的安排进入材料}则从东晋与北方诸政权的朝廷和州郡围绕户籍、田租、军粮与转运的安排进入材料观察同一年的约束。 它们不是由年份自动推出的因果，而是让前后事件之间的资源、道路、户籍或地方网络保持可见。 材料边界须分别保留：《晋书》孝武安帝纪；《晋书》载记；《资治通鉴·晋纪》与高僧传、墓志、造像记；河西与吐鲁番文书所见不同，且本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；志书、诏令与本纪可显示制度设计或战争需求，不能直接换算赋额、仓储或实际负担。

\eventanchor{JH-DENS-385-A}{淝水后北方政权分化，东晋军府与侨居社会的力量上升；淮河、关中和河西的消息并列进入年序}在公元385年（年序桥接）提示淝水后北方政权分化，东晋军府与侨居社会的力量上升；淮河、关中和河西的消息并列进入年序仍未结案；\eventanchor{JH-DENS-385-B}{东晋与北方诸政权的流民、侨置户、军镇居民或地方家族的安置与编户问题构成社会背景}以东晋与北方诸政权的流民、侨置户、军镇居民或地方家族的安置与编户问题构成社会背景说明东晋与北方诸政权的选择还受具体条件限制。 如此处理不是用空白填满史实，而是避免后来的转折抹去本年仍在运作的条件。 前者依据《晋书》孝武安帝纪；《晋书》载记；《资治通鉴·晋纪》；本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足。后者参照高僧传、墓志、造像记；河西与吐鲁番文书；墓志、家族文本和侨置名目各自有选择性，不能据此统计迁徙规模或概括整体社会态度。

\eventanchor{JH-DENS-386-A}{淝水后北方政权分化，东晋军府与侨居社会的力量上升；淮河、关中和河西的消息并列进入年序}和\eventanchor{JH-DENS-386-B}{东晋与北方诸政权的寺院、僧侣、道士和施主网络在材料中连接都城、州郡与边地}使公元386年（年序桥接）的东晋与北方诸政权既保留淝水后北方政权分化，东晋军府与侨居社会的力量上升；淮河、关中和河西的消息并列进入年序，也不略去东晋与北方诸政权的寺院、僧侣、道士和施主网络在材料中连接都城、州郡与边地。 如此处理不是用空白填满史实，而是避免后来的转折抹去本年仍在运作的条件。 就可说范围而言，前一判断止于《晋书》孝武安帝纪；《晋书》载记；《资治通鉴·晋纪》，本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；后一判断止于高僧传、墓志、造像记；河西与吐鲁番文书，僧传、道教文本、造像记与遗址的成书或营造年代须分开，个案不能量化信仰或政策落实。

在公元387年（年序桥接），\eventanchor{JH-DENS-387-A}{淝水后北方政权分化，东晋军府与侨居社会的力量上升；淮河、关中和河西的消息并列进入年序}所见的淝水后北方政权分化，东晋军府与侨居社会的力量上升；淮河、关中和河西的消息并列进入年序与\eventanchor{JH-DENS-387-B}{东晋与北方诸政权的关隘、渡口、军镇和水陆道路的可通行性继续约束使节、军队和物资的行动}所见的东晋与北方诸政权的关隘、渡口、军镇和水陆道路的可通行性继续约束使节、军队和物资的行动并行发生在东晋与北方诸政权的历史空间。 这使读者能把下一年的军事、行政或社会变化放回尚未消散的限制中。 材料边界须分别保留：《晋书》孝武安帝纪；《晋书》载记；《资治通鉴·晋纪》与高僧传、墓志、造像记；河西与吐鲁番文书所见不同，且本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；纪传中的行军路线、兵数与控制范围常被简化或夸饰，地理材料只能提供有限交叉。

在公元388年（年序桥接）的并行行动者之间，\eventanchor{JH-DENS-388-A}{淝水后北方政权分化，东晋军府与侨居社会的力量上升；淮河、关中和河西的消息并列进入年序}将淝水后北方政权分化，东晋军府与侨居社会的力量上升；淮河、关中和河西的消息并列进入年序落到时间位置，\eventanchor{JH-DENS-388-B}{东晋与北方诸政权的朝廷和州郡围绕户籍、田租、军粮与转运的安排进入材料}从东晋与北方诸政权的朝廷和州郡围绕户籍、田租、军粮与转运的安排进入材料补足资源与空间的视角。 它们将政治时间同资源和地方网络并置，却不把并置误作已被证实的直接因果。 证据不许把这两个观察写成全域事实：《晋书》孝武安帝纪；《晋书》载记；《资治通鉴·晋纪》受本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足。限制，高僧传、墓志、造像记；河西与吐鲁番文书亦受志书、诏令与本纪可显示制度设计或战争需求，不能直接换算赋额、仓储或实际负担限制。

沿着公元389年（年序桥接），东晋与北方诸政权的\eventanchor{JH-DENS-389-A}{淝水后北方政权分化，东晋军府与侨居社会的力量上升；淮河、关中和河西的消息并列进入年序}指向淝水后北方政权分化，东晋军府与侨居社会的力量上升；淮河、关中和河西的消息并列进入年序，\eventanchor{JH-DENS-389-B}{东晋与北方诸政权的流民、侨置户、军镇居民或地方家族的安置与编户问题构成社会背景}则把东晋与北方诸政权的流民、侨置户、军镇居民或地方家族的安置与编户问题构成社会背景接入同一条年序。 它们不是由年份自动推出的因果，而是让前后事件之间的资源、道路、户籍或地方网络保持可见。 材料边界须分别保留：《晋书》孝武安帝纪；《晋书》载记；《资治通鉴·晋纪》与高僧传、墓志、造像记；河西与吐鲁番文书所见不同，且本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；墓志、家族文本和侨置名目各自有选择性，不能据此统计迁徙规模或概括整体社会态度。


《晋书》《资治通鉴》与前秦载记可证顺序；战场人数、路线和意图须与道路材料分读。


\subsection{390—399年：材料所见的连续压力}
前秦崩解没有留下自动填补的空位；后续政权争取的是河谷、城邑、供给和可安置的人群，重组的速度并不相同。

在公元390年（年序桥接），\eventanchor{JH-DENS-390-A}{淝水后北方政权分化，东晋军府与侨居社会的力量上升；淮河、关中和河西的消息并列进入年序}所见的淝水后北方政权分化，东晋军府与侨居社会的力量上升；淮河、关中和河西的消息并列进入年序与\eventanchor{JH-DENS-390-B}{东晋与北方诸政权的寺院、僧侣、道士和施主网络在材料中连接都城、州郡与边地}所见的东晋与北方诸政权的寺院、僧侣、道士和施主网络在材料中连接都城、州郡与边地并行发生在东晋与北方诸政权的历史空间。 它们不是由年份自动推出的因果，而是让前后事件之间的资源、道路、户籍或地方网络保持可见。 此处的证据支点是《晋书》孝武安帝纪；《晋书》载记；《资治通鉴·晋纪》和高僧传、墓志、造像记；河西与吐鲁番文书；本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足。，同时僧传、道教文本、造像记与遗址的成书或营造年代须分开，个案不能量化信仰或政策落实。

\eventanchor{JH-DENS-391-A}{淝水后北方政权分化，东晋军府与侨居社会的力量上升；淮河、关中和河西的消息并列进入年序}和\eventanchor{JH-DENS-391-B}{东晋与北方诸政权的关隘、渡口、军镇和水陆道路的可通行性继续约束使节、军队和物资的行动}使公元391年（年序桥接）的东晋与北方诸政权既保留淝水后北方政权分化，东晋军府与侨居社会的力量上升；淮河、关中和河西的消息并列进入年序，也不略去东晋与北方诸政权的关隘、渡口、军镇和水陆道路的可通行性继续约束使节、军队和物资的行动。 这使读者能把下一年的军事、行政或社会变化放回尚未消散的限制中。 就可说范围而言，前一判断止于《晋书》孝武安帝纪；《晋书》载记；《资治通鉴·晋纪》，本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；后一判断止于高僧传、墓志、造像记；河西与吐鲁番文书，纪传中的行军路线、兵数与控制范围常被简化或夸饰，地理材料只能提供有限交叉。

\eventanchor{JH-DENS-392-A}{淝水后北方政权分化，东晋军府与侨居社会的力量上升；淮河、关中和河西的消息并列进入年序}在公元392年（年序桥接）提示淝水后北方政权分化，东晋军府与侨居社会的力量上升；淮河、关中和河西的消息并列进入年序仍未结案；\eventanchor{JH-DENS-392-B}{东晋与北方诸政权的朝廷和州郡围绕户籍、田租、军粮与转运的安排进入材料}以东晋与北方诸政权的朝廷和州郡围绕户籍、田租、军粮与转运的安排进入材料说明东晋与北方诸政权的选择还受具体条件限制。 它们不是由年份自动推出的因果，而是让前后事件之间的资源、道路、户籍或地方网络保持可见。 就可说范围而言，前一判断止于《晋书》孝武安帝纪；《晋书》载记；《资治通鉴·晋纪》，本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；后一判断止于高僧传、墓志、造像记；河西与吐鲁番文书，志书、诏令与本纪可显示制度设计或战争需求，不能直接换算赋额、仓储或实际负担。

公元393年（年序桥接），东晋与北方诸政权的\eventanchor{JH-DENS-393-A}{淝水后北方政权分化，东晋军府与侨居社会的力量上升；淮河、关中和河西的消息并列进入年序}把淝水后北方政权分化，东晋军府与侨居社会的力量上升；淮河、关中和河西的消息并列进入年序留在年序中；\eventanchor{JH-DENS-393-B}{东晋与北方诸政权的流民、侨置户、军镇居民或地方家族的安置与编户问题构成社会背景}则从东晋与北方诸政权的流民、侨置户、军镇居民或地方家族的安置与编户问题构成社会背景观察同一年的约束。 这里保留的是可核的连续性，而非对基层反应、疆界或人数的无据补写。 材料边界须分别保留：《晋书》孝武安帝纪；《晋书》载记；《资治通鉴·晋纪》与高僧传、墓志、造像记；河西与吐鲁番文书所见不同，且本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；墓志、家族文本和侨置名目各自有选择性，不能据此统计迁徙规模或概括整体社会态度。

公元394年（年序桥接），\eventanchor{JH-DENS-394-A}{淝水后北方政权分化，东晋军府与侨居社会的力量上升；淮河、关中和河西的消息并列进入年序}和\eventanchor{JH-DENS-394-B}{东晋与北方诸政权的寺院、僧侣、道士和施主网络在材料中连接都城、州郡与边地}共同避免把东晋与北方诸政权压缩为单一都城事件：前者关注淝水后北方政权分化，东晋军府与侨居社会的力量上升；淮河、关中和河西的消息并列进入年序，后者关注东晋与北方诸政权的寺院、僧侣、道士和施主网络在材料中连接都城、州郡与边地。 这两项观察不宣称另有一场未载战争或政策，只把已有压力的时间位置和可见面向分开。 此处的证据支点是《晋书》孝武安帝纪；《晋书》载记；《资治通鉴·晋纪》和高僧传、墓志、造像记；河西与吐鲁番文书；本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足。，同时僧传、道教文本、造像记与遗址的成书或营造年代须分开，个案不能量化信仰或政策落实。

把公元395年（年序桥接）放回连续叙事，\eventanchor{JH-DENS-395-A}{淝水后北方政权分化，东晋军府与侨居社会的力量上升；淮河、关中和河西的消息并列进入年序}保留淝水后北方政权分化，东晋军府与侨居社会的力量上升；淮河、关中和河西的消息并列进入年序，\eventanchor{JH-DENS-395-B}{东晋与北方诸政权的关隘、渡口、军镇和水陆道路的可通行性继续约束使节、军队和物资的行动}让东晋与北方诸政权的关隘、渡口、军镇和水陆道路的可通行性继续约束使节、军队和物资的行动继续约束东晋与北方诸政权的行动。 它们将政治时间同资源和地方网络并置，却不把并置误作已被证实的直接因果。 前者依据《晋书》孝武安帝纪；《晋书》载记；《资治通鉴·晋纪》；本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足。后者参照高僧传、墓志、造像记；河西与吐鲁番文书；纪传中的行军路线、兵数与控制范围常被简化或夸饰，地理材料只能提供有限交叉。

沿着公元396年（年序桥接），东晋与北方诸政权的\eventanchor{JH-DENS-396-A}{淝水后北方政权分化，东晋军府与侨居社会的力量上升；淮河、关中和河西的消息并列进入年序}指向淝水后北方政权分化，东晋军府与侨居社会的力量上升；淮河、关中和河西的消息并列进入年序，\eventanchor{JH-DENS-396-B}{东晋与北方诸政权的朝廷和州郡围绕户籍、田租、军粮与转运的安排进入材料}则把东晋与北方诸政权的朝廷和州郡围绕户籍、田租、军粮与转运的安排进入材料接入同一条年序。 这里保留的是可核的连续性，而非对基层反应、疆界或人数的无据补写。 前者依据《晋书》孝武安帝纪；《晋书》载记；《资治通鉴·晋纪》；本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足。后者参照高僧传、墓志、造像记；河西与吐鲁番文书；志书、诏令与本纪可显示制度设计或战争需求，不能直接换算赋额、仓储或实际负担。

在公元397年（年序桥接）的并行行动者之间，\eventanchor{JH-DENS-397-A}{淝水后北方政权分化，东晋军府与侨居社会的力量上升；淮河、关中和河西的消息并列进入年序}将淝水后北方政权分化，东晋军府与侨居社会的力量上升；淮河、关中和河西的消息并列进入年序落到时间位置，\eventanchor{JH-DENS-397-B}{东晋与北方诸政权的流民、侨置户、军镇居民或地方家族的安置与编户问题构成社会背景}从东晋与北方诸政权的流民、侨置户、军镇居民或地方家族的安置与编户问题构成社会背景补足资源与空间的视角。 年序因此不把大事件当作一切的终点，而让制度、交通和社会关系继续承受压力。 就可说范围而言，前一判断止于《晋书》孝武安帝纪；《晋书》载记；《资治通鉴·晋纪》，本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；后一判断止于高僧传、墓志、造像记；河西与吐鲁番文书，墓志、家族文本和侨置名目各自有选择性，不能据此统计迁徙规模或概括整体社会态度。

在公元398年（年序桥接），\eventanchor{JH-DENS-398-A}{淝水后北方政权分化，东晋军府与侨居社会的力量上升；淮河、关中和河西的消息并列进入年序}所见的淝水后北方政权分化，东晋军府与侨居社会的力量上升；淮河、关中和河西的消息并列进入年序与\eventanchor{JH-DENS-398-B}{东晋与北方诸政权的寺院、僧侣、道士和施主网络在材料中连接都城、州郡与边地}所见的东晋与北方诸政权的寺院、僧侣、道士和施主网络在材料中连接都城、州郡与边地并行发生在东晋与北方诸政权的历史空间。 这两项观察不宣称另有一场未载战争或政策，只把已有压力的时间位置和可见面向分开。 前者依据《晋书》孝武安帝纪；《晋书》载记；《资治通鉴·晋纪》；本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足。后者参照高僧传、墓志、造像记；河西与吐鲁番文书；僧传、道教文本、造像记与遗址的成书或营造年代须分开，个案不能量化信仰或政策落实。

\eventanchor{JH-DENS-399-A}{淝水后北方政权分化，东晋军府与侨居社会的力量上升；淮河、关中和河西的消息并列进入年序}和\eventanchor{JH-DENS-399-B}{东晋与北方诸政权的关隘、渡口、军镇和水陆道路的可通行性继续约束使节、军队和物资的行动}使公元399年（年序桥接）的东晋与北方诸政权既保留淝水后北方政权分化，东晋军府与侨居社会的力量上升；淮河、关中和河西的消息并列进入年序，也不略去东晋与北方诸政权的关隘、渡口、军镇和水陆道路的可通行性继续约束使节、军队和物资的行动。 它们不是由年份自动推出的因果，而是让前后事件之间的资源、道路、户籍或地方网络保持可见。 材料边界须分别保留：《晋书》孝武安帝纪；《晋书》载记；《资治通鉴·晋纪》与高僧传、墓志、造像记；河西与吐鲁番文书所见不同，且本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；纪传中的行军路线、兵数与控制范围常被简化或夸饰，地理材料只能提供有限交叉。


《晋书》载记、《资治通鉴》与辑佚材料互相限制，国号、年号和疆界不宜硬作一图。
