\section{亡国之后，哪些道路仍然可走}
\label{sec:eastern-jin-opening-fracture-migration}

西晋末年的内战并未把所有地区同时变成“无主之地”。成都、并州、关中、河北、河西和江东各有城郭、军队、坞壁、牧地与粮路；它们使新的政权能够出现，也使逃离洛阳和长安的人不只有一条向南的路线。三〇三年李雄据成都、三〇四年刘渊在左国城起兵，显示地方资源已足以支撑不同的政治名义。后来用“十六国”把这些政权合称，便于阅读，却不应把它们误作十六个边界明确、内部一致的国家。

迁徙也是如此。\eventanchor{JH-0307-SIMA-RUI-JIANYE}{东晋·司马睿出镇建业}三〇七年司马睿出镇建业，王导等人联络江东士族、整顿东南军政；此时的建业不是一座等待接收北方朝廷的空城，而是一处既有区域中心。洛阳和长安先后失守后，官员、军人、家族、工匠及其依附者沿江淮、荆州、江南和海路移动。有人抵达建康，有人留在淮北、河南、关中或河西，也有人在途中改变依附。正史带有修辞色彩的流亡和死散数字，不能换算为南渡的精确总量。

侨置州郡保留了籍贯、任官资格与旧地记忆，也试图让迁入者进入赋役和行政秩序；它不能直接证明某地已有多少人口，或当地社会已经接受了朝廷安排。南方朝廷的可用资源，来自迁徙者带来的关系和技能，也来自江东原有的土地、城市、官吏和地方精英。把这段历史概括为“北来士族建立江南”，会遮住双方在军役、租佃、治安和官职上的长期协商。

\begin{event}{\eventanchor{JH-0318-YUAN-EMPEROR}{司马睿建康称帝}}{太兴元年三月（三一八年）}{东晋 · 建康}{称帝、改元可核，南北社会的接受程度不明}
《晋书·元帝纪》《晋书·王导传》《资治通鉴·晋纪》与《建康实录》能够互校称帝、改元和建康定都。礼仪过程、北来士族的代表性，以及江南地方社会接受朝廷安排的程度，不能由这些中枢材料直接量定。
\end{event}

\hyperlink{evt:JH-0318-YUAN-EMPEROR}{东晋·建康称帝}三一八年司马睿称帝，是把晋的皇统在建康公开立起来的节点，不是旧帝国在南方无损续存的证明。帝号可以组织名义，却不能自动约束荆州军镇，也不能替北伐军提供粮食。建康的故事因此同北方多政权的故事不可分开：一边需要重新接合江南与江淮的资源，一边则不断改变河、洛、关中、河北和河西的城镇与人口可以通向何处。


% 年序补线：本节将既有账本中尚未初次落入正文的条目接入相应历史场景。
\subsection{诸王相攻：都城之外的政权正在成形}
永嘉元年（307年），西晋江东围绕\eventanchor{JH-LEDGER-019-1}{司马睿出镇建业，王导等协助联络江东士族并重整东南军政}、\eventanchor{JH-LEDGER-019-2}{司马睿出镇建业，王导等协助联络江东士族并重整东南军政}、\eventanchor{JH-LEDGER-019-3}{司马睿出镇建业，王导等协助联络江东士族并重整东南军政}、\eventanchor{JH-LEDGER-019-4}{司马睿出镇建业，王导等协助联络江东士族并重整东南军政}、\eventanchor{JH-LEDGER-019-5}{司马睿出镇建业，王导等协助联络江东士族并重整东南军政}、\eventanchor{JH-LEDGER-019-6}{“司马睿出镇建业，王导等协助联络江东士族并重整东南军政”的异源材料与影响范围的复核}留下的其实是同一事件簇：司马睿出镇建业，王导等协助联络江东士族并重整东南军政。 现有材料只能把这一变化放在连续年序中；前期条件、命令响应、地方执行、后续调整和异文问题是同一事件的不同读法，不能伪装成六场独立历史。 《晋书·元帝纪》；《晋书·王导传》；《建康实录》提供该簇的最低证据链；核心事件已有传世材料可供核对；各个观察面向的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。

\subsection{两京失守：残余朝廷与南北道路}
建兴元年（313年）的材料将东晋前身与河南地方集团的\eventanchor{JH-0313-ZU-TI-NORTHERN-EXPEDITION}{祖逖率部北渡长江，经屯田与结盟经营豫州、河南一带}系于祖逖率部北渡长江，经屯田与结盟经营豫州、河南一带，其影响由此进入后续年序。 前因和后效须分开读：前者是北方沦陷迫使流民与将领自行组织防卫，建业政权也需在江北建立缓冲，后者是祖逖的行动一度恢复淮北联系，却依赖个人网络而未形成稳定北伐体制。 据《晋书·祖逖传》；《资治通鉴·晋纪》；《世说新语》注引《晋阳秋》，可确认的是基本顺序和所列行动；北渡、屯田和北伐经营大体可靠；收复地域、兵粮数量和地方集团归附程度有争议。

对于建兴元年（313年）的东晋前身与河南地方集团而言，\eventanchor{JH-LEDGER-027-1}{祖逖率部北渡长江，经屯田与结盟经营豫州、河南一带}、\eventanchor{JH-LEDGER-027-2}{祖逖率部北渡长江，经屯田与结盟经营豫州、河南一带}、\eventanchor{JH-LEDGER-027-3}{祖逖率部北渡长江，经屯田与结盟经营豫州、河南一带}、\eventanchor{JH-LEDGER-027-4}{祖逖率部北渡长江，经屯田与结盟经营豫州、河南一带}、\eventanchor{JH-LEDGER-027-5}{祖逖率部北渡长江，经屯田与结盟经营豫州、河南一带}、\eventanchor{JH-LEDGER-027-6}{“祖逖率部北渡长江，经屯田与结盟经营豫州、河南一带”的异源材料与影响范围的复核}都回到同一具体节点：祖逖率部北渡长江，经屯田与结盟经营豫州、河南一带。 现有材料只能把这一变化放在连续年序中；前期条件、命令响应、地方执行、后续调整和异文问题是同一事件的不同读法，不能伪装成六场独立历史。 《晋书·祖逖传》；《资治通鉴·晋纪》；《世说新语》注引《晋阳秋》提供该簇的最低证据链；核心事件已有传世材料可供核对；各个观察面向的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。

在建兴三年（315年），\eventanchor{JH-0315-TUOBA-YILU}{拓跋猗卢受晋封为代王，在北部边地扩展部众与城郭控制}把代国与西晋残余政权置于拓跋猗卢受晋封为代王，在北部边地扩展部众与城郭控制的历史现场。 行动者受晋室为牵制汉赵及其他北方势力，需要借助拓跋部的军事力量限制，随后代国的名号和资源网络为后来北魏兴起保存了政治与人口基础。 材料的可说范围由《魏书·序纪》；《晋书·愍帝纪》；《资治通鉴·晋纪》界定；受封与代王称号可靠；封授具体条件、部众规模和对晋朝实际从属有争议。

建兴三年（315年），代国与西晋残余政权围绕\eventanchor{JH-LEDGER-028-1}{拓跋猗卢受晋封为代王，在北部边地扩展部众与城郭控制}、\eventanchor{JH-LEDGER-028-2}{拓跋猗卢受晋封为代王，在北部边地扩展部众与城郭控制}、\eventanchor{JH-LEDGER-028-3}{拓跋猗卢受晋封为代王，在北部边地扩展部众与城郭控制}、\eventanchor{JH-LEDGER-028-4}{拓跋猗卢受晋封为代王，在北部边地扩展部众与城郭控制}、\eventanchor{JH-LEDGER-028-5}{拓跋猗卢受晋封为代王，在北部边地扩展部众与城郭控制}、\eventanchor{JH-LEDGER-028-6}{“拓跋猗卢受晋封为代王，在北部边地扩展部众与城郭控制”的异源材料与影响范围的复核}留下的其实是同一事件簇：拓跋猗卢受晋封为代王，在北部边地扩展部众与城郭控制。 现有材料只能把这一变化放在连续年序中；前期条件、命令响应、地方执行、后续调整和异文问题是同一事件的不同读法，不能伪装成六场独立历史。 《魏书·序纪》；《晋书·愍帝纪》；《资治通鉴·晋纪》提供该簇的最低证据链；核心事件已有传世材料可供核对；各个观察面向的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。

建武元年三月（317年）的年序到\eventanchor{JH-0317-SIMA-RUI-KING-JIN}{司马睿在建康即晋王位，建立承继西晋的南方朝廷框架}时，东晋须面对司马睿在建康即晋王位，建立承继西晋的南方朝廷框架。 这里的资源与选择关系可从长安失守后晋室必须在江南建立可运作的继承中心，王导等调和侨姓与江东旧族看出，结果使建康成为新的都城，侨置、军镇和南北人口流动成为东晋长期课题。 就材料边界说，《晋书·元帝纪》；《晋书·王导传》；《建康实录》支持这一轮廓；即晋王位和建康朝廷形成可靠；拥立者排序、对愍帝消息的反应与实际控制地域有争议。

\eventanchor{JH-LEDGER-030-1}{司马睿在建康即晋王位，建立承继西晋的南方朝廷框架}、\eventanchor{JH-LEDGER-030-2}{司马睿在建康即晋王位，建立承继西晋的南方朝廷框架}、\eventanchor{JH-LEDGER-030-3}{司马睿在建康即晋王位，建立承继西晋的南方朝廷框架}、\eventanchor{JH-LEDGER-030-4}{司马睿在建康即晋王位，建立承继西晋的南方朝廷框架}、\eventanchor{JH-LEDGER-030-5}{司马睿在建康即晋王位，建立承继西晋的南方朝廷框架}、\eventanchor{JH-LEDGER-030-6}{“司马睿在建康即晋王位，建立承继西晋的南方朝廷框架”的异源材料与影响范围的复核}共同锚定建武元年三月（317年）东晋的一段连续变化——司马睿在建康即晋王位，建立承继西晋的南方朝廷框架。 现有材料只能把这一变化放在连续年序中；前期条件、命令响应、地方执行、后续调整和异文问题是同一事件的不同读法，不能伪装成六场独立历史。 《晋书·元帝纪》；《晋书·王导传》；《建康实录》提供该簇的最低证据链；核心事件已有传世材料可供核对；各个观察面向的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。

\eventanchor{JH-LEDGER-031-1}{司马睿称帝，是为元帝，东晋以建康为都正式确立}、\eventanchor{JH-LEDGER-031-2}{司马睿称帝，是为元帝，东晋以建康为都正式确立}、\eventanchor{JH-LEDGER-031-3}{司马睿称帝，是为元帝，东晋以建康为都正式确立}、\eventanchor{JH-LEDGER-031-4}{司马睿称帝，是为元帝，东晋以建康为都正式确立}、\eventanchor{JH-LEDGER-031-5}{司马睿称帝，是为元帝，东晋以建康为都正式确立}、\eventanchor{JH-LEDGER-031-6}{“司马睿称帝，是为元帝，东晋以建康为都正式确立”的异源材料与影响范围的复核}在太兴元年三月（318年）共同指向东晋的司马睿称帝，是为元帝，东晋以建康为都正式确立，而不把材料的不同切面伪装成六次事件。 现有材料只能把这一变化放在连续年序中；前期条件、命令响应、地方执行、后续调整和异文问题是同一事件的不同读法，不能伪装成六场独立历史。 《晋书·元帝纪》；《晋书·王导传》；《资治通鉴·晋纪》；《建康实录》提供该簇的最低证据链；核心事件已有传世材料可供核对；各个观察面向的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验。



\subsection{317—326年：材料所见的连续压力}
建康重立时，江南府署、北方州镇和新兴政权各自调度人力与物资；流民安置、渡运和军镇防卫并行出现。

在公元317年（年序桥接）的并行行动者之间，\eventanchor{JH-DENS-317-A}{建康朝廷在侨置、流民安置和江东旧有州郡之间配置官员与兵源}将建康朝廷在侨置、流民安置和江东旧有州郡之间配置官员与兵源落到时间位置，\eventanchor{JH-DENS-317-B}{东晋与江东地方集团的流民、侨置户、军镇居民或地方家族的安置与编户问题构成社会背景}从东晋与江东地方集团的流民、侨置户、军镇居民或地方家族的安置与编户问题构成社会背景补足资源与空间的视角。 这里保留的是可核的连续性，而非对基层反应、疆界或人数的无据补写。 两种材料不能互相替代：《晋书·元帝纪》《晋书·王导传》；《建康实录》；《资治通鉴·晋纪》所能确认的有限，本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；《晋书·地理志》；侨州郡记录与江南墓志同样只照见一部分，墓志、家族文本和侨置名目各自有选择性，不能据此统计迁徙规模或概括整体社会态度。

在公元318年（年序桥接），\eventanchor{JH-DENS-318-A}{建康朝廷在侨置、流民安置和江东旧有州郡之间配置官员与兵源}所见的建康朝廷在侨置、流民安置和江东旧有州郡之间配置官员与兵源与\eventanchor{JH-DENS-318-B}{东晋与江东地方集团的寺院、僧侣、道士和施主网络在材料中连接都城、州郡与边地}所见的东晋与江东地方集团的寺院、僧侣、道士和施主网络在材料中连接都城、州郡与边地并行发生在东晋与江东地方集团的历史空间。 这里保留的是可核的连续性，而非对基层反应、疆界或人数的无据补写。 《晋书·元帝纪》《晋书·王导传》；《建康实录》；《资治通鉴·晋纪》只能确认前一观察的基本年序，本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；《晋书·地理志》；侨州郡记录与江南墓志为后一观察提供交叉线索，僧传、道教文本、造像记与遗址的成书或营造年代须分开，个案不能量化信仰或政策落实。

\eventanchor{JH-DENS-319-A}{建康朝廷在侨置、流民安置和江东旧有州郡之间配置官员与兵源}和\eventanchor{JH-DENS-319-B}{东晋与江东地方集团的关隘、渡口、军镇和水陆道路的可通行性继续约束使节、军队和物资的行动}使公元319年（年序桥接）的东晋与江东地方集团既保留建康朝廷在侨置、流民安置和江东旧有州郡之间配置官员与兵源，也不略去东晋与江东地方集团的关隘、渡口、军镇和水陆道路的可通行性继续约束使节、军队和物资的行动。 两条线索共同说明，政权变化之外，地方社会和空间条件仍在塑造行动者可以选择的办法。 材料边界须分别保留：《晋书·元帝纪》《晋书·王导传》；《建康实录》；《资治通鉴·晋纪》与《晋书·地理志》；侨州郡记录与江南墓志所见不同，且本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；纪传中的行军路线、兵数与控制范围常被简化或夸饰，地理材料只能提供有限交叉。

\eventanchor{JH-DENS-320-A}{建康朝廷在侨置、流民安置和江东旧有州郡之间配置官员与兵源}和\eventanchor{JH-DENS-320-B}{东晋与江东地方集团的朝廷和州郡围绕户籍、田租、军粮与转运的安排进入材料}使公元320年（年序桥接）的东晋与江东地方集团既保留建康朝廷在侨置、流民安置和江东旧有州郡之间配置官员与兵源，也不略去东晋与江东地方集团的朝廷和州郡围绕户籍、田租、军粮与转运的安排进入材料。 如此处理不是用空白填满史实，而是避免后来的转折抹去本年仍在运作的条件。 此处的证据支点是《晋书·元帝纪》《晋书·王导传》；《建康实录》；《资治通鉴·晋纪》和《晋书·地理志》；侨州郡记录与江南墓志；本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足。，同时志书、诏令与本纪可显示制度设计或战争需求，不能直接换算赋额、仓储或实际负担。

在公元321年（年序桥接），\eventanchor{JH-DENS-321-A}{建康朝廷在侨置、流民安置和江东旧有州郡之间配置官员与兵源}所见的建康朝廷在侨置、流民安置和江东旧有州郡之间配置官员与兵源与\eventanchor{JH-DENS-321-B}{东晋与江东地方集团的流民、侨置户、军镇居民或地方家族的安置与编户问题构成社会背景}所见的东晋与江东地方集团的流民、侨置户、军镇居民或地方家族的安置与编户问题构成社会背景并行发生在东晋与江东地方集团的历史空间。 如此处理不是用空白填满史实，而是避免后来的转折抹去本年仍在运作的条件。 此处的证据支点是《晋书·元帝纪》《晋书·王导传》；《建康实录》；《资治通鉴·晋纪》和《晋书·地理志》；侨州郡记录与江南墓志；本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足。，同时墓志、家族文本和侨置名目各自有选择性，不能据此统计迁徙规模或概括整体社会态度。

公元322年（年序桥接），东晋与江东地方集团的\eventanchor{JH-DENS-322-A}{建康朝廷在侨置、流民安置和江东旧有州郡之间配置官员与兵源}把建康朝廷在侨置、流民安置和江东旧有州郡之间配置官员与兵源留在年序中；\eventanchor{JH-DENS-322-B}{东晋与江东地方集团的寺院、僧侣、道士和施主网络在材料中连接都城、州郡与边地}则从东晋与江东地方集团的寺院、僧侣、道士和施主网络在材料中连接都城、州郡与边地观察同一年的约束。 年序因此不把大事件当作一切的终点，而让制度、交通和社会关系继续承受压力。 此处的证据支点是《晋书·元帝纪》《晋书·王导传》；《建康实录》；《资治通鉴·晋纪》和《晋书·地理志》；侨州郡记录与江南墓志；本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足。，同时僧传、道教文本、造像记与遗址的成书或营造年代须分开，个案不能量化信仰或政策落实。

\eventanchor{JH-DENS-323-A}{长江中游军府、北方诸政权与益州之间的战争和继承竞争，使道路、屯田和地方征发持续成为节点}在公元323年（年序桥接）提示长江中游军府、北方诸政权与益州之间的战争和继承竞争，使道路、屯田和地方征发持续成为节点仍未结案；\eventanchor{JH-DENS-323-B}{东晋、后赵与成汉的关隘、渡口、军镇和水陆道路的可通行性继续约束使节、军队和物资的行动}以东晋、后赵与成汉的关隘、渡口、军镇和水陆道路的可通行性继续约束使节、军队和物资的行动说明东晋、后赵与成汉的选择还受具体条件限制。 两条线索共同说明，政权变化之外，地方社会和空间条件仍在塑造行动者可以选择的办法。 证据不许把这两个观察写成全域事实：《晋书》成康穆诸帝纪；《晋书》载记；《资治通鉴·晋纪》受本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足。限制，《华阳国志》；墓志、城址和军镇考古亦受纪传中的行军路线、兵数与控制范围常被简化或夸饰，地理材料只能提供有限交叉限制。

把公元324年（年序桥接）放回连续叙事，\eventanchor{JH-DENS-324-A}{长江中游军府、北方诸政权与益州之间的战争和继承竞争，使道路、屯田和地方征发持续成为节点}保留长江中游军府、北方诸政权与益州之间的战争和继承竞争，使道路、屯田和地方征发持续成为节点，\eventanchor{JH-DENS-324-B}{东晋、后赵与成汉的朝廷和州郡围绕户籍、田租、军粮与转运的安排进入材料}让东晋、后赵与成汉的朝廷和州郡围绕户籍、田租、军粮与转运的安排进入材料继续约束东晋、后赵与成汉的行动。 这两项观察不宣称另有一场未载战争或政策，只把已有压力的时间位置和可见面向分开。 前者依据《晋书》成康穆诸帝纪；《晋书》载记；《资治通鉴·晋纪》；本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足。后者参照《华阳国志》；墓志、城址和军镇考古；志书、诏令与本纪可显示制度设计或战争需求，不能直接换算赋额、仓储或实际负担。

公元325年（年序桥接），\eventanchor{JH-DENS-325-A}{长江中游军府、北方诸政权与益州之间的战争和继承竞争，使道路、屯田和地方征发持续成为节点}和\eventanchor{JH-DENS-325-B}{东晋、后赵与成汉的流民、侨置户、军镇居民或地方家族的安置与编户问题构成社会背景}共同避免把东晋、后赵与成汉压缩为单一都城事件：前者关注长江中游军府、北方诸政权与益州之间的战争和继承竞争，使道路、屯田和地方征发持续成为节点，后者关注东晋、后赵与成汉的流民、侨置户、军镇居民或地方家族的安置与编户问题构成社会背景。 如此处理不是用空白填满史实，而是避免后来的转折抹去本年仍在运作的条件。 此处的证据支点是《晋书》成康穆诸帝纪；《晋书》载记；《资治通鉴·晋纪》和《华阳国志》；墓志、城址和军镇考古；本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足。，同时墓志、家族文本和侨置名目各自有选择性，不能据此统计迁徙规模或概括整体社会态度。

在公元326年（年序桥接）的并行行动者之间，\eventanchor{JH-DENS-326-A}{长江中游军府、北方诸政权与益州之间的战争和继承竞争，使道路、屯田和地方征发持续成为节点}将长江中游军府、北方诸政权与益州之间的战争和继承竞争，使道路、屯田和地方征发持续成为节点落到时间位置，\eventanchor{JH-DENS-326-B}{东晋、后赵与成汉的寺院、僧侣、道士和施主网络在材料中连接都城、州郡与边地}从东晋、后赵与成汉的寺院、僧侣、道士和施主网络在材料中连接都城、州郡与边地补足资源与空间的视角。 这两项观察不宣称另有一场未载战争或政策，只把已有压力的时间位置和可见面向分开。 两种材料不能互相替代：《晋书》成康穆诸帝纪；《晋书》载记；《资治通鉴·晋纪》所能确认的有限，本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；《华阳国志》；墓志、城址和军镇考古同样只照见一部分，僧传、道教文本、造像记与遗址的成书或营造年代须分开，个案不能量化信仰或政策落实。


《晋书·元帝纪》、载记与《资治通鉴》可校先后；侨置名目不能换算迁徙人口或统属范围。


\subsection{327—334年：材料所见的连续压力}
王敦之乱前后，沿江军镇、地方豪强与北方竞争者占用的道路和供给不同，建康能维持的联络并非抽象的南北对峙。

沿着公元327年（年序桥接），东晋、后赵与成汉的\eventanchor{JH-DENS-327-A}{长江中游军府、北方诸政权与益州之间的战争和继承竞争，使道路、屯田和地方征发持续成为节点}指向长江中游军府、北方诸政权与益州之间的战争和继承竞争，使道路、屯田和地方征发持续成为节点，\eventanchor{JH-DENS-327-B}{东晋、后赵与成汉的关隘、渡口、军镇和水陆道路的可通行性继续约束使节、军队和物资的行动}则把东晋、后赵与成汉的关隘、渡口、军镇和水陆道路的可通行性继续约束使节、军队和物资的行动接入同一条年序。 它们不是由年份自动推出的因果，而是让前后事件之间的资源、道路、户籍或地方网络保持可见。 两种材料不能互相替代：《晋书》成康穆诸帝纪；《晋书》载记；《资治通鉴·晋纪》所能确认的有限，本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；《华阳国志》；墓志、城址和军镇考古同样只照见一部分，纪传中的行军路线、兵数与控制范围常被简化或夸饰，地理材料只能提供有限交叉。

\eventanchor{JH-DENS-328-A}{长江中游军府、北方诸政权与益州之间的战争和继承竞争，使道路、屯田和地方征发持续成为节点}和\eventanchor{JH-DENS-328-B}{东晋、后赵与成汉的朝廷和州郡围绕户籍、田租、军粮与转运的安排进入材料}使公元328年（年序桥接）的东晋、后赵与成汉既保留长江中游军府、北方诸政权与益州之间的战争和继承竞争，使道路、屯田和地方征发持续成为节点，也不略去东晋、后赵与成汉的朝廷和州郡围绕户籍、田租、军粮与转运的安排进入材料。 这两项观察不宣称另有一场未载战争或政策，只把已有压力的时间位置和可见面向分开。 两种材料不能互相替代：《晋书》成康穆诸帝纪；《晋书》载记；《资治通鉴·晋纪》所能确认的有限，本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；《华阳国志》；墓志、城址和军镇考古同样只照见一部分，志书、诏令与本纪可显示制度设计或战争需求，不能直接换算赋额、仓储或实际负担。

在公元329年（年序桥接），\eventanchor{JH-DENS-329-A}{长江中游军府、北方诸政权与益州之间的战争和继承竞争，使道路、屯田和地方征发持续成为节点}所见的长江中游军府、北方诸政权与益州之间的战争和继承竞争，使道路、屯田和地方征发持续成为节点与\eventanchor{JH-DENS-329-B}{东晋、后赵与成汉的流民、侨置户、军镇居民或地方家族的安置与编户问题构成社会背景}所见的东晋、后赵与成汉的流民、侨置户、军镇居民或地方家族的安置与编户问题构成社会背景并行发生在东晋、后赵与成汉的历史空间。 这使读者能把下一年的军事、行政或社会变化放回尚未消散的限制中。 两种材料不能互相替代：《晋书》成康穆诸帝纪；《晋书》载记；《资治通鉴·晋纪》所能确认的有限，本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；《华阳国志》；墓志、城址和军镇考古同样只照见一部分，墓志、家族文本和侨置名目各自有选择性，不能据此统计迁徙规模或概括整体社会态度。

\eventanchor{JH-DENS-330-A}{长江中游军府、北方诸政权与益州之间的战争和继承竞争，使道路、屯田和地方征发持续成为节点}在公元330年（年序桥接）提示长江中游军府、北方诸政权与益州之间的战争和继承竞争，使道路、屯田和地方征发持续成为节点仍未结案；\eventanchor{JH-DENS-330-B}{东晋、后赵与成汉的寺院、僧侣、道士和施主网络在材料中连接都城、州郡与边地}以东晋、后赵与成汉的寺院、僧侣、道士和施主网络在材料中连接都城、州郡与边地说明东晋、后赵与成汉的选择还受具体条件限制。 如此处理不是用空白填满史实，而是避免后来的转折抹去本年仍在运作的条件。 《晋书》成康穆诸帝纪；《晋书》载记；《资治通鉴·晋纪》使前一线索可追，本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；《华阳国志》；墓志、城址和军镇考古限制后一线索的说法，僧传、道教文本、造像记与遗址的成书或营造年代须分开，个案不能量化信仰或政策落实。

公元331年（年序桥接），东晋、后赵与成汉的\eventanchor{JH-DENS-331-A}{长江中游军府、北方诸政权与益州之间的战争和继承竞争，使道路、屯田和地方征发持续成为节点}把长江中游军府、北方诸政权与益州之间的战争和继承竞争，使道路、屯田和地方征发持续成为节点留在年序中；\eventanchor{JH-DENS-331-B}{东晋、后赵与成汉的关隘、渡口、军镇和水陆道路的可通行性继续约束使节、军队和物资的行动}则从东晋、后赵与成汉的关隘、渡口、军镇和水陆道路的可通行性继续约束使节、军队和物资的行动观察同一年的约束。 这使读者能把下一年的军事、行政或社会变化放回尚未消散的限制中。 《晋书》成康穆诸帝纪；《晋书》载记；《资治通鉴·晋纪》只能确认前一观察的基本年序，本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；《华阳国志》；墓志、城址和军镇考古为后一观察提供交叉线索，纪传中的行军路线、兵数与控制范围常被简化或夸饰，地理材料只能提供有限交叉。

在公元332年（年序桥接），\eventanchor{JH-DENS-332-A}{长江中游军府、北方诸政权与益州之间的战争和继承竞争，使道路、屯田和地方征发持续成为节点}所见的长江中游军府、北方诸政权与益州之间的战争和继承竞争，使道路、屯田和地方征发持续成为节点与\eventanchor{JH-DENS-332-B}{东晋、后赵与成汉的朝廷和州郡围绕户籍、田租、军粮与转运的安排进入材料}所见的东晋、后赵与成汉的朝廷和州郡围绕户籍、田租、军粮与转运的安排进入材料并行发生在东晋、后赵与成汉的历史空间。 这两项观察不宣称另有一场未载战争或政策，只把已有压力的时间位置和可见面向分开。 两种材料不能互相替代：《晋书》成康穆诸帝纪；《晋书》载记；《资治通鉴·晋纪》所能确认的有限，本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；《华阳国志》；墓志、城址和军镇考古同样只照见一部分，志书、诏令与本纪可显示制度设计或战争需求，不能直接换算赋额、仓储或实际负担。

\eventanchor{JH-DENS-333-A}{长江中游军府、北方诸政权与益州之间的战争和继承竞争，使道路、屯田和地方征发持续成为节点}和\eventanchor{JH-DENS-333-B}{东晋、后赵与成汉的流民、侨置户、军镇居民或地方家族的安置与编户问题构成社会背景}使公元333年（年序桥接）的东晋、后赵与成汉既保留长江中游军府、北方诸政权与益州之间的战争和继承竞争，使道路、屯田和地方征发持续成为节点，也不略去东晋、后赵与成汉的流民、侨置户、军镇居民或地方家族的安置与编户问题构成社会背景。 这使读者能把下一年的军事、行政或社会变化放回尚未消散的限制中。 此处的证据支点是《晋书》成康穆诸帝纪；《晋书》载记；《资治通鉴·晋纪》和《华阳国志》；墓志、城址和军镇考古；本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足。，同时墓志、家族文本和侨置名目各自有选择性，不能据此统计迁徙规模或概括整体社会态度。

沿着公元334年（年序桥接），东晋、后赵与成汉的\eventanchor{JH-DENS-334-A}{长江中游军府、北方诸政权与益州之间的战争和继承竞争，使道路、屯田和地方征发持续成为节点}指向长江中游军府、北方诸政权与益州之间的战争和继承竞争，使道路、屯田和地方征发持续成为节点，\eventanchor{JH-DENS-334-B}{东晋、后赵与成汉的寺院、僧侣、道士和施主网络在材料中连接都城、州郡与边地}则把东晋、后赵与成汉的寺院、僧侣、道士和施主网络在材料中连接都城、州郡与边地接入同一条年序。 如此处理不是用空白填满史实，而是避免后来的转折抹去本年仍在运作的条件。 材料边界须分别保留：《晋书》成康穆诸帝纪；《晋书》载记；《资治通鉴·晋纪》与《华阳国志》；墓志、城址和军镇考古所见不同，且本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；僧传、道教文本、造像记与遗址的成书或营造年代须分开，个案不能量化信仰或政策落实。


《晋书》与《资治通鉴》交代转折；地方征发和航道细节有限，不能补成稳定网络。
