\section{迁徙、文本与军队：东晋及北方诸政权的区域社会}
\label{sec:eastern-jin-regional-society-texts-mobility}

永嘉以后，南渡不是一次完成的人口搬迁，而是家族、军人、官员、工匠和依附者沿江淮、荆州、江南及海路反复移动的长期过程。东晋朝廷在建康恢复名义，必须以侨置州郡、门阀任官、军府和地方财赋来安置这些流动；侨置的名目不能直接等同于某地实际迁入人口，士族传记也不能代表普通流民。南方原有居民、渡江者、地方豪强与州县吏员的关系，正是在土地、租佃、兵役和治安的日常处理中形成。

\subsection{北方多政权的资源地理}

三〇三年李雄取成都、三〇四年刘渊在左国城起兵，说明益州与并州并非西晋中央失控后的空白。成都平原、巴蜀山道、并州部众、关中与河北的城镇，都能提供不同类型的粮食、兵员和政治象征。政权名称、族名和皇帝称号变化频繁，不能把“十六国”当作彼此孤立、内部同质的国家清单。地方官、坞壁、部曲、牧地、商路和战时迁徙，常常比地图上的国界更直接决定一地向谁输送资源。

三一三年祖逖北渡，经屯田与地方集团经营河南，提示北伐并不是仅靠建康发兵的行动。屯田、河道、降附者和当地关系共同决定前线能否持久；祖逖的个人形象虽被后世塑造成北伐典范，具体粮源、人口和控制范围不应被传奇化。三一五年拓跋猗卢受封代王，亦说明北方势力可以在晋的名义、草原关系和地方军事资源之间重新安排位置。封号是可见的外交语言，不能替代对实际统治范围的说明。

\subsection{城池、道路与局部安定}

三四六年至三四七年桓温自荆州西征成汉，沿江与山道入成都，李势降。成汉的终结改变益州最高政权，却不等于巴蜀地方社会立即接受东晋的税役、任官和军府安排。三五四年桓温北伐前秦，三七三年梁益北部易手，反复显示荆州、汉中、关中和成都之间的交通既创造进攻机会，也限制补给与接收。战报里的“攻取”若不接到粮道、城防和地方官民的处境上，就会将区域重组误写成一系列无摩擦的点。

三七六年前秦灭前凉，三八六年吕光据凉州，河西在不同政权、绿洲道路和西域联系之间重新组织。河西并非只为中原王朝提供遥远的边疆舞台：城市、寺院、军队、商人与不同语言的书写材料共同维持通行和供给。传世正史对这些地方的记录常服务于后来政权的合法性，文书、墓葬与城址又有保存不均的问题；正因如此，不能用一次征服或一个国号代替河西社会的连续变化。

\subsection{军队、宗教与江南地方}

三七八年谢玄在京口训练北府兵，说明东晋在长江下游建立的军事能力依赖侨居军人、地方供给和江防节点。淝水前后兵数与战场细节尤多夸饰，但北府兵、荆州军府和建康中枢之间的关系是真实的制度条件。三九九年孙恩在会稽起兵，四一三年卢循在广州败亡，又把浙东、岭南、海路、天师道网络和地方治安放入同一危机。所谓“道民”或“叛民”并非可以从官方分类中读出统一动机的群体，战争后的迁徙、土地与地方武装同样需要解释。

四〇一年鸠摩罗什抵长安，后秦支持译经，使长安成为佛教文本、僧侣和政治赞助交会的节点。宗教文本的写定、抄写和所述事件并不等时，不能把一部经论或高僧传直接变成城市居民共同信仰的证明。四〇五年《爨宝子碑》立于宁州，为地方官职、家族和书写提供较精确的物证；碑刻的自我呈现、残缺和后世释读也限制其外推。四二〇年炳灵寺题记提示西北石窟、供养和政权年号的联系，洞窟年代和题记年代则仍须分别核验。

\subsection{材料不均中的区域叙事}

《晋书》、〈载记〉、《资治通鉴》与南北正史辑录提供东晋、成汉、前秦、前凉和后凉的政治年序，但以晋为中心的命名和后出的编纂塑造了观察角度。王兴之夫妇墓志、爨宝子碑、炳灵寺题记、河西与西域文书、城址和墓葬材料可以校正地方时间、仕宦和宗教网络，却主要保存精英与特定地点。它们支持我们把南渡、北伐、石窟和地方军府写成彼此牵动的区域过程，同时也要求承认普通农户、奴婢、军户和流民的连续声音仍很稀少。


% 年序补线：本节将既有账本中尚未初次落入正文的条目接入相应历史场景。
\subsection{前燕与东晋：北伐并未恢复北方秩序}
在永和十三年（357年），\eventanchor{JH-0357-FU-JIAN-ACCESSION}{苻坚废杀苻生即位，以王猛等整顿前秦朝政}把前秦置于苻坚废杀苻生即位，以王猛等整顿前秦朝政的历史现场。 其代价落在苻生统治中的暴力与不安定引起宗室、官僚和军事集团不满所限定的处境中，并以苻坚取得皇位后可推行较持续的行政整顿，前秦开始扩张前的重组延续下去。 材料的可说范围由《晋书·苻坚载记上》；《晋书·苻生载记》；《资治通鉴·晋纪》界定；废立与苻坚即位可靠；苻生罪状、宫廷政变过程和苻坚早期政策有争议。

永和十三年（357年），前秦的\eventanchor{JH-0357-WANG-MENG-REFORMS}{苻坚任用王猛参与中枢政务，以整饬吏治和抑制豪强为前秦集权奠基}写下苻坚任用王猛参与中枢政务，以整饬吏治和抑制豪强为前秦集权奠基这一处具体变化。 行动者受苻坚需要可信的文官处理宗室和地方势力，王猛以严明行政获得支持限制，随后前秦中枢控制增强，为征服前燕和河西提供了财政与官僚条件。 材料来自《晋书·王猛传》；《晋书·苻坚载记上》；《资治通鉴·晋纪》；因此王猛受重用及其整顿政策大体可靠；具体任官次序、法令执行范围和后世美化程度有争议。

\subsection{前秦扩张：城郭、征发与边境压力}
从城邑、军镇或官署的实际处境出发，升平四年（360年）的\eventanchor{JH-0360-MURONG-JUN-EMPEROR}{慕容儁在邺称帝，前燕由东北政权转为据有中原部分地区的帝国}关乎前燕的慕容儁在邺称帝，前燕由东北政权转为据有中原部分地区的帝国。 从中可辨认出前燕在击败冉魏后控制河北要地，需要以帝号和官僚体系整合新占地区的约束，及其对邺城再次成为北方政治中心，前燕与前秦的竞争更趋直接的影响。 材料的可说范围由《晋书·慕容儁载记》；《资治通鉴·晋纪》；《十六国春秋》辑佚界定；称帝和以邺为中心可靠；都城营建、官制覆盖和中原士族参与程度有争议。

升平五年（361年）的东晋并非抽象背景；\eventanchor{JH-0361-AI-EMPEROR-ACCESSION}{穆帝去世，哀帝司马丕即位，东晋朝政继续由会稽王司马昱等辅政集团主导}对应的是穆帝去世，哀帝司马丕即位，东晋朝政继续由会稽王司马昱等辅政集团主导。 可见的选择边界来自幼主或病弱皇帝的继承使东晋依赖皇族与高门共同维持中枢运作，并留下皇权持续受辅政结构限制，北伐与财政政策难以形成稳定方向。 《晋书·穆帝纪》；《晋书·哀帝纪》；《晋书·会稽文孝王昱传》使这项处置可被追查，不足以抹平穆帝卒与哀帝继位可靠；辅政分工、皇室成员实际权力和士族立场有争议。

从城邑、军镇或官署的实际处境出发，隆和元年（362年）的\eventanchor{JH-0362-MURONG-JUN-DEATH}{慕容儁去世，年幼的慕容暐继位，慕容恪等辅政}关乎前燕的慕容儁去世，年幼的慕容暐继位，慕容恪等辅政。 将其置回事件链，前提是前燕扩张过快而新占地区尚待整合，幼帝继位需要倚重宗室名将，而后续处置面对慕容恪维持政权一时稳定，但继承弱点为前秦后来进攻留下空间。 材料来自《晋书·慕容儁载记》；《晋书·慕容暐载记》；《资治通鉴·晋纪》；因此慕容儁卒、慕容暐继位和慕容恪辅政可靠；遗诏、辅政权力分配和皇族关系有争议。

兴宁三年（365年），前燕与东晋的\eventanchor{JH-0365-FORMER-YAN-TAKES-LUOYANG}{慕容恪攻取洛阳，前燕控制中原旧都并迫使东晋北方据点后撤}写下慕容恪攻取洛阳，前燕控制中原旧都并迫使东晋北方据点后撤这一处具体变化。 这一行动的条件是东晋北伐资源不足且内政不稳，前燕可从河北向河南持续推进；其直接余波则是洛阳再次脱离东晋控制，南北政权的黄河界线进一步南移。 这项判断依托《晋书·慕容恪载记》；《晋书·哀帝纪》；《资治通鉴·晋纪》，并受限于取洛阳与东晋失守可靠；战役路线、守军规模和城市控制范围有争议。

太和二年（367年），前秦的\eventanchor{JH-0367-FORMER-QIN-REBELLIONS}{苻双、苻柳等宗室和地方势力反叛，苻坚与王猛平定内乱}使苻双、苻柳等宗室和地方势力反叛，苻坚与王猛平定内乱成为可追索的行动。 从中可辨认出苻坚加强中枢控制触动宗室与地方军权，前秦扩张前先遭内部考验的约束，及其对平叛巩固苻坚和王猛权威，使前秦能集中兵力向东扩张的影响。 证据不允许把场景填满：《晋书·苻坚载记上》；《晋书·王猛传》；《资治通鉴·晋纪》仅能支持核心事项，主要叛乱与前秦获胜可靠；叛乱者目标、联合关系和镇压规模有争议。

记载中的太和四年（369年），东晋与前燕在\eventanchor{JH-0369-FANGTOU-DEFEAT}{桓温北伐前燕，在枋头受慕容垂等反击而败，退军途中损失严重}处留下桓温北伐前燕，在枋头受慕容垂等反击而败，退军途中损失严重的痕迹。 它把桓温欲借前燕内部矛盾北进，但长距离补给和多方势力介入限制行动带入新的局面，令桓温威望受损，东晋北伐路线暂告挫败，前秦得以观察并利用燕晋竞争成为后来人的问题。 材料来自《晋书·桓温传》；《晋书·慕容垂载记》；《晋书·苻坚载记上》；《资治通鉴·晋纪》；因此战败与退军可靠；苻坚援燕的作用、军粮问题和伤亡数字有争议。

\subsection{南北调兵：淮河、汉水与蜀道}
在太和五年（370年），\eventanchor{JH-0370-FORMER-QIN-CONQUERS-YAN}{王猛率前秦军攻灭前燕，慕容暐降服，前秦取得河北和中原北部}把前秦与前燕置于王猛率前秦军攻灭前燕，慕容暐降服，前秦取得河北和中原北部的历史现场。 它使原有的前燕在枋头后内部权力失衡，前秦已完成关中整军并掌握进攻时机转化为需要继续承担的前秦成为北方霸主，慕容旧部虽被安置却保留了日后复国的社会网络。 所据《晋书·苻坚载记上》；《晋书·王猛传》；《晋书·慕容暐载记》；《资治通鉴·晋纪》留下可核的线索，同时提醒读者前燕灭亡、慕容暐降服与王猛统帅可靠；兵力、城池投降次序和地方接受程度有争议。

咸安元年（371年）的年序到\eventanchor{JH-0371-FORMER-QIN-ANNEXES-CHOUCHI}{前秦攻取仇池，控制陇南山地通道并扩展对氐族地区的影响}时，前秦与仇池氐族政权须面对前秦攻取仇池，控制陇南山地通道并扩展对氐族地区的影响。 此处不把时间相邻当作因果；能追到的是前秦统一关中后需控制通往汉中和河西的山地通道，仇池内部力量相对薄弱，以及其后前秦扩大西南战略纵深，但山地地方社会并未因此完全纳入直接统治。 这项判断依托《晋书·苻坚载记上》；《晋书·杨氏传》；《资治通鉴·晋纪》，并受限于征服仇池与政权更替大体可靠；山地控制范围、部众迁徙和地方治理有争议。

从城邑、军镇或官署的实际处境出发，咸安二年（372年）的\eventanchor{JH-0372-XIAOWU-EMPEROR}{简文帝去世，孝武帝司马曜即位，谢安等高门重臣参与辅政}关乎东晋的简文帝去世，孝武帝司马曜即位，谢安等高门重臣参与辅政。 这一行动的条件是简文帝在桓温压力下即位时间短，继承必须依赖皇族与高门共识；其直接余波则是孝武朝的谢安、桓温集团竞争将影响淝水之战前的国家动员。 年序和核心行动以《晋书·简文帝纪》；《晋书·孝武帝纪》；《晋书·谢安传》为据；简文帝卒、孝武帝继位和谢安等辅政可靠；遗诏、皇帝年龄与各家族权力分配有争议。

把\eventanchor{JH-0373-FORMER-QIN-TAKES-LIANG-YI}{前秦军攻取东晋梁、益二州北部州郡，深入汉中与四川北缘}放回宁康元年（373年），可见前秦与东晋正围绕前秦军攻取东晋梁、益二州北部州郡，深入汉中与四川北缘作出处理。 前因和后效须分开读：前者是前秦灭燕后兵力充足，东晋西部防线因桓氏与中央关系紧张而薄弱，后者是前秦获得进攻长江上游和汉中通道的前沿，东晋战略压力增加。 所据《晋书·孝武帝纪》；《晋书·苻坚载记下》；《资治通鉴·晋纪》留下可核的线索，同时提醒读者攻取梁益要地可靠；失地范围、地方投降和前秦行政接管程度有争议。

太元元年（376年），前秦与代国的\eventanchor{JH-0376-FORMER-QIN-DESTROYS-DAI}{前秦分兵攻灭代国，拓跋什翼犍败亡，拓跋部暂时分散}写下前秦分兵攻灭代国，拓跋什翼犍败亡，拓跋部暂时分散这一处具体变化。 它不是孤立转折：前秦意图消除北部边地独立军事力量，代国内部亦有继承和部众矛盾构成背景，拓跋部短暂受挫但保存了复兴网络，386年将重新建立魏国则把压力送往下一阶段。 《魏书·序纪》；《晋书·苻坚载记下》；《资治通鉴·晋纪》构成最低证据链，故灭代与什翼犍死亡大体可靠；内部叛乱、前秦军功和拓跋部众去向有争议。

从城邑、军镇或官署的实际处境出发，太元元年（376年）的\eventanchor{JH-0376-FORMER-QIN-DESTROYS-LIANG}{前秦攻灭前凉，张氏河西政权终结，凉州纳入前秦势力}关乎前秦与前凉的前秦攻灭前凉，张氏河西政权终结，凉州纳入前秦势力。 从中可辨认出前凉长期依托河西走廊维持自治，前秦统一北方后集中兵力西进的约束，及其对前秦取得河西通道和其赋税、军马资源，但西部地方控制仍需持续协商的影响。 这段叙述只越不过《晋书·苻坚载记下》；《晋书·张轨传》；《资治通鉴·晋纪》；《吐鲁番出土文书》所能承载的范围，前凉灭亡与张氏降服可靠；河西城镇实际接收、西域关系和人口迁徙有争议。

\eventanchor{JH-0378-BEIFU-ARMY}{谢玄在京口训练北府兵，东晋以侨民和北来军人为核心重组淮南防务}把太元三年（378年）的东晋与谢玄在京口训练北府兵，东晋以侨民和北来军人为核心重组淮南防务这一材料所见的处置连在一起。 可见的选择边界来自前秦进攻梁益和襄阳暴露东晋常备防务不足，谢安需建立能机动应战的部队，并留下北府兵成为淝水之战和其后东晋军政的重要力量，也强化京口军事社会的地位。 《晋书·谢玄传》；《晋书·孝武帝纪》；《资治通鉴·晋纪》可互校时间位置与主体，但谢玄任职与北府兵形成大体可靠；兵员来源、编制规模和训练时间有争议。

太元三年（378年）的前秦与东晋并非抽象背景；\eventanchor{JH-0378-XIANGYANG-SIEGE}{苻丕等围攻襄阳，前秦以汉水交通枢纽为目标向东晋施压}对应的是苻丕等围攻襄阳，前秦以汉水交通枢纽为目标向东晋施压。 这一节点将前秦控制梁益后希望夺取汉水中游，襄阳是连接关中、荆州与江汉的要地与长期围城牵制东晋荆州防务，并为前秦后续南伐建立前进基地接合，却不预设两者之间只有一种因果。 《晋书·孝武帝纪》；《晋书·苻坚载记下》；《晋书·朱序传》；《资治通鉴·晋纪》构成最低证据链，故围城开始和前秦主攻方向可靠；围军数量、城内粮食与东晋援军调度有争议。

从太元四年（379年）的记录看，前秦与东晋经由\eventanchor{JH-0379-XIANGYANG-FALL}{襄阳城陷，守将朱序被俘，前秦控制汉水中游重镇}处理襄阳城陷，守将朱序被俘，前秦控制汉水中游重镇。 这里的资源与选择关系可从前秦长期围困并切断外援，东晋难以从江汉方向解除危机看出，结果使前秦前锋逼近长江流域，淝水决战前的南北力量对比显著恶化。 《晋书·孝武帝纪》；《晋书·朱序传》；《晋书·苻坚载记下》；《资治通鉴·晋纪》构成最低证据链，故城陷与朱序被俘可靠；守城期限、饥荒情况和投降过程有争议。



\subsection{400—409年：材料所见的连续压力}
孙恩、桓玄与刘裕相继出现，江口、州镇与仓储不只是背景；都城胜负不能替代区域社会的年序。

在公元400年（年序桥接），\eventanchor{JH-DENS-400-A}{淝水后北方政权分化，东晋军府与侨居社会的力量上升；淮河、关中和河西的消息并列进入年序}所见的淝水后北方政权分化，东晋军府与侨居社会的力量上升；淮河、关中和河西的消息并列进入年序与\eventanchor{JH-DENS-400-B}{东晋与北方诸政权的朝廷和州郡围绕户籍、田租、军粮与转运的安排进入材料}所见的东晋与北方诸政权的朝廷和州郡围绕户籍、田租、军粮与转运的安排进入材料并行发生在东晋与北方诸政权的历史空间。 这里保留的是可核的连续性，而非对基层反应、疆界或人数的无据补写。 《晋书》孝武安帝纪；《晋书》载记；《资治通鉴·晋纪》使前一线索可追，本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；高僧传、墓志、造像记；河西与吐鲁番文书限制后一线索的说法，志书、诏令与本纪可显示制度设计或战争需求，不能直接换算赋额、仓储或实际负担。

\eventanchor{JH-DENS-401-A}{淝水后北方政权分化，东晋军府与侨居社会的力量上升；淮河、关中和河西的消息并列进入年序}和\eventanchor{JH-DENS-401-B}{东晋与北方诸政权的流民、侨置户、军镇居民或地方家族的安置与编户问题构成社会背景}使公元401年（年序桥接）的东晋与北方诸政权既保留淝水后北方政权分化，东晋军府与侨居社会的力量上升；淮河、关中和河西的消息并列进入年序，也不略去东晋与北方诸政权的流民、侨置户、军镇居民或地方家族的安置与编户问题构成社会背景。 它们将政治时间同资源和地方网络并置，却不把并置误作已被证实的直接因果。 《晋书》孝武安帝纪；《晋书》载记；《资治通鉴·晋纪》使前一线索可追，本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；高僧传、墓志、造像记；河西与吐鲁番文书限制后一线索的说法，墓志、家族文本和侨置名目各自有选择性，不能据此统计迁徙规模或概括整体社会态度。

\eventanchor{JH-DENS-402-A}{淝水后北方政权分化，东晋军府与侨居社会的力量上升；淮河、关中和河西的消息并列进入年序}在公元402年（年序桥接）提示淝水后北方政权分化，东晋军府与侨居社会的力量上升；淮河、关中和河西的消息并列进入年序仍未结案；\eventanchor{JH-DENS-402-B}{东晋与北方诸政权的寺院、僧侣、道士和施主网络在材料中连接都城、州郡与边地}以东晋与北方诸政权的寺院、僧侣、道士和施主网络在材料中连接都城、州郡与边地说明东晋与北方诸政权的选择还受具体条件限制。 这两项观察不宣称另有一场未载战争或政策，只把已有压力的时间位置和可见面向分开。 材料边界须分别保留：《晋书》孝武安帝纪；《晋书》载记；《资治通鉴·晋纪》与高僧传、墓志、造像记；河西与吐鲁番文书所见不同，且本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；僧传、道教文本、造像记与遗址的成书或营造年代须分开，个案不能量化信仰或政策落实。

公元403年（年序桥接），东晋与北方诸政权的\eventanchor{JH-DENS-403-A}{淝水后北方政权分化，东晋军府与侨居社会的力量上升；淮河、关中和河西的消息并列进入年序}把淝水后北方政权分化，东晋军府与侨居社会的力量上升；淮河、关中和河西的消息并列进入年序留在年序中；\eventanchor{JH-DENS-403-B}{东晋与北方诸政权的关隘、渡口、军镇和水陆道路的可通行性继续约束使节、军队和物资的行动}则从东晋与北方诸政权的关隘、渡口、军镇和水陆道路的可通行性继续约束使节、军队和物资的行动观察同一年的约束。 它们将政治时间同资源和地方网络并置，却不把并置误作已被证实的直接因果。 材料边界须分别保留：《晋书》孝武安帝纪；《晋书》载记；《资治通鉴·晋纪》与高僧传、墓志、造像记；河西与吐鲁番文书所见不同，且本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；纪传中的行军路线、兵数与控制范围常被简化或夸饰，地理材料只能提供有限交叉。

公元404年（年序桥接），\eventanchor{JH-DENS-404-A}{军府在长江下游、荆州与北方战场之间重配兵粮，南北政权的继承和地方控制相互牵动}和\eventanchor{JH-DENS-404-B}{东晋、南燕与北魏的朝廷和州郡围绕户籍、田租、军粮与转运的安排进入材料}共同避免把东晋、南燕与北魏压缩为单一都城事件：前者关注军府在长江下游、荆州与北方战场之间重配兵粮，南北政权的继承和地方控制相互牵动，后者关注东晋、南燕与北魏的朝廷和州郡围绕户籍、田租、军粮与转运的安排进入材料。 它们将政治时间同资源和地方网络并置，却不把并置误作已被证实的直接因果。 证据不许把这两个观察写成全域事实：《晋书》安恭二帝纪；《宋书·武帝纪》；《资治通鉴·晋纪》受本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足。限制，《宋书·州郡志》；墓志、城址与河道考古亦受志书、诏令与本纪可显示制度设计或战争需求，不能直接换算赋额、仓储或实际负担限制。

把公元405年（年序桥接）放回连续叙事，\eventanchor{JH-DENS-405-A}{军府在长江下游、荆州与北方战场之间重配兵粮，南北政权的继承和地方控制相互牵动}保留军府在长江下游、荆州与北方战场之间重配兵粮，南北政权的继承和地方控制相互牵动，\eventanchor{JH-DENS-405-B}{东晋、南燕与北魏的流民、侨置户、军镇居民或地方家族的安置与编户问题构成社会背景}让东晋、南燕与北魏的流民、侨置户、军镇居民或地方家族的安置与编户问题构成社会背景继续约束东晋、南燕与北魏的行动。 年序因此不把大事件当作一切的终点，而让制度、交通和社会关系继续承受压力。 《晋书》安恭二帝纪；《宋书·武帝纪》；《资治通鉴·晋纪》使前一线索可追，本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；《宋书·州郡志》；墓志、城址与河道考古限制后一线索的说法，墓志、家族文本和侨置名目各自有选择性，不能据此统计迁徙规模或概括整体社会态度。

沿着公元406年（年序桥接），东晋、南燕与北魏的\eventanchor{JH-DENS-406-A}{军府在长江下游、荆州与北方战场之间重配兵粮，南北政权的继承和地方控制相互牵动}指向军府在长江下游、荆州与北方战场之间重配兵粮，南北政权的继承和地方控制相互牵动，\eventanchor{JH-DENS-406-B}{东晋、南燕与北魏的寺院、僧侣、道士和施主网络在材料中连接都城、州郡与边地}则把东晋、南燕与北魏的寺院、僧侣、道士和施主网络在材料中连接都城、州郡与边地接入同一条年序。 它们将政治时间同资源和地方网络并置，却不把并置误作已被证实的直接因果。 证据不许把这两个观察写成全域事实：《晋书》安恭二帝纪；《宋书·武帝纪》；《资治通鉴·晋纪》受本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足。限制，《宋书·州郡志》；墓志、城址与河道考古亦受僧传、道教文本、造像记与遗址的成书或营造年代须分开，个案不能量化信仰或政策落实限制。

在公元407年（年序桥接）的并行行动者之间，\eventanchor{JH-DENS-407-A}{军府在长江下游、荆州与北方战场之间重配兵粮，南北政权的继承和地方控制相互牵动}将军府在长江下游、荆州与北方战场之间重配兵粮，南北政权的继承和地方控制相互牵动落到时间位置，\eventanchor{JH-DENS-407-B}{东晋、南燕与北魏的关隘、渡口、军镇和水陆道路的可通行性继续约束使节、军队和物资的行动}从东晋、南燕与北魏的关隘、渡口、军镇和水陆道路的可通行性继续约束使节、军队和物资的行动补足资源与空间的视角。 如此处理不是用空白填满史实，而是避免后来的转折抹去本年仍在运作的条件。 证据不许把这两个观察写成全域事实：《晋书》安恭二帝纪；《宋书·武帝纪》；《资治通鉴·晋纪》受本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足。限制，《宋书·州郡志》；墓志、城址与河道考古亦受纪传中的行军路线、兵数与控制范围常被简化或夸饰，地理材料只能提供有限交叉限制。

在公元408年（年序桥接），\eventanchor{JH-DENS-408-A}{军府在长江下游、荆州与北方战场之间重配兵粮，南北政权的继承和地方控制相互牵动}所见的军府在长江下游、荆州与北方战场之间重配兵粮，南北政权的继承和地方控制相互牵动与\eventanchor{JH-DENS-408-B}{东晋、南燕与北魏的朝廷和州郡围绕户籍、田租、军粮与转运的安排进入材料}所见的东晋、南燕与北魏的朝廷和州郡围绕户籍、田租、军粮与转运的安排进入材料并行发生在东晋、南燕与北魏的历史空间。 年序因此不把大事件当作一切的终点，而让制度、交通和社会关系继续承受压力。 就可说范围而言，前一判断止于《晋书》安恭二帝纪；《宋书·武帝纪》；《资治通鉴·晋纪》，本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；后一判断止于《宋书·州郡志》；墓志、城址与河道考古，志书、诏令与本纪可显示制度设计或战争需求，不能直接换算赋额、仓储或实际负担。

\eventanchor{JH-DENS-409-A}{军府在长江下游、荆州与北方战场之间重配兵粮，南北政权的继承和地方控制相互牵动}和\eventanchor{JH-DENS-409-B}{东晋、南燕与北魏的流民、侨置户、军镇居民或地方家族的安置与编户问题构成社会背景}使公元409年（年序桥接）的东晋、南燕与北魏既保留军府在长江下游、荆州与北方战场之间重配兵粮，南北政权的继承和地方控制相互牵动，也不略去东晋、南燕与北魏的流民、侨置户、军镇居民或地方家族的安置与编户问题构成社会背景。 这使读者能把下一年的军事、行政或社会变化放回尚未消散的限制中。 《晋书》安恭二帝纪；《宋书·武帝纪》；《资治通鉴·晋纪》使前一线索可追，本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；《宋书·州郡志》；墓志、城址与河道考古限制后一线索的说法，墓志、家族文本和侨置名目各自有选择性，不能据此统计迁徙规模或概括整体社会态度。


《晋书》、列传和《资治通鉴》支持政治线；墓志、题记和家族文本不能概括全体江南。


\subsection{410—419年：材料所见的连续压力}
刘裕北伐与东晋末政交错，淮河、长江和北方城镇再成转运与人力的关节；整顿的说法与地方承受须分开读。

在公元410年（年序桥接）的并行行动者之间，\eventanchor{JH-DENS-410-A}{军府在长江下游、荆州与北方战场之间重配兵粮，南北政权的继承和地方控制相互牵动}将军府在长江下游、荆州与北方战场之间重配兵粮，南北政权的继承和地方控制相互牵动落到时间位置，\eventanchor{JH-DENS-410-B}{东晋、南燕与北魏的寺院、僧侣、道士和施主网络在材料中连接都城、州郡与边地}从东晋、南燕与北魏的寺院、僧侣、道士和施主网络在材料中连接都城、州郡与边地补足资源与空间的视角。 年序因此不把大事件当作一切的终点，而让制度、交通和社会关系继续承受压力。 证据不许把这两个观察写成全域事实：《晋书》安恭二帝纪；《宋书·武帝纪》；《资治通鉴·晋纪》受本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足。限制，《宋书·州郡志》；墓志、城址与河道考古亦受僧传、道教文本、造像记与遗址的成书或营造年代须分开，个案不能量化信仰或政策落实限制。

沿着公元411年（年序桥接），东晋、南燕与北魏的\eventanchor{JH-DENS-411-A}{军府在长江下游、荆州与北方战场之间重配兵粮，南北政权的继承和地方控制相互牵动}指向军府在长江下游、荆州与北方战场之间重配兵粮，南北政权的继承和地方控制相互牵动，\eventanchor{JH-DENS-411-B}{东晋、南燕与北魏的关隘、渡口、军镇和水陆道路的可通行性继续约束使节、军队和物资的行动}则把东晋、南燕与北魏的关隘、渡口、军镇和水陆道路的可通行性继续约束使节、军队和物资的行动接入同一条年序。 这两项观察不宣称另有一场未载战争或政策，只把已有压力的时间位置和可见面向分开。 证据不许把这两个观察写成全域事实：《晋书》安恭二帝纪；《宋书·武帝纪》；《资治通鉴·晋纪》受本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足。限制，《宋书·州郡志》；墓志、城址与河道考古亦受纪传中的行军路线、兵数与控制范围常被简化或夸饰，地理材料只能提供有限交叉限制。

把公元412年（年序桥接）放回连续叙事，\eventanchor{JH-DENS-412-A}{军府在长江下游、荆州与北方战场之间重配兵粮，南北政权的继承和地方控制相互牵动}保留军府在长江下游、荆州与北方战场之间重配兵粮，南北政权的继承和地方控制相互牵动，\eventanchor{JH-DENS-412-B}{东晋、南燕与北魏的朝廷和州郡围绕户籍、田租、军粮与转运的安排进入材料}让东晋、南燕与北魏的朝廷和州郡围绕户籍、田租、军粮与转运的安排进入材料继续约束东晋、南燕与北魏的行动。 它们将政治时间同资源和地方网络并置，却不把并置误作已被证实的直接因果。 《晋书》安恭二帝纪；《宋书·武帝纪》；《资治通鉴·晋纪》只能确认前一观察的基本年序，本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；《宋书·州郡志》；墓志、城址与河道考古为后一观察提供交叉线索，志书、诏令与本纪可显示制度设计或战争需求，不能直接换算赋额、仓储或实际负担。

公元413年（年序桥接），\eventanchor{JH-DENS-413-A}{军府在长江下游、荆州与北方战场之间重配兵粮，南北政权的继承和地方控制相互牵动}和\eventanchor{JH-DENS-413-B}{东晋、南燕与北魏的流民、侨置户、军镇居民或地方家族的安置与编户问题构成社会背景}共同避免把东晋、南燕与北魏压缩为单一都城事件：前者关注军府在长江下游、荆州与北方战场之间重配兵粮，南北政权的继承和地方控制相互牵动，后者关注东晋、南燕与北魏的流民、侨置户、军镇居民或地方家族的安置与编户问题构成社会背景。 这里保留的是可核的连续性，而非对基层反应、疆界或人数的无据补写。 《晋书》安恭二帝纪；《宋书·武帝纪》；《资治通鉴·晋纪》只能确认前一观察的基本年序，本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；《宋书·州郡志》；墓志、城址与河道考古为后一观察提供交叉线索，墓志、家族文本和侨置名目各自有选择性，不能据此统计迁徙规模或概括整体社会态度。

公元414年（年序桥接），东晋、南燕与北魏的\eventanchor{JH-DENS-414-A}{军府在长江下游、荆州与北方战场之间重配兵粮，南北政权的继承和地方控制相互牵动}把军府在长江下游、荆州与北方战场之间重配兵粮，南北政权的继承和地方控制相互牵动留在年序中；\eventanchor{JH-DENS-414-B}{东晋、南燕与北魏的寺院、僧侣、道士和施主网络在材料中连接都城、州郡与边地}则从东晋、南燕与北魏的寺院、僧侣、道士和施主网络在材料中连接都城、州郡与边地观察同一年的约束。 这里保留的是可核的连续性，而非对基层反应、疆界或人数的无据补写。 《晋书》安恭二帝纪；《宋书·武帝纪》；《资治通鉴·晋纪》使前一线索可追，本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；《宋书·州郡志》；墓志、城址与河道考古限制后一线索的说法，僧传、道教文本、造像记与遗址的成书或营造年代须分开，个案不能量化信仰或政策落实。

\eventanchor{JH-DENS-415-A}{军府在长江下游、荆州与北方战场之间重配兵粮，南北政权的继承和地方控制相互牵动}在公元415年（年序桥接）提示军府在长江下游、荆州与北方战场之间重配兵粮，南北政权的继承和地方控制相互牵动仍未结案；\eventanchor{JH-DENS-415-B}{东晋、南燕与北魏的关隘、渡口、军镇和水陆道路的可通行性继续约束使节、军队和物资的行动}以东晋、南燕与北魏的关隘、渡口、军镇和水陆道路的可通行性继续约束使节、军队和物资的行动说明东晋、南燕与北魏的选择还受具体条件限制。 这使读者能把下一年的军事、行政或社会变化放回尚未消散的限制中。 《晋书》安恭二帝纪；《宋书·武帝纪》；《资治通鉴·晋纪》使前一线索可追，本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；《宋书·州郡志》；墓志、城址与河道考古限制后一线索的说法，纪传中的行军路线、兵数与控制范围常被简化或夸饰，地理材料只能提供有限交叉。

\eventanchor{JH-DENS-416-A}{军府在长江下游、荆州与北方战场之间重配兵粮，南北政权的继承和地方控制相互牵动}和\eventanchor{JH-DENS-416-B}{东晋、南燕与北魏的朝廷和州郡围绕户籍、田租、军粮与转运的安排进入材料}使公元416年（年序桥接）的东晋、南燕与北魏既保留军府在长江下游、荆州与北方战场之间重配兵粮，南北政权的继承和地方控制相互牵动，也不略去东晋、南燕与北魏的朝廷和州郡围绕户籍、田租、军粮与转运的安排进入材料。 这两项观察不宣称另有一场未载战争或政策，只把已有压力的时间位置和可见面向分开。 《晋书》安恭二帝纪；《宋书·武帝纪》；《资治通鉴·晋纪》使前一线索可追，本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；《宋书·州郡志》；墓志、城址与河道考古限制后一线索的说法，志书、诏令与本纪可显示制度设计或战争需求，不能直接换算赋额、仓储或实际负担。

在公元417年（年序桥接），\eventanchor{JH-DENS-417-A}{军府在长江下游、荆州与北方战场之间重配兵粮，南北政权的继承和地方控制相互牵动}所见的军府在长江下游、荆州与北方战场之间重配兵粮，南北政权的继承和地方控制相互牵动与\eventanchor{JH-DENS-417-B}{东晋、南燕与北魏的流民、侨置户、军镇居民或地方家族的安置与编户问题构成社会背景}所见的东晋、南燕与北魏的流民、侨置户、军镇居民或地方家族的安置与编户问题构成社会背景并行发生在东晋、南燕与北魏的历史空间。 它们不是由年份自动推出的因果，而是让前后事件之间的资源、道路、户籍或地方网络保持可见。 《晋书》安恭二帝纪；《宋书·武帝纪》；《资治通鉴·晋纪》使前一线索可追，本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；《宋书·州郡志》；墓志、城址与河道考古限制后一线索的说法，墓志、家族文本和侨置名目各自有选择性，不能据此统计迁徙规模或概括整体社会态度。

在公元418年（年序桥接）的并行行动者之间，\eventanchor{JH-DENS-418-A}{军府在长江下游、荆州与北方战场之间重配兵粮，南北政权的继承和地方控制相互牵动}将军府在长江下游、荆州与北方战场之间重配兵粮，南北政权的继承和地方控制相互牵动落到时间位置，\eventanchor{JH-DENS-418-B}{东晋、南燕与北魏的寺院、僧侣、道士和施主网络在材料中连接都城、州郡与边地}从东晋、南燕与北魏的寺院、僧侣、道士和施主网络在材料中连接都城、州郡与边地补足资源与空间的视角。 它们不是由年份自动推出的因果，而是让前后事件之间的资源、道路、户籍或地方网络保持可见。 《晋书》安恭二帝纪；《宋书·武帝纪》；《资治通鉴·晋纪》只能确认前一观察的基本年序，本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；《宋书·州郡志》；墓志、城址与河道考古为后一观察提供交叉线索，僧传、道教文本、造像记与遗址的成书或营造年代须分开，个案不能量化信仰或政策落实。

沿着公元419年（年序桥接），东晋、南燕与北魏的\eventanchor{JH-DENS-419-A}{军府在长江下游、荆州与北方战场之间重配兵粮，南北政权的继承和地方控制相互牵动}指向军府在长江下游、荆州与北方战场之间重配兵粮，南北政权的继承和地方控制相互牵动，\eventanchor{JH-DENS-419-B}{东晋、南燕与北魏的关隘、渡口、军镇和水陆道路的可通行性继续约束使节、军队和物资的行动}则把东晋、南燕与北魏的关隘、渡口、军镇和水陆道路的可通行性继续约束使节、军队和物资的行动接入同一条年序。 如此处理不是用空白填满史实，而是避免后来的转折抹去本年仍在运作的条件。 证据不许把这两个观察写成全域事实：《晋书》安恭二帝纪；《宋书·武帝纪》；《资治通鉴·晋纪》受本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足。限制，《宋书·州郡志》；墓志、城址与河道考古亦受纪传中的行军路线、兵数与控制范围常被简化或夸饰，地理材料只能提供有限交叉限制。


《晋书·安帝纪》《宋书》早期叙事与《资治通鉴》可校年序，不足以证明基层征收范围。


\subsection{420—420年：材料所见的连续压力}
受禅是政权名义的转换，不是江南社会一夜改写；陇右题记也与建康更替并置，留下不同类型的时间证据。

\eventanchor{JH-DENS-420-A}{刘宋建国与北魏北方整合并行，黄河、河西和江淮的城镇、军镇和移民网络成为资源基础}在公元420年（年序桥接）提示刘宋建国与北魏北方整合并行，黄河、河西和江淮的城镇、军镇和移民网络成为资源基础仍未结案；\eventanchor{JH-DENS-420-B}{刘宋、北魏与河西诸政权的朝廷和州郡围绕户籍、田租、军粮与转运的安排进入材料}以刘宋、北魏与河西诸政权的朝廷和州郡围绕户籍、田租、军粮与转运的安排进入材料说明刘宋、北魏与河西诸政权的选择还受具体条件限制。 它们将政治时间同资源和地方网络并置，却不把并置误作已被证实的直接因果。 《宋书》武文二帝纪；《魏书》太祖太武纪；《资治通鉴》宋纪只能确认前一观察的基本年序，本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；《宋书·州郡志》；《魏书·地形志》；河西文书与石窟题记为后一观察提供交叉线索，志书、诏令与本纪可显示制度设计或战争需求，不能直接换算赋额、仓储或实际负担。


《宋书·武帝纪》与《晋书》可证受禅；炳灵寺题记只能证其所见纪年和营造关联。
从公元420年（材料补点）的记录看，西秦与河西地方社会经由\eventanchor{JH-DENS-420-X}{炳灵寺题记的区域年序补点：炳灵寺第169窟题记保留西秦纪年与施主、营造信息，为河西—陇右宗教网络提供可检核节点。}处理炳灵寺题记的区域年序补点：炳灵寺第169窟题记保留西秦纪年与施主、营造信息，为河西—陇右宗教网络提供可检核节点。 这一行动的条件是河西与陇右政权更替中，石窟营造留下不同于官修史书的地方材料；其直接余波则是可与西秦政权和河西道路的年序并读，但不等同于全区域宗教状况。 这段叙述只越不过炳灵寺第169窟题记；《晋书》相关载记；石窟考古报告所能承载的范围，题记能确证可读文字和营造关联；洞窟阶段、施主身份及政权控制范围有解释空间。
