\section{晋：中原霸权与卿族的影子}

前655年，\eventanchor{SA-0655-SHENSHENG}{春秋·申生之死与重耳出奔}留下了晋国继承危机最冷硬的一层事实：《春秋·僖公五年》记晋侯杀太子申生。重耳、夷吾先后出奔以及骊姬在其中的作用，则要通过《左传》的连贯叙事和《史记·晋世家》的汉代整理才能看见。那些叙事把流亡者经过狄、齐、曹、宋、郑、楚、秦的遭际连成一条富于报偿意味的道路；它们不能让我们逐站核实车从、婚姻和承诺，却提醒人们，诸侯之间的庇护从来不是无代价的礼遇。一个失去国内位置的公子，仍可在渡口、城邑和别国君臣之间积累日后可被调用的关系。

前636年，秦的支持使重耳返回晋国，成为\eventanchor{SA-0636-JIN-WEN}{春秋·晋文公即位}。传世材料可以确认归国与即位的年代，至于秦军如何部署、晋国内部怎样逐一归附，则主要属于《左传》和《史记》铺排出的过程。《国语·晋语》所保存的晋国说辞，又让这次归国带上另一层意思：君位不是孤立的家产，而须能把旧日依附、卿大夫与外援重新安置进秩序。把重耳写成凭个人魅力一夜收服全晋，反而会抹掉这层困难。他掌握的是山西高原与汾、河谷地的国家，而兵车、粮秣、道路和部伍须经公族与卿大夫之手才能移动。

秦的援立也不等于晋从此受制于秦。它首先给重耳打开了重回本国的军事与外交条件；归国以后，能否把这一条件变成晋国自己的行动能力，仍取决于国内城邑、谷地与军旅是否服从同一套调度。流亡中形成的交游可以把人引到国门，不能替任何一方储粮、渡河或召集随从。于是，文公初年的难处并非单纯“报恩”或“报仇”：他须让来自旧日流亡网络的承诺，同晋国内既有的宗族、卿大夫和土地资源接合。这个接合没有留下可逐项核销的赋役账簿；从城濮前后各国反复改变立场的结果看，它却是晋能把个人归来转成联盟中心的使能条件。

城濮之前，这些关系先被落实为一条可以南下的政治道路。前633年，\eventanchor{SA-0633-JIN-CAO-WEI}{春秋·晋文公整顿曹卫关系}所指的，并不只是后来故事里对流亡时怠慢的报复。曹、卫位于晋军趋向中原必须计算的诸侯网络中；要让军队越过河流、得到补给并与宋、齐、秦等国会合，先要改变沿线国家的选择。经文在僖公二十八年集中记下晋对曹、卫的军事行动，《左传》则把城濮前夕的整军、旧怨与外交往来编成连续情节。因而可以把曹卫关系的重组看作南下的使能条件，却不能把《左传》中每一次赏罚或每一句劝说还原为当日的军令。

宋受楚军围困，终于把这条道路推向会战。前632年的\eventref{SA-0632-CHENGPU}{春秋·城濮之战}，在《春秋·僖公二十八年》中只留下交战者与楚师败绩的简短骨架；晋、齐、宋、秦如何合兵，楚军为何不能维持原有态势，须借《左传》的叙事来理解。《左传》所谓“退三舍”，把晋文公流亡时对楚的旧诺组织成一次守信而后胜的转折，具有强烈的伦理章法。《国语·晋语》以国别说辞呈现晋国政治记忆，《史记·晋世家》与《史记·楚世家》则从汉代的列国兴衰重新安放这场战争。它们都不能替代战场记录，却共同说明：晋的胜利不能只归于一位君主，也来自联盟被动员起来，而楚方关系暂时失去支撑的时刻。

城濮因而不是两支抽象大军在一处平地上决定“谁更强”。晋把北方腹地、黄河通道和曹、卫、宋等国的选择串在一起，齐、秦的加入又使楚面对的不只是正面的兵车。盟友提供的不是一张可以永久保存的盟书，而是道路能否通行、军粮能否接续、君主是否愿意承担与楚决裂的风险。楚的失败没有使其南方资源消失，晋也没有取得可直接管理中原各国的官府；战后真正改变的是，更多诸侯必须把晋的召集能力列入自己的成本计算。这正是联盟的力量，也是它不能脱离持续给付而自行运转的限度。

胜利随后在践土被改写成秩序。城濮后的\eventref{SA-0632-JIANTU}{春秋·践土之会}，使晋文公能够以会盟和周王名分向诸侯提出协调的资格；这不是晋取得一块可以直接征税的“天下”，而是盟国承认、军力供给与礼仪语言暂时合在一起。晋霸的强处正是能在危机中把它们合拢，弱处也在于每一次会盟、救援和出兵，都必须由国君、卿族和盟友重新付出成本。

这种成本很快显露在继承上。前628年，\eventanchor{SA-0628-JIN-WEN-DEATH}{春秋·晋文公死与晋襄公继位}并没有让晋的联盟立刻散去；《春秋·僖公三十二年》记重耳卒，后续经传和《史记·晋世家》才使晋襄公继位后的局势较为连贯。秦军不久东出、晋军在殽一带取胜的\eventref{SA-0627-XIAO}{春秋·殽之战}，表明新君仍能调动国家，却也表明霸权不能靠先君的名声自动延续。每一场对外行动都要重定将帅、盟友和赏赐，卿族因此不只是听命的部属，也是维持连续性的合作者。

前621年，\eventanchor{SA-0621-JIN-XIANG-DEATH}{春秋·晋襄公死与晋灵公继位}又把问题推进一步。太子夷皋以幼年即位为灵公，赵盾等卿大夫辅政；年次可以由《春秋·文公六年》及相关传世材料系定，辅政的具体权限却没有一份同时代的职掌清册可供查验。较稳妥的判断是，公室为了使军政和对外关系不断裂，必须依赖赵盾一类掌握部伍与人际网络的执政者。这不是“君弱臣强”一句话所能穷尽的局面：国君仍提供宗法名分，执政卿则把名分变成征发、会盟和日常裁断。

前607年的危机让这种相互依赖变成无法回避的责任问题。\eventanchor{SA-0607-JIN-LING}{春秋·赵盾与晋灵公之死}的经文写“晋赵盾弑其君夷皋”，以极短的笔法把赵盾置于弑君的名目之下。《左传·宣公二年》却展开另一套次序：赵盾离开国都，赵穿杀死灵公，史官仍以赵盾为执政而归责于他。《史记·晋世家》继承并压缩了这条线索。这里不宜把《左传》的情节和判语当作审讯笔录；但它准确揭出春秋政治所逼出的难题：手握执政与军政资源的人，即使未必亲自下手，也难以完全退出由其部属和政治位置造成的后果。灵公之死后，国君可以更替，公室与卿族之间关于谁应承担后果的界线却更难划清。

邲之败并未消灭晋的动员能力。前597年，\eventref{SA-0597-BI}{春秋·邲之战}使楚庄王在中原的声势大增，晋军将领的进退分歧在《左传》中尤其醒目；它不能被简化为几个人一时失误，也不能证明晋的兵源已经枯竭。面对齐、楚与秦的持续压力，晋反而在前588年\eventanchor{SA-0588-JIN-SIX-ARMIES}{春秋·晋置六军}。关于“六军”，《左传·成公三年》与《史记·晋世家》可以证明军政编制的扩张，却不足以让我们画出六支人数固定、常年驻守的现代化部队。较可信的制度含义是，更多军旅职位和统率权须在卿大夫之间分配；国家由此获得更大的应变能力，也把更多可转化为家族威望、随从和资源的职位交到少数家门手中。

从邲到鄢陵，晋、楚争的仍是中原诸侯在危机中向谁求援、为谁出兵，而不是一条能够一次划定的国界。邲后楚庄王的声势上升，提示晋的号令不能仅凭文公遗产维持；六军的扩充则显示晋没有退出竞争，而是用更多职掌来分担征发和统率。代价也同时显现：军将的名位一旦成为联结随从、封邑与声望的枢纽，国君要重新调度资源，便必须先同掌握这些枢纽的卿族协商。这里的“家门积累”是从职位分配和后来的冲突作出的制度解释，不是说每一户的收入、兵员或私属都已有可供逐年查验的账本。

六军不是六个整齐的“政党”。赵、韩、魏、智、范、中行等卿族之间的关系，随婚姻、宗族、封邑、家臣与临时军政分工而变动；传世材料并没有一张可以逐年核对的派系名册。可是，军将的名位、城邑的控制和反复出征所形成的依附，可以在家族内部延续。前581年\eventanchor{SA-0581-JIN-JING-DEATH}{春秋·晋景公卒与厉公继位}，继承便已牵动既有的军政份额；前573年，栾书、中行偃等人杀厉公、拥立悼公的\eventanchor{SA-0573-JIN-LI-ASSASSINATION}{春秋·晋厉公遇弑}，使国君压制卿族的限度公开化。经文可以确定政变与继位的年次，《左传》提供人物结盟和责任归属的叙事，《史记》则将其纳入晋国盛衰的长线；三者都不足以支持一个单一的“卿族阴谋”解释。

悼公时期的对外号召一度恢复，鄢陵的胜利也显示晋军仍能组织强大的联盟。前575年的\eventanchor{SA-0575-YANLING}{春秋·鄢陵之战}在《春秋·成公十六年》中留下晋楚交战的年次，《左传》则赋予将帅进退和战场过程更多篇幅。后一层材料可让读者看见指挥关系的紧张，却不能把每一次决断都当作可被独立证实的现场记录。较稳妥的结论是，晋重新取得军事优势，不等于恢复了可以不计成本地命令盟国的霸权；要把胜势转成持续的号召力，仍须让将帅、诸侯与供给网络在一次次征伐中继续合作。

前558年\eventanchor{SA-0558-JIN-DAO-DEATH}{春秋·晋悼公卒与平公继位}，正说明这种安排每遇新君即须重新确认。到\eventref{SA-0546-MIBING}{春秋·弭兵之会}后，晋、楚暂时承认彼此的从属网络，直接决战有所收束。宋向戌调停的叙事和会盟条款的具体安排主要见于《左传》，《春秋》所留的是会盟的编年骨架；因此不能把弭兵描成一份使列国从此和平的现代条约。它更像对长期消耗所作的一次可撤回的协调：两大集团暂时承认对方可以维系的关系，夹在其间的国家也暂获喘息。外部压力减轻，并不等于资源自动回到公室；卿族仍在边事、会盟和国内政务中积累位置。

前497年，\eventanchor{SA-0497-JIN-FACTION}{春秋·范氏中行氏赵氏之争}终于把这一长期结构化为公开内战。《春秋·定公十三年》分别记赵鞅入晋阳、荀寅与士吉射入朝歌而“以叛”，留下的是城邑、人物和“叛”字这一极简而带有判断的事实；《左传》才补出冲突的前后、结盟和言辞。《史记·晋世家》更从后来的结局回望这场争夺，容易把尚未完成的裂解写成三家分晋的前奏。侯马盟书所见的春秋末晋地精英盟誓与排斥，能旁证政治关系已须以书写的誓约维系，却不能指认前497年每一方的谋议。把这场内战直接等同于后来的\eventref{WQ-0453-ZHI}{战国·三家灭智}，会抹掉半个世纪中联盟不断改组的过程；但它确实显示，原本服务于晋国动员的军政网络，已经能够以城邑、家臣和盟约为基础彼此对抗。

\eventref{SA-0497-JIN-FACTION}中出现的晋阳，首先应被看作赵氏可以进入、据以行动的一座关键城邑，而不是后来结局的预告片。它处在晋国北部山谷、道路与高原腹地相接的空间中，因而能把驻守、转运和地方依附纳入竞争；现有材料却不能让我们为前497年画出准确的控制线，更不能从“入晋阳”一句推出赵氏已完整拥有周边土地。经文的短记、传世叙事的延展与侯马盟书的旁证合在一起，能说明城邑和誓约已成为家门组织资源的支点，不能复原每个家臣如何领受命令。

前453年的\eventref{WQ-0453-ZHI}{战国·三家灭智}才使晋阳成为更晚一轮冲突的集中地点。这里已越出《春秋》的年代脊柱，主要须依《史记》赵、魏、韩世家与《资治通鉴·卷一》的后出编年叙述把握结果：韩、赵、魏合力消灭智氏，晋君对资源的实际支配进一步被掏空。那些叙事把智伯、赵氏和韩魏转向组织成强烈的行动链；可以确认的是合作及其结果，不能把各方权衡写成预先缔结、永不动摇的三家同盟。前403年周威烈王册命三家的\eventref{WQ-0403-THREEJIN}{战国·三家分晋}，则给这种已经形成的军政与领地分配补上诸侯名分。册命没有创造赵、韩、魏所控制的人口、城邑和部伍，只使它们能以各自名号进入列国关系；由此看，晋的瓦解不是一场宫廷瞬间发生的“分家”，而是联盟、资源和家门网络长期不能再由公室收束的过渡。

\begin{sourcenote}[晋的霸权与卿族，材料各能说到哪里]
《春秋》提供鲁国编年传统中可系年的死亡、即位、战争和“以叛”等最小事实，却不是晋廷档案。《左传》最能展示重耳流亡、城濮、赵盾责任与卿族冲突的事件次序和政治语言，但其叙事与判语不能当作逐字记录；《国语·晋语》保存的是国别说辞传统，宜用来观察合法性与劝谏的表达，而非复原某次会议原话。《史记·晋世家》以及《史记·楚世家》在汉代把分散的传统组织为列国兴亡的长线，特别需要同经年材料互相校验。晋阳至三家分晋的过渡已进入另一层材料：\eventref{WQ-0453-ZHI}可由《史记》三家世家和《资治通鉴》组织其结果，\eventref{WQ-0403-THREEJIN}则有《史记·六国年表》与《资治通鉴》的册命编年；它们都不能替代晋地同时代的行政记录。侯马盟书和关于六军、封邑、家臣的制度研究，则可帮助追问资源如何被组织，不能填补传世材料没有保存的年度账册。
\end{sourcenote}

\input{figures/spring-autumn/chengpu}

\begin{turningpoint}[制度得失：能动员，未能回收]
晋以国君名分、卿族分掌和诸侯会盟组织跨区域动员，因而能在城濮以后反复争夺中原的协调权。代价并非抽象的“分权”，而是军将职位、封邑收入、家臣依附与城邑控制可以随家门累积。弭兵没有造成和平国家，只降低了必须迅速合兵的压力；前497年的冲突显示，公室已很难把这些资源重新置于共同指挥之下。到\eventref{WQ-0453-ZHI}与\eventref{WQ-0403-THREEJIN}，韩、赵、魏建立的国家带走的正是晋霸在长期动员中培育的人口、土地、军事经验与政治网络；周廷所能做的，是承认而非逆转这一结果。
\end{turningpoint}

\subsection{补叙：从曲沃到晋阳的账本节点}

晋国的长线不只由城濮、邲、弭兵和三家分晋组成。曲沃支系的形成、山口与边防的争夺、六卿主持的会盟和晚期反复出兵，说明晋的强大始终要经由可以被家门、将领和城邑承接的资源。以下依账本所列事件补叙，使霸权与裂解之间的中段不至于被几个名场面压缩。

\begin{event}{约前746年}{晋文侯卒，晋昭侯继位，翼城君统进入新的交接期}{传统年表较可靠}{晋}
\eventanchor{SA-0746-JIN-WEN-DEATH}{春秋·晋文侯卒，晋昭侯继位，翼城君统进入新的交接期}

约前746年，晋 的“晋文侯卒，晋昭侯继位，翼城君统进入新的交接期”被账本保存为一个独立节点，不应只被后来更响亮的会盟、继承或大战遮住。它首先把人带回一个可见但并不完整的政治现场：城邑、道路、边境、使者或军队之中，至少有一项关系需要被重新安排。就本书所采用的记载范围而言，可以稳妥把握的是行动、相关政治体和大致年次；至于每一支队伍的数额、每一次廷议的先后以及行动者心中唯一的盘算，都没有因为事件被记下而自动变得可知。把这一点留在段首，是为了不让一个简短的编年动词被误读为一份无缺的现场档案。

账本所列的前因是：晋文侯长期经营王室关系后去世，嫡系继承需要重新确认。它提示的不是一条由前一年机械推到这一年的直线因果，而是一组已经存在的约束。有人必须守住可通行的地点，有人要维持同盟、家门或君位的信用，也有人会把眼前的退让看作下一轮动员的危险。于是，行动者的选择常在有限的选项之间发生：出兵可能耗损供给与关系，不出兵又可能使保护承诺、边防或国内位置失去分量。材料通常不能让我们替他们写出完整的心理独白；但正因为选择留下了可以被编年的后果，它仍可被放回资源、信息与时间压力之中理解。

这条记录的核心材料是《史记·晋世家》（后设）→《竹书纪年》晋纪异年（后设）。它们并不处在同一层次：经文若能固定年次、主体或最小结果，便提供阅读的脊柱；《左传》一类叙事可使我们看到事件如何被解释、人物如何被置入伦理和外交的结构；《史记》及其后的国别长线又会把这些片段纳入兴亡的回望。账本的可信度提示为“传统年表较可靠”。因此，叙事可以借材料看见权力关系，却不能把盟辞、战术、评语或后设人物形象当作未经中介的录音。

现代研究可从“局限：晋侯年代在《史记》与《竹书纪年》传统间有可校异处，不能虚定即位月日；研究问题：翼城核心与周边采邑在继承时如何分配军政资源？”继续追问。这样的研究不是为传世材料补上一条万能的答案，而是帮助检验地望、交通、族群称谓、军政职位或文本层次的可行范围。一座城的位置能说明某种行动为何必须经过它，不能自动证明军队的具体路线；一件器物、盟书或城址能旁证物质条件，不能替缺失的政令簿与粮仓簿开列数字。把文本和物质证据并置，能使解释更有边界，也能避免把晚出的叙事当成唯一的事实形状。

账本所列的后果是：昭侯继位为曲沃支系受封和晋国内部双中心格局埋下制度前提。这里的“后果”应理解为可追踪的压力和可能性，而不是事后看来必然发生的结果。一次攻守、会盟或继承，可能暂时改变谁能发号施令，也可能只使矛盾换到下一座城、下一段道路或下一次继嗣中显露。读者应把它同本章已经写出的国家长线相互参照：国家能力不只在胜负时显现，也在能否持续供给、安置、解释责任和处理新的不服从时受到检验。

因此，这一节点的重量不在于替整个春秋下一个结论，而在于保留一种必要的尺度。它让“大国”“霸权”“卿族”或“边疆”这些宽泛名词，重新落到某年、某个政治体和一段有证据边界的行动上。也正是在这种尺度中，春秋的秩序才显出它既能调动关系、又难把关系永久固定的特性。
\end{event}
\begin{event}{约前745年}{晋昭侯封成师于曲沃，曲沃支系取得独立城邑与宗族资源}{传统年表较可靠}{晋}
\eventanchor{SA-0745-QUWO-FENG}{春秋·晋昭侯封成师于曲沃，曲沃支系取得独立城邑与宗族资源}

约前745年，晋 的“晋昭侯封成师于曲沃，曲沃支系取得独立城邑与宗族资源”被账本保存为一个独立节点，不应只被后来更响亮的会盟、继承或大战遮住。它首先把人带回一个可见但并不完整的政治现场：城邑、道路、边境、使者或军队之中，至少有一项关系需要被重新安排。就本书所采用的记载范围而言，可以稳妥把握的是行动、相关政治体和大致年次；至于每一支队伍的数额、每一次廷议的先后以及行动者心中唯一的盘算，都没有因为事件被记下而自动变得可知。把这一点留在段首，是为了不让一个简短的编年动词被误读为一份无缺的现场档案。

账本所列的前因是：昭侯需安置文侯之弟成师并平衡宗族内部地位。它提示的不是一条由前一年机械推到这一年的直线因果，而是一组已经存在的约束。有人必须守住可通行的地点，有人要维持同盟、家门或君位的信用，也有人会把眼前的退让看作下一轮动员的危险。于是，行动者的选择常在有限的选项之间发生：出兵可能耗损供给与关系，不出兵又可能使保护承诺、边防或国内位置失去分量。材料通常不能让我们替他们写出完整的心理独白；但正因为选择留下了可以被编年的后果，它仍可被放回资源、信息与时间压力之中理解。

这条记录的核心材料是《史记·晋世家》（后设）→《左传·桓公二年》追述曲沃关系（叙事）→晋南城址研究（物证）。它们并不处在同一层次：经文若能固定年次、主体或最小结果，便提供阅读的脊柱；《左传》一类叙事可使我们看到事件如何被解释、人物如何被置入伦理和外交的结构；《史记》及其后的国别长线又会把这些片段纳入兴亡的回望。账本的可信度提示为“传统年表较可靠”。因此，叙事可以借材料看见权力关系，却不能把盟辞、战术、评语或后设人物形象当作未经中介的录音。

现代研究可从“局限：封年和封邑规模主要见后出追述，不能将后来的曲沃—翼对抗倒灌为当年既成结局；研究问题：封邑、车甲与宗族支系怎样使曲沃具备竞争能力？”继续追问。这样的研究不是为传世材料补上一条万能的答案，而是帮助检验地望、交通、族群称谓、军政职位或文本层次的可行范围。一座城的位置能说明某种行动为何必须经过它，不能自动证明军队的具体路线；一件器物、盟书或城址能旁证物质条件，不能替缺失的政令簿与粮仓簿开列数字。把文本和物质证据并置，能使解释更有边界，也能避免把晚出的叙事当成唯一的事实形状。

账本所列的后果是：曲沃成为可独立动员的政治中心，后续晋侯继承危机不再只是宫廷问题。这里的“后果”应理解为可追踪的压力和可能性，而不是事后看来必然发生的结果。一次攻守、会盟或继承，可能暂时改变谁能发号施令，也可能只使矛盾换到下一座城、下一段道路或下一次继嗣中显露。读者应把它同本章已经写出的国家长线相互参照：国家能力不只在胜负时显现，也在能否持续供给、安置、解释责任和处理新的不服从时受到检验。

因此，这一节点的重量不在于替整个春秋下一个结论，而在于保留一种必要的尺度。它让“大国”“霸权”“卿族”或“边疆”这些宽泛名词，重新落到某年、某个政治体和一段有证据边界的行动上。也正是在这种尺度中，春秋的秩序才显出它既能调动关系、又难把关系永久固定的特性。
\end{event}
\begin{event}{约前739年}{晋昭侯卒，平侯继位，翼城君支延续而曲沃支系仍在}{传统年表较可靠}{晋}
\eventanchor{SA-0739-JIN-ZHAO-DEATH}{春秋·晋昭侯卒，平侯继位，翼城君支延续而曲沃支系仍在}

约前739年，晋 的“晋昭侯卒，平侯继位，翼城君支延续而曲沃支系仍在”被账本保存为一个独立节点，不应只被后来更响亮的会盟、继承或大战遮住。它首先把人带回一个可见但并不完整的政治现场：城邑、道路、边境、使者或军队之中，至少有一项关系需要被重新安排。就本书所采用的记载范围而言，可以稳妥把握的是行动、相关政治体和大致年次；至于每一支队伍的数额、每一次廷议的先后以及行动者心中唯一的盘算，都没有因为事件被记下而自动变得可知。把这一点留在段首，是为了不让一个简短的编年动词被误读为一份无缺的现场档案。

账本所列的前因是：昭侯去世使其对曲沃支系的安排失去直接约束。它提示的不是一条由前一年机械推到这一年的直线因果，而是一组已经存在的约束。有人必须守住可通行的地点，有人要维持同盟、家门或君位的信用，也有人会把眼前的退让看作下一轮动员的危险。于是，行动者的选择常在有限的选项之间发生：出兵可能耗损供给与关系，不出兵又可能使保护承诺、边防或国内位置失去分量。材料通常不能让我们替他们写出完整的心理独白；但正因为选择留下了可以被编年的后果，它仍可被放回资源、信息与时间压力之中理解。

这条记录的核心材料是《史记·晋世家》（后设）→晋国世系编年研究（解释）。它们并不处在同一层次：经文若能固定年次、主体或最小结果，便提供阅读的脊柱；《左传》一类叙事可使我们看到事件如何被解释、人物如何被置入伦理和外交的结构；《史记》及其后的国别长线又会把这些片段纳入兴亡的回望。账本的可信度提示为“传统年表较可靠”。因此，叙事可以借材料看见权力关系，却不能把盟辞、战术、评语或后设人物形象当作未经中介的录音。

现代研究可从“局限：早期晋侯纪年未有《春秋》同时编年可逐年核对；研究问题：昭侯死后翼、曲沃两处支持者是否已形成不同的婚姻与封邑网络？”继续追问。这样的研究不是为传世材料补上一条万能的答案，而是帮助检验地望、交通、族群称谓、军政职位或文本层次的可行范围。一座城的位置能说明某种行动为何必须经过它，不能自动证明军队的具体路线；一件器物、盟书或城址能旁证物质条件，不能替缺失的政令簿与粮仓簿开列数字。把文本和物质证据并置，能使解释更有边界，也能避免把晚出的叙事当成唯一的事实形状。

账本所列的后果是：平侯继位保持翼城名义君统，但双中心的资源竞争得以延续。这里的“后果”应理解为可追踪的压力和可能性，而不是事后看来必然发生的结果。一次攻守、会盟或继承，可能暂时改变谁能发号施令，也可能只使矛盾换到下一座城、下一段道路或下一次继嗣中显露。读者应把它同本章已经写出的国家长线相互参照：国家能力不只在胜负时显现，也在能否持续供给、安置、解释责任和处理新的不服从时受到检验。

因此，这一节点的重量不在于替整个春秋下一个结论，而在于保留一种必要的尺度。它让“大国”“霸权”“卿族”或“边疆”这些宽泛名词，重新落到某年、某个政治体和一段有证据边界的行动上。也正是在这种尺度中，春秋的秩序才显出它既能调动关系、又难把关系永久固定的特性。
\end{event}
\begin{event}{前661年}{晋献公置二军，灭霍、魏、耿，并封赵夙于耿、毕万于魏}{叙事主导，年次可核}{晋与霍、魏、耿}
\eventanchor{SA-0661-JIN-HUO-WEI-GENG}{春秋·晋献公置二军，灭霍、魏、耿，并封赵夙于耿、毕万于魏}

前661年，晋与霍、魏、耿 的“晋献公置二军，灭霍、魏、耿，并封赵夙于耿、毕万于魏”被账本保存为一个独立节点，不应只被后来更响亮的会盟、继承或大战遮住。它首先把人带回一个可见但并不完整的政治现场：城邑、道路、边境、使者或军队之中，至少有一项关系需要被重新安排。就本书所采用的记载范围而言，可以稳妥把握的是行动、相关政治体和大致年次；至于每一支队伍的数额、每一次廷议的先后以及行动者心中唯一的盘算，都没有因为事件被记下而自动变得可知。把这一点留在段首，是为了不让一个简短的编年动词被误读为一份无缺的现场档案。

账本所列的前因是：晋献公向外扩张并需以军功安置贵族和太子集团。它提示的不是一条由前一年机械推到这一年的直线因果，而是一组已经存在的约束。有人必须守住可通行的地点，有人要维持同盟、家门或君位的信用，也有人会把眼前的退让看作下一轮动员的危险。于是，行动者的选择常在有限的选项之间发生：出兵可能耗损供给与关系，不出兵又可能使保护承诺、边防或国内位置失去分量。材料通常不能让我们替他们写出完整的心理独白；但正因为选择留下了可以被编年的后果，它仍可被放回资源、信息与时间压力之中理解。

这条记录的核心材料是《左传·闵公元年》（叙事）→《史记·晋世家》（后设）→晋南封邑与城址研究（物证）。它们并不处在同一层次：经文若能固定年次、主体或最小结果，便提供阅读的脊柱；《左传》一类叙事可使我们看到事件如何被解释、人物如何被置入伦理和外交的结构；《史记》及其后的国别长线又会把这些片段纳入兴亡的回望。账本的可信度提示为“叙事主导，年次可核”。因此，叙事可以借材料看见权力关系，却不能把盟辞、战术、评语或后设人物形象当作未经中介的录音。

现代研究可从“局限：二军编制、封邑界线和赏功程序主要来自叙事，不能视为完整军政制度文本；研究问题：封赵、毕如何改变晋国军队、邑治与卿族资源的结合？”继续追问。这样的研究不是为传世材料补上一条万能的答案，而是帮助检验地望、交通、族群称谓、军政职位或文本层次的可行范围。一座城的位置能说明某种行动为何必须经过它，不能自动证明军队的具体路线；一件器物、盟书或城址能旁证物质条件，不能替缺失的政令簿与粮仓簿开列数字。把文本和物质证据并置，能使解释更有边界，也能避免把晚出的叙事当成唯一的事实形状。

账本所列的后果是：霍、魏、耿被并入晋的控制网络，赵、魏两支获得可继承的封邑资源。这里的“后果”应理解为可追踪的压力和可能性，而不是事后看来必然发生的结果。一次攻守、会盟或继承，可能暂时改变谁能发号施令，也可能只使矛盾换到下一座城、下一段道路或下一次继嗣中显露。读者应把它同本章已经写出的国家长线相互参照：国家能力不只在胜负时显现，也在能否持续供给、安置、解释责任和处理新的不服从时受到检验。

因此，这一节点的重量不在于替整个春秋下一个结论，而在于保留一种必要的尺度。它让“大国”“霸权”“卿族”或“边疆”这些宽泛名词，重新落到某年、某个政治体和一段有证据边界的行动上。也正是在这种尺度中，春秋的秩序才显出它既能调动关系、又难把关系永久固定的特性。
\end{event}
\begin{event}{前658年}{晋借虞道攻灭下阳，先切断虢国外围据点}{经年可靠，叙事细节有争议}{晋、虞与虢}
\eventanchor{SA-0658-XIAYANG}{春秋·晋借虞道攻灭下阳，先切断虢国外围据点}

前658年，晋、虞与虢 的“晋借虞道攻灭下阳，先切断虢国外围据点”被账本保存为一个独立节点，不应只被后来更响亮的会盟、继承或大战遮住。它首先把人带回一个可见但并不完整的政治现场：城邑、道路、边境、使者或军队之中，至少有一项关系需要被重新安排。就本书所采用的记载范围而言，可以稳妥把握的是行动、相关政治体和大致年次；至于每一支队伍的数额、每一次廷议的先后以及行动者心中唯一的盘算，都没有因为事件被记下而自动变得可知。把这一点留在段首，是为了不让一个简短的编年动词被误读为一份无缺的现场档案。

账本所列的前因是：晋欲向西南扩张，虞允许借道而虢外围据点薄弱。它提示的不是一条由前一年机械推到这一年的直线因果，而是一组已经存在的约束。有人必须守住可通行的地点，有人要维持同盟、家门或君位的信用，也有人会把眼前的退让看作下一轮动员的危险。于是，行动者的选择常在有限的选项之间发生：出兵可能耗损供给与关系，不出兵又可能使保护承诺、边防或国内位置失去分量。材料通常不能让我们替他们写出完整的心理独白；但正因为选择留下了可以被编年的后果，它仍可被放回资源、信息与时间压力之中理解。

这条记录的核心材料是《春秋·僖公二年》（经年）→《左传·僖公二年》（叙事）→下阳与虞虢历史地理研究（解释）。它们并不处在同一层次：经文若能固定年次、主体或最小结果，便提供阅读的脊柱；《左传》一类叙事可使我们看到事件如何被解释、人物如何被置入伦理和外交的结构；《史记》及其后的国别长线又会把这些片段纳入兴亡的回望。账本的可信度提示为“经年可靠，叙事细节有争议”。因此，叙事可以借材料看见权力关系，却不能把盟辞、战术、评语或后设人物形象当作未经中介的录音。

现代研究可从“局限：借道所用璧马和宫之奇谏言属于叙事层，不能以之精确复原外交交易；研究问题：下阳在黄河渡口和晋南道路上的位置如何改变虢、虞的防御？”继续追问。这样的研究不是为传世材料补上一条万能的答案，而是帮助检验地望、交通、族群称谓、军政职位或文本层次的可行范围。一座城的位置能说明某种行动为何必须经过它，不能自动证明军队的具体路线；一件器物、盟书或城址能旁证物质条件，不能替缺失的政令簿与粮仓簿开列数字。把文本和物质证据并置，能使解释更有边界，也能避免把晚出的叙事当成唯一的事实形状。

账本所列的后果是：下阳失守暴露虢虞互保的脆弱性，为翌后灭虢、灭虞创造通路。这里的“后果”应理解为可追踪的压力和可能性，而不是事后看来必然发生的结果。一次攻守、会盟或继承，可能暂时改变谁能发号施令，也可能只使矛盾换到下一座城、下一段道路或下一次继嗣中显露。读者应把它同本章已经写出的国家长线相互参照：国家能力不只在胜负时显现，也在能否持续供给、安置、解释责任和处理新的不服从时受到检验。

因此，这一节点的重量不在于替整个春秋下一个结论，而在于保留一种必要的尺度。它让“大国”“霸权”“卿族”或“边疆”这些宽泛名词，重新落到某年、某个政治体和一段有证据边界的行动上。也正是在这种尺度中，春秋的秩序才显出它既能调动关系、又难把关系永久固定的特性。
\end{event}
\begin{event}{前655年}{晋再借虞道灭虢，旋即灭虞，虞虢互保瓦解}{经年可靠，叙事细节有争议}{晋、虞与虢}
\eventanchor{SA-0655-YU-GUO}{春秋·晋再借虞道灭虢，旋即灭虞，虞虢互保瓦解}

前655年，晋、虞与虢 的“晋再借虞道灭虢，旋即灭虞，虞虢互保瓦解”被账本保存为一个独立节点，不应只被后来更响亮的会盟、继承或大战遮住。它首先把人带回一个可见但并不完整的政治现场：城邑、道路、边境、使者或军队之中，至少有一项关系需要被重新安排。就本书所采用的记载范围而言，可以稳妥把握的是行动、相关政治体和大致年次；至于每一支队伍的数额、每一次廷议的先后以及行动者心中唯一的盘算，都没有因为事件被记下而自动变得可知。把这一点留在段首，是为了不让一个简短的编年动词被误读为一份无缺的现场档案。

账本所列的前因是：下阳失守后虢防御受损，虞仍以短期利益允许晋军通行。它提示的不是一条由前一年机械推到这一年的直线因果，而是一组已经存在的约束。有人必须守住可通行的地点，有人要维持同盟、家门或君位的信用，也有人会把眼前的退让看作下一轮动员的危险。于是，行动者的选择常在有限的选项之间发生：出兵可能耗损供给与关系，不出兵又可能使保护承诺、边防或国内位置失去分量。材料通常不能让我们替他们写出完整的心理独白；但正因为选择留下了可以被编年的后果，它仍可被放回资源、信息与时间压力之中理解。

这条记录的核心材料是《春秋·僖公五年》（经年）→《左传·僖公五年》（叙事）→虞虢故地与黄河交通研究（解释）。它们并不处在同一层次：经文若能固定年次、主体或最小结果，便提供阅读的脊柱；《左传》一类叙事可使我们看到事件如何被解释、人物如何被置入伦理和外交的结构；《史记》及其后的国别长线又会把这些片段纳入兴亡的回望。账本的可信度提示为“经年可靠，叙事细节有争议”。因此，叙事可以借材料看见权力关系，却不能把盟辞、战术、评语或后设人物形象当作未经中介的录音。

现代研究可从“局限：宫之奇谏与馈赠细节属叙事传统，不能将道德化解释替代地缘条件；研究问题：借道、渡河与城邑控制怎样使晋能在短期内连续吞并两国？”继续追问。这样的研究不是为传世材料补上一条万能的答案，而是帮助检验地望、交通、族群称谓、军政职位或文本层次的可行范围。一座城的位置能说明某种行动为何必须经过它，不能自动证明军队的具体路线；一件器物、盟书或城址能旁证物质条件，不能替缺失的政令簿与粮仓簿开列数字。把文本和物质证据并置，能使解释更有边界，也能避免把晚出的叙事当成唯一的事实形状。

账本所列的后果是：晋获得西南方向战略纵深，虞虢消失也改变秦晋之间的直接接触条件。这里的“后果”应理解为可追踪的压力和可能性，而不是事后看来必然发生的结果。一次攻守、会盟或继承，可能暂时改变谁能发号施令，也可能只使矛盾换到下一座城、下一段道路或下一次继嗣中显露。读者应把它同本章已经写出的国家长线相互参照：国家能力不只在胜负时显现，也在能否持续供给、安置、解释责任和处理新的不服从时受到检验。

因此，这一节点的重量不在于替整个春秋下一个结论，而在于保留一种必要的尺度。它让“大国”“霸权”“卿族”或“边疆”这些宽泛名词，重新落到某年、某个政治体和一段有证据边界的行动上。也正是在这种尺度中，春秋的秩序才显出它既能调动关系、又难把关系永久固定的特性。
\end{event}
\begin{event}{前574年}{晋厉公杀郤锜、郤犨、郤至，君主与执政卿族的冲突公开化}{经年可靠，叙事细节有争议}{晋}
\eventanchor{SA-0574-THREE-XI}{春秋·晋厉公杀郤锜、郤犨、郤至，君主与执政卿族的冲突公开化}

前574年，晋 的“晋厉公杀郤锜、郤犨、郤至，君主与执政卿族的冲突公开化”被账本保存为一个独立节点，不应只被后来更响亮的会盟、继承或大战遮住。它首先把人带回一个可见但并不完整的政治现场：城邑、道路、边境、使者或军队之中，至少有一项关系需要被重新安排。就本书所采用的记载范围而言，可以稳妥把握的是行动、相关政治体和大致年次；至于每一支队伍的数额、每一次廷议的先后以及行动者心中唯一的盘算，都没有因为事件被记下而自动变得可知。把这一点留在段首，是为了不让一个简短的编年动词被误读为一份无缺的现场档案。

账本所列的前因是：郤氏在军政与对外战争中积累权势，厉公试图重夺裁决权。它提示的不是一条由前一年机械推到这一年的直线因果，而是一组已经存在的约束。有人必须守住可通行的地点，有人要维持同盟、家门或君位的信用，也有人会把眼前的退让看作下一轮动员的危险。于是，行动者的选择常在有限的选项之间发生：出兵可能耗损供给与关系，不出兵又可能使保护承诺、边防或国内位置失去分量。材料通常不能让我们替他们写出完整的心理独白；但正因为选择留下了可以被编年的后果，它仍可被放回资源、信息与时间压力之中理解。

这条记录的核心材料是《春秋·成公十七年》（经年）→《左传·成公十七年》（叙事）→晋卿族与军政研究（解释）。它们并不处在同一层次：经文若能固定年次、主体或最小结果，便提供阅读的脊柱；《左传》一类叙事可使我们看到事件如何被解释、人物如何被置入伦理和外交的结构；《史记》及其后的国别长线又会把这些片段纳入兴亡的回望。账本的可信度提示为“经年可靠，叙事细节有争议”。因此，叙事可以借材料看见权力关系，却不能把盟辞、战术、评语或后设人物形象当作未经中介的录音。

现代研究可从“局限：郤氏罪名和厉公意图经过胜者叙事过滤，不能用道德标签取代权力结构分析；研究问题：六军职位、封邑收益与君主近臣如何促成对郤氏的清洗？”继续追问。这样的研究不是为传世材料补上一条万能的答案，而是帮助检验地望、交通、族群称谓、军政职位或文本层次的可行范围。一座城的位置能说明某种行动为何必须经过它，不能自动证明军队的具体路线；一件器物、盟书或城址能旁证物质条件，不能替缺失的政令簿与粮仓簿开列数字。把文本和物质证据并置，能使解释更有边界，也能避免把晚出的叙事当成唯一的事实形状。

账本所列的后果是：清洗虽短暂压制强卿，却激化栾书、中行偃等人的恐惧，直接通向翌年弑厉公。这里的“后果”应理解为可追踪的压力和可能性，而不是事后看来必然发生的结果。一次攻守、会盟或继承，可能暂时改变谁能发号施令，也可能只使矛盾换到下一座城、下一段道路或下一次继嗣中显露。读者应把它同本章已经写出的国家长线相互参照：国家能力不只在胜负时显现，也在能否持续供给、安置、解释责任和处理新的不服从时受到检验。

因此，这一节点的重量不在于替整个春秋下一个结论，而在于保留一种必要的尺度。它让“大国”“霸权”“卿族”或“边疆”这些宽泛名词，重新落到某年、某个政治体和一段有证据边界的行动上。也正是在这种尺度中，春秋的秩序才显出它既能调动关系、又难把关系永久固定的特性。
\end{event}
\begin{event}{前570年}{诸侯同盟于鸡泽，陈使袁侨参与，晋悼公重整中原会盟次序}{经年可靠，叙事细节有争议}{晋、宋、卫、郑、莒、邾、齐与陈}
\eventanchor{SA-0570-JIZE}{春秋·诸侯同盟于鸡泽，陈使袁侨参与，晋悼公重整中原会盟次序}

前570年，晋、宋、卫、郑、莒、邾、齐与陈 的“诸侯同盟于鸡泽，陈使袁侨参与，晋悼公重整中原会盟次序”被账本保存为一个独立节点，不应只被后来更响亮的会盟、继承或大战遮住。它首先把人带回一个可见但并不完整的政治现场：城邑、道路、边境、使者或军队之中，至少有一项关系需要被重新安排。就本书所采用的记载范围而言，可以稳妥把握的是行动、相关政治体和大致年次；至于每一支队伍的数额、每一次廷议的先后以及行动者心中唯一的盘算，都没有因为事件被记下而自动变得可知。把这一点留在段首，是为了不让一个简短的编年动词被误读为一份无缺的现场档案。

账本所列的前因是：晋围彭城、伐郑后需将军事成果转化为可重复的外交程序。它提示的不是一条由前一年机械推到这一年的直线因果，而是一组已经存在的约束。有人必须守住可通行的地点，有人要维持同盟、家门或君位的信用，也有人会把眼前的退让看作下一轮动员的危险。于是，行动者的选择常在有限的选项之间发生：出兵可能耗损供给与关系，不出兵又可能使保护承诺、边防或国内位置失去分量。材料通常不能让我们替他们写出完整的心理独白；但正因为选择留下了可以被编年的后果，它仍可被放回资源、信息与时间压力之中理解。

这条记录的核心材料是《春秋·襄公三年》（经年）→《左传·襄公三年》（叙事）→鸡泽会盟与晋悼公霸业研究（解释）。它们并不处在同一层次：经文若能固定年次、主体或最小结果，便提供阅读的脊柱；《左传》一类叙事可使我们看到事件如何被解释、人物如何被置入伦理和外交的结构；《史记》及其后的国别长线又会把这些片段纳入兴亡的回望。账本的可信度提示为“经年可靠，叙事细节有争议”。因此，叙事可以借材料看见权力关系，却不能把盟辞、战术、评语或后设人物形象当作未经中介的录音。

现代研究可从“局限：陈以使者而非国君到会的意义需结合礼制文本，不能简单等同于服从或拒绝；研究问题：鸡泽的参会层级如何反映各国对晋的风险控制？”继续追问。这样的研究不是为传世材料补上一条万能的答案，而是帮助检验地望、交通、族群称谓、军政职位或文本层次的可行范围。一座城的位置能说明某种行动为何必须经过它，不能自动证明军队的具体路线；一件器物、盟书或城址能旁证物质条件，不能替缺失的政令簿与粮仓簿开列数字。把文本和物质证据并置，能使解释更有边界，也能避免把晚出的叙事当成唯一的事实形状。

账本所列的后果是：鸡泽重申晋方网络，但陈的使者参与说明联盟内部仍保留等级和弹性。这里的“后果”应理解为可追踪的压力和可能性，而不是事后看来必然发生的结果。一次攻守、会盟或继承，可能暂时改变谁能发号施令，也可能只使矛盾换到下一座城、下一段道路或下一次继嗣中显露。读者应把它同本章已经写出的国家长线相互参照：国家能力不只在胜负时显现，也在能否持续供给、安置、解释责任和处理新的不服从时受到检验。

因此，这一节点的重量不在于替整个春秋下一个结论，而在于保留一种必要的尺度。它让“大国”“霸权”“卿族”或“边疆”这些宽泛名词，重新落到某年、某个政治体和一段有证据边界的行动上。也正是在这种尺度中，春秋的秩序才显出它既能调动关系、又难把关系永久固定的特性。
\end{event}
\begin{event}{前569年}{魏绛主张与戎狄和盟并减少边境征伐，晋以礼物与盟约调节北方压力}{叙事主导，年次可核}{晋与戎狄诸部}
\eventanchor{SA-0569-WEIJIANG-RONG}{春秋·魏绛主张与戎狄和盟并减少边境征伐，晋以礼物与盟约调节北方压力}

前569年，晋与戎狄诸部 的“魏绛主张与戎狄和盟并减少边境征伐，晋以礼物与盟约调节北方压力”被账本保存为一个独立节点，不应只被后来更响亮的会盟、继承或大战遮住。它首先把人带回一个可见但并不完整的政治现场：城邑、道路、边境、使者或军队之中，至少有一项关系需要被重新安排。就本书所采用的记载范围而言，可以稳妥把握的是行动、相关政治体和大致年次；至于每一支队伍的数额、每一次廷议的先后以及行动者心中唯一的盘算，都没有因为事件被记下而自动变得可知。把这一点留在段首，是为了不让一个简短的编年动词被误读为一份无缺的现场档案。

账本所列的前因是：晋同时面对郑楚竞争与北方边患，持续征伐的成本上升。它提示的不是一条由前一年机械推到这一年的直线因果，而是一组已经存在的约束。有人必须守住可通行的地点，有人要维持同盟、家门或君位的信用，也有人会把眼前的退让看作下一轮动员的危险。于是，行动者的选择常在有限的选项之间发生：出兵可能耗损供给与关系，不出兵又可能使保护承诺、边防或国内位置失去分量。材料通常不能让我们替他们写出完整的心理独白；但正因为选择留下了可以被编年的后果，它仍可被放回资源、信息与时间压力之中理解。

这条记录的核心材料是《左传·襄公四年》（叙事）→晋北部族群与边境考古研究（物证与解释）。它们并不处在同一层次：经文若能固定年次、主体或最小结果，便提供阅读的脊柱；《左传》一类叙事可使我们看到事件如何被解释、人物如何被置入伦理和外交的结构；《史记》及其后的国别长线又会把这些片段纳入兴亡的回望。账本的可信度提示为“叙事主导，年次可核”。因此，叙事可以借材料看见权力关系，却不能把盟辞、战术、评语或后设人物形象当作未经中介的录音。

现代研究可从“局限：魏绛论述是后出政治叙事，不能据此确认盟约范围、馈赠种类或所有族群态度；研究问题：和戎如何释放晋的兵力和财货，使其能维持对郑、齐的会盟？”继续追问。这样的研究不是为传世材料补上一条万能的答案，而是帮助检验地望、交通、族群称谓、军政职位或文本层次的可行范围。一座城的位置能说明某种行动为何必须经过它，不能自动证明军队的具体路线；一件器物、盟书或城址能旁证物质条件，不能替缺失的政令簿与粮仓簿开列数字。把文本和物质证据并置，能使解释更有边界，也能避免把晚出的叙事当成唯一的事实形状。

账本所列的后果是：与戎和盟为晋减少一条消耗性战线，也说明霸权依赖协商和资源交换而非纯军事征服。这里的“后果”应理解为可追踪的压力和可能性，而不是事后看来必然发生的结果。一次攻守、会盟或继承，可能暂时改变谁能发号施令，也可能只使矛盾换到下一座城、下一段道路或下一次继嗣中显露。读者应把它同本章已经写出的国家长线相互参照：国家能力不只在胜负时显现，也在能否持续供给、安置、解释责任和处理新的不服从时受到检验。

因此，这一节点的重量不在于替整个春秋下一个结论，而在于保留一种必要的尺度。它让“大国”“霸权”“卿族”或“边疆”这些宽泛名词，重新落到某年、某个政治体和一段有证据边界的行动上。也正是在这种尺度中，春秋的秩序才显出它既能调动关系、又难把关系永久固定的特性。
\end{event}
\begin{event}{前541年}{晋荀吴在大卤败狄}{经年可靠}{晋与狄}
\eventanchor{SA-0541-JIN-DALU}{春秋·晋荀吴在大卤败狄}

前541年，晋与狄 的“晋荀吴在大卤败狄”被账本保存为一个独立节点，不应只被后来更响亮的会盟、继承或大战遮住。它首先把人带回一个可见但并不完整的政治现场：城邑、道路、边境、使者或军队之中，至少有一项关系需要被重新安排。就本书所采用的记载范围而言，可以稳妥把握的是行动、相关政治体和大致年次；至于每一支队伍的数额、每一次廷议的先后以及行动者心中唯一的盘算，都没有因为事件被记下而自动变得可知。把这一点留在段首，是为了不让一个简短的编年动词被误读为一份无缺的现场档案。

账本所列的前因是：晋需维护北方通道并以战功稳固卿将地位。它提示的不是一条由前一年机械推到这一年的直线因果，而是一组已经存在的约束。有人必须守住可通行的地点，有人要维持同盟、家门或君位的信用，也有人会把眼前的退让看作下一轮动员的危险。于是，行动者的选择常在有限的选项之间发生：出兵可能耗损供给与关系，不出兵又可能使保护承诺、边防或国内位置失去分量。材料通常不能让我们替他们写出完整的心理独白；但正因为选择留下了可以被编年的后果，它仍可被放回资源、信息与时间压力之中理解。

这条记录的核心材料是《春秋·昭公元年》（经年）；《左传·昭公元年》（叙事）。它们并不处在同一层次：经文若能固定年次、主体或最小结果，便提供阅读的脊柱；《左传》一类叙事可使我们看到事件如何被解释、人物如何被置入伦理和外交的结构；《史记》及其后的国别长线又会把这些片段纳入兴亡的回望。账本的可信度提示为“经年可靠”。因此，叙事可以借材料看见权力关系，却不能把盟辞、战术、评语或后设人物形象当作未经中介的录音。

现代研究可从“狄人组成和战场范围不能由华夷称谓简化；兵数无从确证”继续追问。这样的研究不是为传世材料补上一条万能的答案，而是帮助检验地望、交通、族群称谓、军政职位或文本层次的可行范围。一座城的位置能说明某种行动为何必须经过它，不能自动证明军队的具体路线；一件器物、盟书或城址能旁证物质条件，不能替缺失的政令簿与粮仓簿开列数字。把文本和物质证据并置，能使解释更有边界，也能避免把晚出的叙事当成唯一的事实形状。

账本所列的后果是：晋在北境获胜但边防资源更集中于卿大夫。这里的“后果”应理解为可追踪的压力和可能性，而不是事后看来必然发生的结果。一次攻守、会盟或继承，可能暂时改变谁能发号施令，也可能只使矛盾换到下一座城、下一段道路或下一次继嗣中显露。读者应把它同本章已经写出的国家长线相互参照：国家能力不只在胜负时显现，也在能否持续供给、安置、解释责任和处理新的不服从时受到检验。

因此，这一节点的重量不在于替整个春秋下一个结论，而在于保留一种必要的尺度。它让“大国”“霸权”“卿族”或“边疆”这些宽泛名词，重新落到某年、某个政治体和一段有证据边界的行动上。也正是在这种尺度中，春秋的秩序才显出它既能调动关系、又难把关系永久固定的特性。
\end{event}
\begin{event}{前529年}{诸侯会盟于平丘}{经年可靠}{晋齐宋卫郑与诸侯}
\eventanchor{SA-0529-PINGQIU-ALLIANCE}{春秋·诸侯会盟于平丘}

前529年，晋齐宋卫郑与诸侯 的“诸侯会盟于平丘”被账本保存为一个独立节点，不应只被后来更响亮的会盟、继承或大战遮住。它首先把人带回一个可见但并不完整的政治现场：城邑、道路、边境、使者或军队之中，至少有一项关系需要被重新安排。就本书所采用的记载范围而言，可以稳妥把握的是行动、相关政治体和大致年次；至于每一支队伍的数额、每一次廷议的先后以及行动者心中唯一的盘算，都没有因为事件被记下而自动变得可知。把这一点留在段首，是为了不让一个简短的编年动词被误读为一份无缺的现场档案。

账本所列的前因是：晋试图重整诸侯网络以应对楚政变和东部变局。它提示的不是一条由前一年机械推到这一年的直线因果，而是一组已经存在的约束。有人必须守住可通行的地点，有人要维持同盟、家门或君位的信用，也有人会把眼前的退让看作下一轮动员的危险。于是，行动者的选择常在有限的选项之间发生：出兵可能耗损供给与关系，不出兵又可能使保护承诺、边防或国内位置失去分量。材料通常不能让我们替他们写出完整的心理独白；但正因为选择留下了可以被编年的后果，它仍可被放回资源、信息与时间压力之中理解。

这条记录的核心材料是《春秋·昭公十三年》（经年）；《左传·昭公十三年》（叙事）。它们并不处在同一层次：经文若能固定年次、主体或最小结果，便提供阅读的脊柱；《左传》一类叙事可使我们看到事件如何被解释、人物如何被置入伦理和外交的结构；《史记》及其后的国别长线又会把这些片段纳入兴亡的回望。账本的可信度提示为“经年可靠”。因此，叙事可以借材料看见权力关系，却不能把盟辞、战术、评语或后设人物形象当作未经中介的录音。

现代研究可从“盟会层级和鲁昭公未盟的原因有多种解释；盟辞已失”继续追问。这样的研究不是为传世材料补上一条万能的答案，而是帮助检验地望、交通、族群称谓、军政职位或文本层次的可行范围。一座城的位置能说明某种行动为何必须经过它，不能自动证明军队的具体路线；一件器物、盟书或城址能旁证物质条件，不能替缺失的政令簿与粮仓簿开列数字。把文本和物质证据并置，能使解释更有边界，也能避免把晚出的叙事当成唯一的事实形状。

账本所列的后果是：平丘盟显示晋仍有召集力但内部服从并不整齐。这里的“后果”应理解为可追踪的压力和可能性，而不是事后看来必然发生的结果。一次攻守、会盟或继承，可能暂时改变谁能发号施令，也可能只使矛盾换到下一座城、下一段道路或下一次继嗣中显露。读者应把它同本章已经写出的国家长线相互参照：国家能力不只在胜负时显现，也在能否持续供给、安置、解释责任和处理新的不服从时受到检验。

因此，这一节点的重量不在于替整个春秋下一个结论，而在于保留一种必要的尺度。它让“大国”“霸权”“卿族”或“边疆”这些宽泛名词，重新落到某年、某个政治体和一段有证据边界的行动上。也正是在这种尺度中，春秋的秩序才显出它既能调动关系、又难把关系永久固定的特性。
\end{event}
\begin{event}{前527年}{晋昭公夷去世}{经年可靠}{晋}
\eventanchor{SA-0527-JIN-ZHAO-DEATH}{春秋·晋昭公夷去世}

前527年，晋 的“晋昭公夷去世”被账本保存为一个独立节点，不应只被后来更响亮的会盟、继承或大战遮住。它首先把人带回一个可见但并不完整的政治现场：城邑、道路、边境、使者或军队之中，至少有一项关系需要被重新安排。就本书所采用的记载范围而言，可以稳妥把握的是行动、相关政治体和大致年次；至于每一支队伍的数额、每一次廷议的先后以及行动者心中唯一的盘算，都没有因为事件被记下而自动变得可知。把这一点留在段首，是为了不让一个简短的编年动词被误读为一份无缺的现场档案。

账本所列的前因是：晋的军政已由诸卿长期分掌。它提示的不是一条由前一年机械推到这一年的直线因果，而是一组已经存在的约束。有人必须守住可通行的地点，有人要维持同盟、家门或君位的信用，也有人会把眼前的退让看作下一轮动员的危险。于是，行动者的选择常在有限的选项之间发生：出兵可能耗损供给与关系，不出兵又可能使保护承诺、边防或国内位置失去分量。材料通常不能让我们替他们写出完整的心理独白；但正因为选择留下了可以被编年的后果，它仍可被放回资源、信息与时间压力之中理解。

这条记录的核心材料是《春秋·昭公十六年》（经年）；《左传·昭公十六年》；《史记·晋世家》。它们并不处在同一层次：经文若能固定年次、主体或最小结果，便提供阅读的脊柱；《左传》一类叙事可使我们看到事件如何被解释、人物如何被置入伦理和外交的结构；《史记》及其后的国别长线又会把这些片段纳入兴亡的回望。账本的可信度提示为“经年可靠”。因此，叙事可以借材料看见权力关系，却不能把盟辞、战术、评语或后设人物形象当作未经中介的录音。

现代研究可从“国君死因与卿族继承安排细节不足；不可把后来的三家分晋前置”继续追问。这样的研究不是为传世材料补上一条万能的答案，而是帮助检验地望、交通、族群称谓、军政职位或文本层次的可行范围。一座城的位置能说明某种行动为何必须经过它，不能自动证明军队的具体路线；一件器物、盟书或城址能旁证物质条件，不能替缺失的政令簿与粮仓簿开列数字。把文本和物质证据并置，能使解释更有边界，也能避免把晚出的叙事当成唯一的事实形状。

账本所列的后果是：君位交接进一步提高卿族协调对国家运作的重要性。这里的“后果”应理解为可追踪的压力和可能性，而不是事后看来必然发生的结果。一次攻守、会盟或继承，可能暂时改变谁能发号施令，也可能只使矛盾换到下一座城、下一段道路或下一次继嗣中显露。读者应把它同本章已经写出的国家长线相互参照：国家能力不只在胜负时显现，也在能否持续供给、安置、解释责任和处理新的不服从时受到检验。

因此，这一节点的重量不在于替整个春秋下一个结论，而在于保留一种必要的尺度。它让“大国”“霸权”“卿族”或“边疆”这些宽泛名词，重新落到某年、某个政治体和一段有证据边界的行动上。也正是在这种尺度中，春秋的秩序才显出它既能调动关系、又难把关系永久固定的特性。
\end{event}
\begin{event}{前525年}{晋荀吴灭陆浑之戎}{经文年次可靠；陆浑族群构成与迁徙史不能由华夷标签简单概括}{晋与陆浑戎}
\eventanchor{SA-0525-JIN-LUHUN}{春秋·晋荀吴灭陆浑之戎}

前525年，晋与陆浑戎 的“晋荀吴灭陆浑之戎”被账本保存为一个独立节点，不应只被后来更响亮的会盟、继承或大战遮住。它首先把人带回一个可见但并不完整的政治现场：城邑、道路、边境、使者或军队之中，至少有一项关系需要被重新安排。就本书所采用的记载范围而言，可以稳妥把握的是行动、相关政治体和大致年次；至于每一支队伍的数额、每一次廷议的先后以及行动者心中唯一的盘算，都没有因为事件被记下而自动变得可知。把这一点留在段首，是为了不让一个简短的编年动词被误读为一份无缺的现场档案。

账本所列的前因是：晋六卿需要在王畿附近显示军事保护能力，陆浑戎的独立行动被视为威胁伊洛通道。它提示的不是一条由前一年机械推到这一年的直线因果，而是一组已经存在的约束。有人必须守住可通行的地点，有人要维持同盟、家门或君位的信用，也有人会把眼前的退让看作下一轮动员的危险。于是，行动者的选择常在有限的选项之间发生：出兵可能耗损供给与关系，不出兵又可能使保护承诺、边防或国内位置失去分量。材料通常不能让我们替他们写出完整的心理独白；但正因为选择留下了可以被编年的后果，它仍可被放回资源、信息与时间压力之中理解。

这条记录的核心材料是春秋·昭公十七年；左传·昭公十七年；史记·晋世家。它们并不处在同一层次：经文若能固定年次、主体或最小结果，便提供阅读的脊柱；《左传》一类叙事可使我们看到事件如何被解释、人物如何被置入伦理和外交的结构；《史记》及其后的国别长线又会把这些片段纳入兴亡的回望。账本的可信度提示为“经文年次可靠；陆浑族群构成与迁徙史不能由华夷标签简单概括”。因此，叙事可以借材料看见权力关系，却不能把盟辞、战术、评语或后设人物形象当作未经中介的录音。

现代研究可从“晋灭陆浑戎、伊洛西部族群与晋国边防研究”继续追问。这样的研究不是为传世材料补上一条万能的答案，而是帮助检验地望、交通、族群称谓、军政职位或文本层次的可行范围。一座城的位置能说明某种行动为何必须经过它，不能自动证明军队的具体路线；一件器物、盟书或城址能旁证物质条件，不能替缺失的政令簿与粮仓簿开列数字。把文本和物质证据并置，能使解释更有边界，也能避免把晚出的叙事当成唯一的事实形状。

账本所列的后果是：晋扩展对王畿西缘的控制，但出兵由卿将主导，也强化了大夫掌握边防资源的地位。这里的“后果”应理解为可追踪的压力和可能性，而不是事后看来必然发生的结果。一次攻守、会盟或继承，可能暂时改变谁能发号施令，也可能只使矛盾换到下一座城、下一段道路或下一次继嗣中显露。读者应把它同本章已经写出的国家长线相互参照：国家能力不只在胜负时显现，也在能否持续供给、安置、解释责任和处理新的不服从时受到检验。

因此，这一节点的重量不在于替整个春秋下一个结论，而在于保留一种必要的尺度。它让“大国”“霸权”“卿族”或“边疆”这些宽泛名词，重新落到某年、某个政治体和一段有证据边界的行动上。也正是在这种尺度中，春秋的秩序才显出它既能调动关系、又难把关系永久固定的特性。
\end{event}
\begin{event}{前513年}{晋顷公去疾去世}{经年可靠}{晋}
\eventanchor{SA-0513-JIN-QING-DEATH}{春秋·晋顷公去疾去世}

前513年，晋 的“晋顷公去疾去世”被账本保存为一个独立节点，不应只被后来更响亮的会盟、继承或大战遮住。它首先把人带回一个可见但并不完整的政治现场：城邑、道路、边境、使者或军队之中，至少有一项关系需要被重新安排。就本书所采用的记载范围而言，可以稳妥把握的是行动、相关政治体和大致年次；至于每一支队伍的数额、每一次廷议的先后以及行动者心中唯一的盘算，都没有因为事件被记下而自动变得可知。把这一点留在段首，是为了不让一个简短的编年动词被误读为一份无缺的现场档案。

账本所列的前因是：六卿分掌军政的格局已很深。它提示的不是一条由前一年机械推到这一年的直线因果，而是一组已经存在的约束。有人必须守住可通行的地点，有人要维持同盟、家门或君位的信用，也有人会把眼前的退让看作下一轮动员的危险。于是，行动者的选择常在有限的选项之间发生：出兵可能耗损供给与关系，不出兵又可能使保护承诺、边防或国内位置失去分量。材料通常不能让我们替他们写出完整的心理独白；但正因为选择留下了可以被编年的后果，它仍可被放回资源、信息与时间压力之中理解。

这条记录的核心材料是《春秋·昭公三十年》（经年）；《左传·昭公三十年》；《史记·晋世家》。它们并不处在同一层次：经文若能固定年次、主体或最小结果，便提供阅读的脊柱；《左传》一类叙事可使我们看到事件如何被解释、人物如何被置入伦理和外交的结构；《史记》及其后的国别长线又会把这些片段纳入兴亡的回望。账本的可信度提示为“经年可靠”。因此，叙事可以借材料看见权力关系，却不能把盟辞、战术、评语或后设人物形象当作未经中介的录音。

现代研究可从“国君死因与新君实际权力没有完整同时代档案”继续追问。这样的研究不是为传世材料补上一条万能的答案，而是帮助检验地望、交通、族群称谓、军政职位或文本层次的可行范围。一座城的位置能说明某种行动为何必须经过它，不能自动证明军队的具体路线；一件器物、盟书或城址能旁证物质条件，不能替缺失的政令簿与粮仓簿开列数字。把文本和物质证据并置，能使解释更有边界，也能避免把晚出的叙事当成唯一的事实形状。

账本所列的后果是：继承未能恢复晋公室对卿族的直接控制。这里的“后果”应理解为可追踪的压力和可能性，而不是事后看来必然发生的结果。一次攻守、会盟或继承，可能暂时改变谁能发号施令，也可能只使矛盾换到下一座城、下一段道路或下一次继嗣中显露。读者应把它同本章已经写出的国家长线相互参照：国家能力不只在胜负时显现，也在能否持续供给、安置、解释责任和处理新的不服从时受到检验。

因此，这一节点的重量不在于替整个春秋下一个结论，而在于保留一种必要的尺度。它让“大国”“霸权”“卿族”或“边疆”这些宽泛名词，重新落到某年、某个政治体和一段有证据边界的行动上。也正是在这种尺度中，春秋的秩序才显出它既能调动关系、又难把关系永久固定的特性。
\end{event}
\begin{event}{前506年}{晋士鞅与卫孔圉伐鲜虞}{经年可靠}{晋与鲜虞}
\eventanchor{SA-0506-JIN-ATTACK-XIANYU}{春秋·晋士鞅与卫孔圉伐鲜虞}

前506年，晋与鲜虞 的“晋士鞅与卫孔圉伐鲜虞”被账本保存为一个独立节点，不应只被后来更响亮的会盟、继承或大战遮住。它首先把人带回一个可见但并不完整的政治现场：城邑、道路、边境、使者或军队之中，至少有一项关系需要被重新安排。就本书所采用的记载范围而言，可以稳妥把握的是行动、相关政治体和大致年次；至于每一支队伍的数额、每一次廷议的先后以及行动者心中唯一的盘算，都没有因为事件被记下而自动变得可知。把这一点留在段首，是为了不让一个简短的编年动词被误读为一份无缺的现场档案。

账本所列的前因是：晋在南向会盟同时仍须处理北方边境。它提示的不是一条由前一年机械推到这一年的直线因果，而是一组已经存在的约束。有人必须守住可通行的地点，有人要维持同盟、家门或君位的信用，也有人会把眼前的退让看作下一轮动员的危险。于是，行动者的选择常在有限的选项之间发生：出兵可能耗损供给与关系，不出兵又可能使保护承诺、边防或国内位置失去分量。材料通常不能让我们替他们写出完整的心理独白；但正因为选择留下了可以被编年的后果，它仍可被放回资源、信息与时间压力之中理解。

这条记录的核心材料是《春秋·定公四年》（经年）；《左传·定公四年》（叙事）。它们并不处在同一层次：经文若能固定年次、主体或最小结果，便提供阅读的脊柱；《左传》一类叙事可使我们看到事件如何被解释、人物如何被置入伦理和外交的结构；《史记》及其后的国别长线又会把这些片段纳入兴亡的回望。账本的可信度提示为“经年可靠”。因此，叙事可以借材料看见权力关系，却不能把盟辞、战术、评语或后设人物形象当作未经中介的录音。

现代研究可从“鲜虞疆界和战果不明；不可把后世中山史倒灌于此”继续追问。这样的研究不是为传世材料补上一条万能的答案，而是帮助检验地望、交通、族群称谓、军政职位或文本层次的可行范围。一座城的位置能说明某种行动为何必须经过它，不能自动证明军队的具体路线；一件器物、盟书或城址能旁证物质条件，不能替缺失的政令簿与粮仓簿开列数字。把文本和物质证据并置，能使解释更有边界，也能避免把晚出的叙事当成唯一的事实形状。

账本所列的后果是：多方向用兵显示晋卿将掌军而资源被分散。这里的“后果”应理解为可追踪的压力和可能性，而不是事后看来必然发生的结果。一次攻守、会盟或继承，可能暂时改变谁能发号施令，也可能只使矛盾换到下一座城、下一段道路或下一次继嗣中显露。读者应把它同本章已经写出的国家长线相互参照：国家能力不只在胜负时显现，也在能否持续供给、安置、解释责任和处理新的不服从时受到检验。

因此，这一节点的重量不在于替整个春秋下一个结论，而在于保留一种必要的尺度。它让“大国”“霸权”“卿族”或“边疆”这些宽泛名词，重新落到某年、某个政治体和一段有证据边界的行动上。也正是在这种尺度中，春秋的秩序才显出它既能调动关系、又难把关系永久固定的特性。
\end{event}
\begin{event}{前505年}{晋士鞅围鲜虞}{经年可靠}{晋与鲜虞}
\eventanchor{SA-0505-JIN-SIEGE-XIANYU}{春秋·晋士鞅围鲜虞}

前505年，晋与鲜虞 的“晋士鞅围鲜虞”被账本保存为一个独立节点，不应只被后来更响亮的会盟、继承或大战遮住。它首先把人带回一个可见但并不完整的政治现场：城邑、道路、边境、使者或军队之中，至少有一项关系需要被重新安排。就本书所采用的记载范围而言，可以稳妥把握的是行动、相关政治体和大致年次；至于每一支队伍的数额、每一次廷议的先后以及行动者心中唯一的盘算，都没有因为事件被记下而自动变得可知。把这一点留在段首，是为了不让一个简短的编年动词被误读为一份无缺的现场档案。

账本所列的前因是：前一年伐鲜虞未解决晋的北部安全焦虑。它提示的不是一条由前一年机械推到这一年的直线因果，而是一组已经存在的约束。有人必须守住可通行的地点，有人要维持同盟、家门或君位的信用，也有人会把眼前的退让看作下一轮动员的危险。于是，行动者的选择常在有限的选项之间发生：出兵可能耗损供给与关系，不出兵又可能使保护承诺、边防或国内位置失去分量。材料通常不能让我们替他们写出完整的心理独白；但正因为选择留下了可以被编年的后果，它仍可被放回资源、信息与时间压力之中理解。

这条记录的核心材料是《春秋·定公五年》（经年）；《左传·定公五年》（叙事）。它们并不处在同一层次：经文若能固定年次、主体或最小结果，便提供阅读的脊柱；《左传》一类叙事可使我们看到事件如何被解释、人物如何被置入伦理和外交的结构；《史记》及其后的国别长线又会把这些片段纳入兴亡的回望。账本的可信度提示为“经年可靠”。因此，叙事可以借材料看见权力关系，却不能把盟辞、战术、评语或后设人物形象当作未经中介的录音。

现代研究可从“围城时长与城内处境无从量化；研究太行北缘通道”继续追问。这样的研究不是为传世材料补上一条万能的答案，而是帮助检验地望、交通、族群称谓、军政职位或文本层次的可行范围。一座城的位置能说明某种行动为何必须经过它，不能自动证明军队的具体路线；一件器物、盟书或城址能旁证物质条件，不能替缺失的政令簿与粮仓簿开列数字。把文本和物质证据并置，能使解释更有边界，也能避免把晚出的叙事当成唯一的事实形状。

账本所列的后果是：持续围攻增加晋卿将对边防资源的控制。这里的“后果”应理解为可追踪的压力和可能性，而不是事后看来必然发生的结果。一次攻守、会盟或继承，可能暂时改变谁能发号施令，也可能只使矛盾换到下一座城、下一段道路或下一次继嗣中显露。读者应把它同本章已经写出的国家长线相互参照：国家能力不只在胜负时显现，也在能否持续供给、安置、解释责任和处理新的不服从时受到检验。

因此，这一节点的重量不在于替整个春秋下一个结论，而在于保留一种必要的尺度。它让“大国”“霸权”“卿族”或“边疆”这些宽泛名词，重新落到某年、某个政治体和一段有证据边界的行动上。也正是在这种尺度中，春秋的秩序才显出它既能调动关系、又难把关系永久固定的特性。
\end{event}
\begin{event}{前502年}{晋士鞅先侵郑继侵卫}{经年可靠}{晋郑与卫}
\eventanchor{SA-0502-JIN-ATTACK-ZHENG-WEI}{春秋·晋士鞅先侵郑继侵卫}

前502年，晋郑与卫 的“晋士鞅先侵郑继侵卫”被账本保存为一个独立节点，不应只被后来更响亮的会盟、继承或大战遮住。它首先把人带回一个可见但并不完整的政治现场：城邑、道路、边境、使者或军队之中，至少有一项关系需要被重新安排。就本书所采用的记载范围而言，可以稳妥把握的是行动、相关政治体和大致年次；至于每一支队伍的数额、每一次廷议的先后以及行动者心中唯一的盘算，都没有因为事件被记下而自动变得可知。把这一点留在段首，是为了不让一个简短的编年动词被误读为一份无缺的现场档案。

账本所列的前因是：晋卿将须维系中原盟网并处理郑卫摇摆。它提示的不是一条由前一年机械推到这一年的直线因果，而是一组已经存在的约束。有人必须守住可通行的地点，有人要维持同盟、家门或君位的信用，也有人会把眼前的退让看作下一轮动员的危险。于是，行动者的选择常在有限的选项之间发生：出兵可能耗损供给与关系，不出兵又可能使保护承诺、边防或国内位置失去分量。材料通常不能让我们替他们写出完整的心理独白；但正因为选择留下了可以被编年的后果，它仍可被放回资源、信息与时间压力之中理解。

这条记录的核心材料是《春秋·定公八年》（经年）；《左传·定公八年》（叙事）。它们并不处在同一层次：经文若能固定年次、主体或最小结果，便提供阅读的脊柱；《左传》一类叙事可使我们看到事件如何被解释、人物如何被置入伦理和外交的结构；《史记》及其后的国别长线又会把这些片段纳入兴亡的回望。账本的可信度提示为“经年可靠”。因此，叙事可以借材料看见权力关系，却不能把盟辞、战术、评语或后设人物形象当作未经中介的录音。

现代研究可从“先后次序可见但战略目的有多种解释；兵数不存”继续追问。这样的研究不是为传世材料补上一条万能的答案，而是帮助检验地望、交通、族群称谓、军政职位或文本层次的可行范围。一座城的位置能说明某种行动为何必须经过它，不能自动证明军队的具体路线；一件器物、盟书或城址能旁证物质条件，不能替缺失的政令簿与粮仓簿开列数字。把文本和物质证据并置，能使解释更有边界，也能避免把晚出的叙事当成唯一的事实形状。

账本所列的后果是：连续侵伐使中小国承担晋方纪律的军事成本。这里的“后果”应理解为可追踪的压力和可能性，而不是事后看来必然发生的结果。一次攻守、会盟或继承，可能暂时改变谁能发号施令，也可能只使矛盾换到下一座城、下一段道路或下一次继嗣中显露。读者应把它同本章已经写出的国家长线相互参照：国家能力不只在胜负时显现，也在能否持续供给、安置、解释责任和处理新的不服从时受到检验。

因此，这一节点的重量不在于替整个春秋下一个结论，而在于保留一种必要的尺度。它让“大国”“霸权”“卿族”或“边疆”这些宽泛名词，重新落到某年、某个政治体和一段有证据边界的行动上。也正是在这种尺度中，春秋的秩序才显出它既能调动关系、又难把关系永久固定的特性。
\end{event}
\begin{event}{前497年}{荀寅与士吉射入朝歌以叛而赵鞅复归}{经年可靠}{晋}
\eventanchor{SA-0497-XUN-SHI-REBELLION}{春秋·荀寅与士吉射入朝歌以叛而赵鞅复归}

前497年，晋 的“荀寅与士吉射入朝歌以叛而赵鞅复归”被账本保存为一个独立节点，不应只被后来更响亮的会盟、继承或大战遮住。它首先把人带回一个可见但并不完整的政治现场：城邑、道路、边境、使者或军队之中，至少有一项关系需要被重新安排。就本书所采用的记载范围而言，可以稳妥把握的是行动、相关政治体和大致年次；至于每一支队伍的数额、每一次廷议的先后以及行动者心中唯一的盘算，都没有因为事件被记下而自动变得可知。把这一点留在段首，是为了不让一个简短的编年动词被误读为一份无缺的现场档案。

账本所列的前因是：赵氏冲突引发其他六卿重新站队。它提示的不是一条由前一年机械推到这一年的直线因果，而是一组已经存在的约束。有人必须守住可通行的地点，有人要维持同盟、家门或君位的信用，也有人会把眼前的退让看作下一轮动员的危险。于是，行动者的选择常在有限的选项之间发生：出兵可能耗损供给与关系，不出兵又可能使保护承诺、边防或国内位置失去分量。材料通常不能让我们替他们写出完整的心理独白；但正因为选择留下了可以被编年的后果，它仍可被放回资源、信息与时间压力之中理解。

这条记录的核心材料是《春秋·定公十三年》（经年）；《左传·定公十三年》；《史记·晋世家》。它们并不处在同一层次：经文若能固定年次、主体或最小结果，便提供阅读的脊柱；《左传》一类叙事可使我们看到事件如何被解释、人物如何被置入伦理和外交的结构；《史记》及其后的国别长线又会把这些片段纳入兴亡的回望。账本的可信度提示为“经年可靠”。因此，叙事可以借材料看见权力关系，却不能把盟辞、战术、评语或后设人物形象当作未经中介的录音。

现代研究可从“各卿集团的盟友和兵力不能精确复原；不套用后世三家格局”继续追问。这样的研究不是为传世材料补上一条万能的答案，而是帮助检验地望、交通、族群称谓、军政职位或文本层次的可行范围。一座城的位置能说明某种行动为何必须经过它，不能自动证明军队的具体路线；一件器物、盟书或城址能旁证物质条件，不能替缺失的政令簿与粮仓簿开列数字。把文本和物质证据并置，能使解释更有边界，也能避免把晚出的叙事当成唯一的事实形状。

账本所列的后果是：晋内战从一族对抗扩展为多中心军政竞争。这里的“后果”应理解为可追踪的压力和可能性，而不是事后看来必然发生的结果。一次攻守、会盟或继承，可能暂时改变谁能发号施令，也可能只使矛盾换到下一座城、下一段道路或下一次继嗣中显露。读者应把它同本章已经写出的国家长线相互参照：国家能力不只在胜负时显现，也在能否持续供给、安置、解释责任和处理新的不服从时受到检验。

因此，这一节点的重量不在于替整个春秋下一个结论，而在于保留一种必要的尺度。它让“大国”“霸权”“卿族”或“边疆”这些宽泛名词，重新落到某年、某个政治体和一段有证据边界的行动上。也正是在这种尺度中，春秋的秩序才显出它既能调动关系、又难把关系永久固定的特性。
\end{event}
\begin{event}{前497年}{赵鞅入晋阳以叛}{经年可靠}{晋}
\eventanchor{SA-0497-ZHAO-YANG-REBELLION}{春秋·赵鞅入晋阳以叛}

前497年，晋 的“赵鞅入晋阳以叛”被账本保存为一个独立节点，不应只被后来更响亮的会盟、继承或大战遮住。它首先把人带回一个可见但并不完整的政治现场：城邑、道路、边境、使者或军队之中，至少有一项关系需要被重新安排。就本书所采用的记载范围而言，可以稳妥把握的是行动、相关政治体和大致年次；至于每一支队伍的数额、每一次廷议的先后以及行动者心中唯一的盘算，都没有因为事件被记下而自动变得可知。把这一点留在段首，是为了不让一个简短的编年动词被误读为一份无缺的现场档案。

账本所列的前因是：晋卿族对军政和邑地的竞争公开化。它提示的不是一条由前一年机械推到这一年的直线因果，而是一组已经存在的约束。有人必须守住可通行的地点，有人要维持同盟、家门或君位的信用，也有人会把眼前的退让看作下一轮动员的危险。于是，行动者的选择常在有限的选项之间发生：出兵可能耗损供给与关系，不出兵又可能使保护承诺、边防或国内位置失去分量。材料通常不能让我们替他们写出完整的心理独白；但正因为选择留下了可以被编年的后果，它仍可被放回资源、信息与时间压力之中理解。

这条记录的核心材料是《春秋·定公十三年》（经年）；《左传·定公十三年》；《史记·赵世家》。它们并不处在同一层次：经文若能固定年次、主体或最小结果，便提供阅读的脊柱；《左传》一类叙事可使我们看到事件如何被解释、人物如何被置入伦理和外交的结构；《史记》及其后的国别长线又会把这些片段纳入兴亡的回望。账本的可信度提示为“经年可靠”。因此，叙事可以借材料看见权力关系，却不能把盟辞、战术、评语或后设人物形象当作未经中介的录音。

现代研究可从“叛字反映编年立场；晋阳控制和赵氏资源仍须考古与传世互证”继续追问。这样的研究不是为传世材料补上一条万能的答案，而是帮助检验地望、交通、族群称谓、军政职位或文本层次的可行范围。一座城的位置能说明某种行动为何必须经过它，不能自动证明军队的具体路线；一件器物、盟书或城址能旁证物质条件，不能替缺失的政令簿与粮仓簿开列数字。把文本和物质证据并置，能使解释更有边界，也能避免把晚出的叙事当成唯一的事实形状。

账本所列的后果是：赵鞅据晋阳使晋公室更难约束强卿。这里的“后果”应理解为可追踪的压力和可能性，而不是事后看来必然发生的结果。一次攻守、会盟或继承，可能暂时改变谁能发号施令，也可能只使矛盾换到下一座城、下一段道路或下一次继嗣中显露。读者应把它同本章已经写出的国家长线相互参照：国家能力不只在胜负时显现，也在能否持续供给、安置、解释责任和处理新的不服从时受到检验。

因此，这一节点的重量不在于替整个春秋下一个结论，而在于保留一种必要的尺度。它让“大国”“霸权”“卿族”或“边疆”这些宽泛名词，重新落到某年、某个政治体和一段有证据边界的行动上。也正是在这种尺度中，春秋的秩序才显出它既能调动关系、又难把关系永久固定的特性。
\end{event}
\begin{event}{前494年}{齐侯卫侯伐晋}{经年可靠}{齐卫与晋}
\eventanchor{SA-0494-QI-WEI-ATTACK-JIN}{春秋·齐侯卫侯伐晋}

前494年，齐卫与晋 的“齐侯卫侯伐晋”被账本保存为一个独立节点，不应只被后来更响亮的会盟、继承或大战遮住。它首先把人带回一个可见但并不完整的政治现场：城邑、道路、边境、使者或军队之中，至少有一项关系需要被重新安排。就本书所采用的记载范围而言，可以稳妥把握的是行动、相关政治体和大致年次；至于每一支队伍的数额、每一次廷议的先后以及行动者心中唯一的盘算，都没有因为事件被记下而自动变得可知。把这一点留在段首，是为了不让一个简短的编年动词被误读为一份无缺的现场档案。

账本所列的前因是：晋内卿族冲突削弱其对东部的约束。它提示的不是一条由前一年机械推到这一年的直线因果，而是一组已经存在的约束。有人必须守住可通行的地点，有人要维持同盟、家门或君位的信用，也有人会把眼前的退让看作下一轮动员的危险。于是，行动者的选择常在有限的选项之间发生：出兵可能耗损供给与关系，不出兵又可能使保护承诺、边防或国内位置失去分量。材料通常不能让我们替他们写出完整的心理独白；但正因为选择留下了可以被编年的后果，它仍可被放回资源、信息与时间压力之中理解。

这条记录的核心材料是《春秋·哀公元年》（经年）；《左传·哀公元年》（叙事）。它们并不处在同一层次：经文若能固定年次、主体或最小结果，便提供阅读的脊柱；《左传》一类叙事可使我们看到事件如何被解释、人物如何被置入伦理和外交的结构；《史记》及其后的国别长线又会把这些片段纳入兴亡的回望。账本的可信度提示为“经年可靠”。因此，叙事可以借材料看见权力关系，却不能把盟辞、战术、评语或后设人物形象当作未经中介的录音。

现代研究可从“齐卫协同程度和战果不详；不以国君列名推定全境参战”继续追问。这样的研究不是为传世材料补上一条万能的答案，而是帮助检验地望、交通、族群称谓、军政职位或文本层次的可行范围。一座城的位置能说明某种行动为何必须经过它，不能自动证明军队的具体路线；一件器物、盟书或城址能旁证物质条件，不能替缺失的政令簿与粮仓簿开列数字。把文本和物质证据并置，能使解释更有边界，也能避免把晚出的叙事当成唯一的事实形状。

账本所列的后果是：齐卫出兵显示晋方盟网难以阻止邻国自主行动。这里的“后果”应理解为可追踪的压力和可能性，而不是事后看来必然发生的结果。一次攻守、会盟或继承，可能暂时改变谁能发号施令，也可能只使矛盾换到下一座城、下一段道路或下一次继嗣中显露。读者应把它同本章已经写出的国家长线相互参照：国家能力不只在胜负时显现，也在能否持续供给、安置、解释责任和处理新的不服从时受到检验。

因此，这一节点的重量不在于替整个春秋下一个结论，而在于保留一种必要的尺度。它让“大国”“霸权”“卿族”或“边疆”这些宽泛名词，重新落到某年、某个政治体和一段有证据边界的行动上。也正是在这种尺度中，春秋的秩序才显出它既能调动关系、又难把关系永久固定的特性。
\end{event}
\begin{event}{前493年}{赵鞅与郑罕达战于铁而郑师败}{经年可靠}{晋与郑}
\eventanchor{SA-0493-TIE-BATTLE}{春秋·赵鞅与郑罕达战于铁而郑师败}

前493年，晋与郑 的“赵鞅与郑罕达战于铁而郑师败”被账本保存为一个独立节点，不应只被后来更响亮的会盟、继承或大战遮住。它首先把人带回一个可见但并不完整的政治现场：城邑、道路、边境、使者或军队之中，至少有一项关系需要被重新安排。就本书所采用的记载范围而言，可以稳妥把握的是行动、相关政治体和大致年次；至于每一支队伍的数额、每一次廷议的先后以及行动者心中唯一的盘算，都没有因为事件被记下而自动变得可知。把这一点留在段首，是为了不让一个简短的编年动词被误读为一份无缺的现场档案。

账本所列的前因是：晋为安置蒯聩及维系东部道路施压郑国。它提示的不是一条由前一年机械推到这一年的直线因果，而是一组已经存在的约束。有人必须守住可通行的地点，有人要维持同盟、家门或君位的信用，也有人会把眼前的退让看作下一轮动员的危险。于是，行动者的选择常在有限的选项之间发生：出兵可能耗损供给与关系，不出兵又可能使保护承诺、边防或国内位置失去分量。材料通常不能让我们替他们写出完整的心理独白；但正因为选择留下了可以被编年的后果，它仍可被放回资源、信息与时间压力之中理解。

这条记录的核心材料是《春秋·哀公二年》（经年）；《左传·哀公二年》（叙事）。它们并不处在同一层次：经文若能固定年次、主体或最小结果，便提供阅读的脊柱；《左传》一类叙事可使我们看到事件如何被解释、人物如何被置入伦理和外交的结构；《史记》及其后的国别长线又会把这些片段纳入兴亡的回望。账本的可信度提示为“经年可靠”。因此，叙事可以借材料看见权力关系，却不能把盟辞、战术、评语或后设人物形象当作未经中介的录音。

现代研究可从“铁地战术和损失无法由传文量化”继续追问。这样的研究不是为传世材料补上一条万能的答案，而是帮助检验地望、交通、族群称谓、军政职位或文本层次的可行范围。一座城的位置能说明某种行动为何必须经过它，不能自动证明军队的具体路线；一件器物、盟书或城址能旁证物质条件，不能替缺失的政令簿与粮仓簿开列数字。把文本和物质证据并置，能使解释更有边界，也能避免把晚出的叙事当成唯一的事实形状。

账本所列的后果是：郑败使其在晋卫争端中的外交回旋空间收窄。这里的“后果”应理解为可追踪的压力和可能性，而不是事后看来必然发生的结果。一次攻守、会盟或继承，可能暂时改变谁能发号施令，也可能只使矛盾换到下一座城、下一段道路或下一次继嗣中显露。读者应把它同本章已经写出的国家长线相互参照：国家能力不只在胜负时显现，也在能否持续供给、安置、解释责任和处理新的不服从时受到检验。

因此，这一节点的重量不在于替整个春秋下一个结论，而在于保留一种必要的尺度。它让“大国”“霸权”“卿族”或“边疆”这些宽泛名词，重新落到某年、某个政治体和一段有证据边界的行动上。也正是在这种尺度中，春秋的秩序才显出它既能调动关系、又难把关系永久固定的特性。
\end{event}
\begin{event}{前490年}{赵鞅率师伐卫}{经年可靠}{晋与卫}
\eventanchor{SA-0490-ZHAO-ATTACK-WEI}{春秋·赵鞅率师伐卫}

前490年，晋与卫 的“赵鞅率师伐卫”被账本保存为一个独立节点，不应只被后来更响亮的会盟、继承或大战遮住。它首先把人带回一个可见但并不完整的政治现场：城邑、道路、边境、使者或军队之中，至少有一项关系需要被重新安排。就本书所采用的记载范围而言，可以稳妥把握的是行动、相关政治体和大致年次；至于每一支队伍的数额、每一次廷议的先后以及行动者心中唯一的盘算，都没有因为事件被记下而自动变得可知。把这一点留在段首，是为了不让一个简短的编年动词被误读为一份无缺的现场档案。

账本所列的前因是：蒯聩据戚使卫继承问题未解。它提示的不是一条由前一年机械推到这一年的直线因果，而是一组已经存在的约束。有人必须守住可通行的地点，有人要维持同盟、家门或君位的信用，也有人会把眼前的退让看作下一轮动员的危险。于是，行动者的选择常在有限的选项之间发生：出兵可能耗损供给与关系，不出兵又可能使保护承诺、边防或国内位置失去分量。材料通常不能让我们替他们写出完整的心理独白；但正因为选择留下了可以被编年的后果，它仍可被放回资源、信息与时间压力之中理解。

这条记录的核心材料是《春秋·哀公五年》（经年）；《左传·哀公五年》（叙事）。它们并不处在同一层次：经文若能固定年次、主体或最小结果，便提供阅读的脊柱；《左传》一类叙事可使我们看到事件如何被解释、人物如何被置入伦理和外交的结构；《史记》及其后的国别长线又会把这些片段纳入兴亡的回望。账本的可信度提示为“经年可靠”。因此，叙事可以借材料看见权力关系，却不能把盟辞、战术、评语或后设人物形象当作未经中介的录音。

现代研究可从“赵氏军队与晋公室的资源关系不能精确量化”继续追问。这样的研究不是为传世材料补上一条万能的答案，而是帮助检验地望、交通、族群称谓、军政职位或文本层次的可行范围。一座城的位置能说明某种行动为何必须经过它，不能自动证明军队的具体路线；一件器物、盟书或城址能旁证物质条件，不能替缺失的政令簿与粮仓簿开列数字。把文本和物质证据并置，能使解释更有边界，也能避免把晚出的叙事当成唯一的事实形状。

账本所列的后果是：赵鞅持续用兵凸显六卿拥有独立动员能力。这里的“后果”应理解为可追踪的压力和可能性，而不是事后看来必然发生的结果。一次攻守、会盟或继承，可能暂时改变谁能发号施令，也可能只使矛盾换到下一座城、下一段道路或下一次继嗣中显露。读者应把它同本章已经写出的国家长线相互参照：国家能力不只在胜负时显现，也在能否持续供给、安置、解释责任和处理新的不服从时受到检验。

因此，这一节点的重量不在于替整个春秋下一个结论，而在于保留一种必要的尺度。它让“大国”“霸权”“卿族”或“边疆”这些宽泛名词，重新落到某年、某个政治体和一段有证据边界的行动上。也正是在这种尺度中，春秋的秩序才显出它既能调动关系、又难把关系永久固定的特性。
\end{event}
\begin{event}{前489年}{赵鞅伐鲜虞}{经年可靠}{晋与鲜虞}
\eventanchor{SA-0489-JIN-ATTACK-XIANYU}{春秋·赵鞅伐鲜虞}

前489年，晋与鲜虞 的“赵鞅伐鲜虞”被账本保存为一个独立节点，不应只被后来更响亮的会盟、继承或大战遮住。它首先把人带回一个可见但并不完整的政治现场：城邑、道路、边境、使者或军队之中，至少有一项关系需要被重新安排。就本书所采用的记载范围而言，可以稳妥把握的是行动、相关政治体和大致年次；至于每一支队伍的数额、每一次廷议的先后以及行动者心中唯一的盘算，都没有因为事件被记下而自动变得可知。把这一点留在段首，是为了不让一个简短的编年动词被误读为一份无缺的现场档案。

账本所列的前因是：晋卿将需稳住北方通道和封邑边缘。它提示的不是一条由前一年机械推到这一年的直线因果，而是一组已经存在的约束。有人必须守住可通行的地点，有人要维持同盟、家门或君位的信用，也有人会把眼前的退让看作下一轮动员的危险。于是，行动者的选择常在有限的选项之间发生：出兵可能耗损供给与关系，不出兵又可能使保护承诺、边防或国内位置失去分量。材料通常不能让我们替他们写出完整的心理独白；但正因为选择留下了可以被编年的后果，它仍可被放回资源、信息与时间压力之中理解。

这条记录的核心材料是《春秋·哀公六年》（经年）；《左传·哀公六年》（叙事）。它们并不处在同一层次：经文若能固定年次、主体或最小结果，便提供阅读的脊柱；《左传》一类叙事可使我们看到事件如何被解释、人物如何被置入伦理和外交的结构；《史记》及其后的国别长线又会把这些片段纳入兴亡的回望。账本的可信度提示为“经年可靠”。因此，叙事可以借材料看见权力关系，却不能把盟辞、战术、评语或后设人物形象当作未经中介的录音。

现代研究可从“鲜虞范围及战果有限；不可把一次攻伐等同征服”继续追问。这样的研究不是为传世材料补上一条万能的答案，而是帮助检验地望、交通、族群称谓、军政职位或文本层次的可行范围。一座城的位置能说明某种行动为何必须经过它，不能自动证明军队的具体路线；一件器物、盟书或城址能旁证物质条件，不能替缺失的政令簿与粮仓簿开列数字。把文本和物质证据并置，能使解释更有边界，也能避免把晚出的叙事当成唯一的事实形状。

账本所列的后果是：北伐使赵氏军政资源继续脱离单纯公室控制。这里的“后果”应理解为可追踪的压力和可能性，而不是事后看来必然发生的结果。一次攻守、会盟或继承，可能暂时改变谁能发号施令，也可能只使矛盾换到下一座城、下一段道路或下一次继嗣中显露。读者应把它同本章已经写出的国家长线相互参照：国家能力不只在胜负时显现，也在能否持续供给、安置、解释责任和处理新的不服从时受到检验。

因此，这一节点的重量不在于替整个春秋下一个结论，而在于保留一种必要的尺度。它让“大国”“霸权”“卿族”或“边疆”这些宽泛名词，重新落到某年、某个政治体和一段有证据边界的行动上。也正是在这种尺度中，春秋的秩序才显出它既能调动关系、又难把关系永久固定的特性。
\end{event}
\begin{event}{前488年}{晋魏曼多侵卫}{经年可靠}{晋与卫}
\eventanchor{SA-0488-JIN-ATTACK-WEI}{春秋·晋魏曼多侵卫}

前488年，晋与卫 的“晋魏曼多侵卫”被账本保存为一个独立节点，不应只被后来更响亮的会盟、继承或大战遮住。它首先把人带回一个可见但并不完整的政治现场：城邑、道路、边境、使者或军队之中，至少有一项关系需要被重新安排。就本书所采用的记载范围而言，可以稳妥把握的是行动、相关政治体和大致年次；至于每一支队伍的数额、每一次廷议的先后以及行动者心中唯一的盘算，都没有因为事件被记下而自动变得可知。把这一点留在段首，是为了不让一个简短的编年动词被误读为一份无缺的现场档案。

账本所列的前因是：蒯聩据戚后卫的继承纠纷未解。它提示的不是一条由前一年机械推到这一年的直线因果，而是一组已经存在的约束。有人必须守住可通行的地点，有人要维持同盟、家门或君位的信用，也有人会把眼前的退让看作下一轮动员的危险。于是，行动者的选择常在有限的选项之间发生：出兵可能耗损供给与关系，不出兵又可能使保护承诺、边防或国内位置失去分量。材料通常不能让我们替他们写出完整的心理独白；但正因为选择留下了可以被编年的后果，它仍可被放回资源、信息与时间压力之中理解。

这条记录的核心材料是《春秋·哀公七年》（经年）；《左传·哀公七年》（叙事）。它们并不处在同一层次：经文若能固定年次、主体或最小结果，便提供阅读的脊柱；《左传》一类叙事可使我们看到事件如何被解释、人物如何被置入伦理和外交的结构；《史记》及其后的国别长线又会把这些片段纳入兴亡的回望。账本的可信度提示为“经年可靠”。因此，叙事可以借材料看见权力关系，却不能把盟辞、战术、评语或后设人物形象当作未经中介的录音。

现代研究可从“魏曼多的兵力与晋公室授命关系无从量化”继续追问。这样的研究不是为传世材料补上一条万能的答案，而是帮助检验地望、交通、族群称谓、军政职位或文本层次的可行范围。一座城的位置能说明某种行动为何必须经过它，不能自动证明军队的具体路线；一件器物、盟书或城址能旁证物质条件，不能替缺失的政令簿与粮仓簿开列数字。把文本和物质证据并置，能使解释更有边界，也能避免把晚出的叙事当成唯一的事实形状。

账本所列的后果是：晋卿将继续以军事压力介入卫国内部秩序。这里的“后果”应理解为可追踪的压力和可能性，而不是事后看来必然发生的结果。一次攻守、会盟或继承，可能暂时改变谁能发号施令，也可能只使矛盾换到下一座城、下一段道路或下一次继嗣中显露。读者应把它同本章已经写出的国家长线相互参照：国家能力不只在胜负时显现，也在能否持续供给、安置、解释责任和处理新的不服从时受到检验。

因此，这一节点的重量不在于替整个春秋下一个结论，而在于保留一种必要的尺度。它让“大国”“霸权”“卿族”或“边疆”这些宽泛名词，重新落到某年、某个政治体和一段有证据边界的行动上。也正是在这种尺度中，春秋的秩序才显出它既能调动关系、又难把关系永久固定的特性。
\end{event}
\begin{event}{前485年}{赵鞅率师侵齐}{经年可靠}{晋与齐}
\eventanchor{SA-0485-ZHAO-ATTACK-QI}{春秋·赵鞅率师侵齐}

前485年，晋与齐 的“赵鞅率师侵齐”被账本保存为一个独立节点，不应只被后来更响亮的会盟、继承或大战遮住。它首先把人带回一个可见但并不完整的政治现场：城邑、道路、边境、使者或军队之中，至少有一项关系需要被重新安排。就本书所采用的记载范围而言，可以稳妥把握的是行动、相关政治体和大致年次；至于每一支队伍的数额、每一次廷议的先后以及行动者心中唯一的盘算，都没有因为事件被记下而自动变得可知。把这一点留在段首，是为了不让一个简短的编年动词被误读为一份无缺的现场档案。

账本所列的前因是：齐君新丧且吴鲁北伐造成外部压力。它提示的不是一条由前一年机械推到这一年的直线因果，而是一组已经存在的约束。有人必须守住可通行的地点，有人要维持同盟、家门或君位的信用，也有人会把眼前的退让看作下一轮动员的危险。于是，行动者的选择常在有限的选项之间发生：出兵可能耗损供给与关系，不出兵又可能使保护承诺、边防或国内位置失去分量。材料通常不能让我们替他们写出完整的心理独白；但正因为选择留下了可以被编年的后果，它仍可被放回资源、信息与时间压力之中理解。

这条记录的核心材料是《春秋·哀公十年》（经年）；《左传·哀公十年》（叙事）。它们并不处在同一层次：经文若能固定年次、主体或最小结果，便提供阅读的脊柱；《左传》一类叙事可使我们看到事件如何被解释、人物如何被置入伦理和外交的结构；《史记》及其后的国别长线又会把这些片段纳入兴亡的回望。账本的可信度提示为“经年可靠”。因此，叙事可以借材料看见权力关系，却不能把盟辞、战术、评语或后设人物形象当作未经中介的录音。

现代研究可从“赵氏军与晋国整体意图不可完全等同；战果不明”继续追问。这样的研究不是为传世材料补上一条万能的答案，而是帮助检验地望、交通、族群称谓、军政职位或文本层次的可行范围。一座城的位置能说明某种行动为何必须经过它，不能自动证明军队的具体路线；一件器物、盟书或城址能旁证物质条件，不能替缺失的政令簿与粮仓簿开列数字。把文本和物质证据并置，能使解释更有边界，也能避免把晚出的叙事当成唯一的事实形状。

账本所列的后果是：赵氏侵齐显示晋卿将可独立塑造东部冲突。这里的“后果”应理解为可追踪的压力和可能性，而不是事后看来必然发生的结果。一次攻守、会盟或继承，可能暂时改变谁能发号施令，也可能只使矛盾换到下一座城、下一段道路或下一次继嗣中显露。读者应把它同本章已经写出的国家长线相互参照：国家能力不只在胜负时显现，也在能否持续供给、安置、解释责任和处理新的不服从时受到检验。

因此，这一节点的重量不在于替整个春秋下一个结论，而在于保留一种必要的尺度。它让“大国”“霸权”“卿族”或“边疆”这些宽泛名词，重新落到某年、某个政治体和一段有证据边界的行动上。也正是在这种尺度中，春秋的秩序才显出它既能调动关系、又难把关系永久固定的特性。
\end{event}
\begin{event}{前482年}{晋魏曼多侵卫}{经年可靠}{晋与卫}
\eventanchor{SA-0482-JIN-ATTACK-WEI}{春秋·晋魏曼多侵卫}

前482年，晋与卫 的“晋魏曼多侵卫”被账本保存为一个独立节点，不应只被后来更响亮的会盟、继承或大战遮住。它首先把人带回一个可见但并不完整的政治现场：城邑、道路、边境、使者或军队之中，至少有一项关系需要被重新安排。就本书所采用的记载范围而言，可以稳妥把握的是行动、相关政治体和大致年次；至于每一支队伍的数额、每一次廷议的先后以及行动者心中唯一的盘算，都没有因为事件被记下而自动变得可知。把这一点留在段首，是为了不让一个简短的编年动词被误读为一份无缺的现场档案。

账本所列的前因是：卫的父子继承冲突持续给外部干预以空间。它提示的不是一条由前一年机械推到这一年的直线因果，而是一组已经存在的约束。有人必须守住可通行的地点，有人要维持同盟、家门或君位的信用，也有人会把眼前的退让看作下一轮动员的危险。于是，行动者的选择常在有限的选项之间发生：出兵可能耗损供给与关系，不出兵又可能使保护承诺、边防或国内位置失去分量。材料通常不能让我们替他们写出完整的心理独白；但正因为选择留下了可以被编年的后果，它仍可被放回资源、信息与时间压力之中理解。

这条记录的核心材料是《春秋·哀公十三年》（经年）；《左传·哀公十三年》（叙事）。它们并不处在同一层次：经文若能固定年次、主体或最小结果，便提供阅读的脊柱；《左传》一类叙事可使我们看到事件如何被解释、人物如何被置入伦理和外交的结构；《史记》及其后的国别长线又会把这些片段纳入兴亡的回望。账本的可信度提示为“经年可靠”。因此，叙事可以借材料看见权力关系，却不能把盟辞、战术、评语或后设人物形象当作未经中介的录音。

现代研究可从“卿将行动与晋侯政策的边界不明；战果不详”继续追问。这样的研究不是为传世材料补上一条万能的答案，而是帮助检验地望、交通、族群称谓、军政职位或文本层次的可行范围。一座城的位置能说明某种行动为何必须经过它，不能自动证明军队的具体路线；一件器物、盟书或城址能旁证物质条件，不能替缺失的政令簿与粮仓簿开列数字。把文本和物质证据并置，能使解释更有边界，也能避免把晚出的叙事当成唯一的事实形状。

账本所列的后果是：晋卿族的用兵使卫难以仅靠内部协商复稳。这里的“后果”应理解为可追踪的压力和可能性，而不是事后看来必然发生的结果。一次攻守、会盟或继承，可能暂时改变谁能发号施令，也可能只使矛盾换到下一座城、下一段道路或下一次继嗣中显露。读者应把它同本章已经写出的国家长线相互参照：国家能力不只在胜负时显现，也在能否持续供给、安置、解释责任和处理新的不服从时受到检验。

因此，这一节点的重量不在于替整个春秋下一个结论，而在于保留一种必要的尺度。它让“大国”“霸权”“卿族”或“边疆”这些宽泛名词，重新落到某年、某个政治体和一段有证据边界的行动上。也正是在这种尺度中，春秋的秩序才显出它既能调动关系、又难把关系永久固定的特性。
\end{event}
\begin{event}{前481年}{赵鞅率师伐卫}{经年可靠}{晋与卫}
\eventanchor{SA-0481-JIN-SECOND-ATTACK-WEI}{春秋·赵鞅率师伐卫}

前481年，晋与卫 的“赵鞅率师伐卫”被账本保存为一个独立节点，不应只被后来更响亮的会盟、继承或大战遮住。它首先把人带回一个可见但并不完整的政治现场：城邑、道路、边境、使者或军队之中，至少有一项关系需要被重新安排。就本书所采用的记载范围而言，可以稳妥把握的是行动、相关政治体和大致年次；至于每一支队伍的数额、每一次廷议的先后以及行动者心中唯一的盘算，都没有因为事件被记下而自动变得可知。把这一点留在段首，是为了不让一个简短的编年动词被误读为一份无缺的现场档案。

账本所列的前因是：卫的继承纠纷和戚地问题久未解决。它提示的不是一条由前一年机械推到这一年的直线因果，而是一组已经存在的约束。有人必须守住可通行的地点，有人要维持同盟、家门或君位的信用，也有人会把眼前的退让看作下一轮动员的危险。于是，行动者的选择常在有限的选项之间发生：出兵可能耗损供给与关系，不出兵又可能使保护承诺、边防或国内位置失去分量。材料通常不能让我们替他们写出完整的心理独白；但正因为选择留下了可以被编年的后果，它仍可被放回资源、信息与时间压力之中理解。

这条记录的核心材料是《春秋·哀公十四年》（经年）；《左传·哀公十四年》（叙事）。它们并不处在同一层次：经文若能固定年次、主体或最小结果，便提供阅读的脊柱；《左传》一类叙事可使我们看到事件如何被解释、人物如何被置入伦理和外交的结构；《史记》及其后的国别长线又会把这些片段纳入兴亡的回望。账本的可信度提示为“经年可靠”。因此，叙事可以借材料看见权力关系，却不能把盟辞、战术、评语或后设人物形象当作未经中介的录音。

现代研究可从“赵鞅用兵的兵源和战果不存；不可写为晋公室完全复兴”继续追问。这样的研究不是为传世材料补上一条万能的答案，而是帮助检验地望、交通、族群称谓、军政职位或文本层次的可行范围。一座城的位置能说明某种行动为何必须经过它，不能自动证明军队的具体路线；一件器物、盟书或城址能旁证物质条件，不能替缺失的政令簿与粮仓簿开列数字。把文本和物质证据并置，能使解释更有边界，也能避免把晚出的叙事当成唯一的事实形状。

账本所列的后果是：赵氏持续伐卫显示卿族军事权已超出传统霸主协调模式。这里的“后果”应理解为可追踪的压力和可能性，而不是事后看来必然发生的结果。一次攻守、会盟或继承，可能暂时改变谁能发号施令，也可能只使矛盾换到下一座城、下一段道路或下一次继嗣中显露。读者应把它同本章已经写出的国家长线相互参照：国家能力不只在胜负时显现，也在能否持续供给、安置、解释责任和处理新的不服从时受到检验。

因此，这一节点的重量不在于替整个春秋下一个结论，而在于保留一种必要的尺度。它让“大国”“霸权”“卿族”或“边疆”这些宽泛名词，重新落到某年、某个政治体和一段有证据边界的行动上。也正是在这种尺度中，春秋的秩序才显出它既能调动关系、又难把关系永久固定的特性。
\end{event}
\begin{event}{前480年}{晋侯伐郑并与齐讲和}{经年可靠}{晋与郑}
\eventanchor{SA-0480-JIN-ATTACK-ZHENG}{春秋·晋侯伐郑并与齐讲和}

前480年，晋与郑 的“晋侯伐郑并与齐讲和”被账本保存为一个独立节点，不应只被后来更响亮的会盟、继承或大战遮住。它首先把人带回一个可见但并不完整的政治现场：城邑、道路、边境、使者或军队之中，至少有一项关系需要被重新安排。就本书所采用的记载范围而言，可以稳妥把握的是行动、相关政治体和大致年次；至于每一支队伍的数额、每一次廷议的先后以及行动者心中唯一的盘算，都没有因为事件被记下而自动变得可知。把这一点留在段首，是为了不让一个简短的编年动词被误读为一份无缺的现场档案。

账本所列的前因是：晋试图在卿族分权下维持对郑的传统压力。它提示的不是一条由前一年机械推到这一年的直线因果，而是一组已经存在的约束。有人必须守住可通行的地点，有人要维持同盟、家门或君位的信用，也有人会把眼前的退让看作下一轮动员的危险。于是，行动者的选择常在有限的选项之间发生：出兵可能耗损供给与关系，不出兵又可能使保护承诺、边防或国内位置失去分量。材料通常不能让我们替他们写出完整的心理独白；但正因为选择留下了可以被编年的后果，它仍可被放回资源、信息与时间压力之中理解。

这条记录的核心材料是《春秋·哀公十五年》（经年）；《左传·哀公十五年》（叙事）。它们并不处在同一层次：经文若能固定年次、主体或最小结果，便提供阅读的脊柱；《左传》一类叙事可使我们看到事件如何被解释、人物如何被置入伦理和外交的结构；《史记》及其后的国别长线又会把这些片段纳入兴亡的回望。账本的可信度提示为“经年可靠”。因此，叙事可以借材料看见权力关系，却不能把盟辞、战术、评语或后设人物形象当作未经中介的录音。

现代研究可从“伐郑和齐晋讲和的关联不能预设为同一交易；条款不存”继续追问。这样的研究不是为传世材料补上一条万能的答案，而是帮助检验地望、交通、族群称谓、军政职位或文本层次的可行范围。一座城的位置能说明某种行动为何必须经过它，不能自动证明军队的具体路线；一件器物、盟书或城址能旁证物质条件，不能替缺失的政令簿与粮仓簿开列数字。把文本和物质证据并置，能使解释更有边界，也能避免把晚出的叙事当成唯一的事实形状。

账本所列的后果是：行动表明旧霸权语言仍在使用但已缺乏稳定的联盟约束力。这里的“后果”应理解为可追踪的压力和可能性，而不是事后看来必然发生的结果。一次攻守、会盟或继承，可能暂时改变谁能发号施令，也可能只使矛盾换到下一座城、下一段道路或下一次继嗣中显露。读者应把它同本章已经写出的国家长线相互参照：国家能力不只在胜负时显现，也在能否持续供给、安置、解释责任和处理新的不服从时受到检验。

因此，这一节点的重量不在于替整个春秋下一个结论，而在于保留一种必要的尺度。它让“大国”“霸权”“卿族”或“边疆”这些宽泛名词，重新落到某年、某个政治体和一段有证据边界的行动上。也正是在这种尺度中，春秋的秩序才显出它既能调动关系、又难把关系永久固定的特性。
\end{event}
\begin{event}{前480年}{赵鞅伐卫}{经年可靠}{晋与卫}
\eventanchor{SA-0480-ZHAO-ATTACK-WEI}{春秋·赵鞅伐卫}

前480年，晋与卫 的“赵鞅伐卫”被账本保存为一个独立节点，不应只被后来更响亮的会盟、继承或大战遮住。它首先把人带回一个可见但并不完整的政治现场：城邑、道路、边境、使者或军队之中，至少有一项关系需要被重新安排。就本书所采用的记载范围而言，可以稳妥把握的是行动、相关政治体和大致年次；至于每一支队伍的数额、每一次廷议的先后以及行动者心中唯一的盘算，都没有因为事件被记下而自动变得可知。把这一点留在段首，是为了不让一个简短的编年动词被误读为一份无缺的现场档案。

账本所列的前因是：卫的父子君位冲突仍吸引晋卿干预。它提示的不是一条由前一年机械推到这一年的直线因果，而是一组已经存在的约束。有人必须守住可通行的地点，有人要维持同盟、家门或君位的信用，也有人会把眼前的退让看作下一轮动员的危险。于是，行动者的选择常在有限的选项之间发生：出兵可能耗损供给与关系，不出兵又可能使保护承诺、边防或国内位置失去分量。材料通常不能让我们替他们写出完整的心理独白；但正因为选择留下了可以被编年的后果，它仍可被放回资源、信息与时间压力之中理解。

这条记录的核心材料是《春秋·哀公十五年》（经年）；《左传·哀公十五年》（叙事）。它们并不处在同一层次：经文若能固定年次、主体或最小结果，便提供阅读的脊柱；《左传》一类叙事可使我们看到事件如何被解释、人物如何被置入伦理和外交的结构；《史记》及其后的国别长线又会把这些片段纳入兴亡的回望。账本的可信度提示为“经年可靠”。因此，叙事可以借材料看见权力关系，却不能把盟辞、战术、评语或后设人物形象当作未经中介的录音。

现代研究可从“赵氏与晋侯的决策关系不明；兵数不存”继续追问。这样的研究不是为传世材料补上一条万能的答案，而是帮助检验地望、交通、族群称谓、军政职位或文本层次的可行范围。一座城的位置能说明某种行动为何必须经过它，不能自动证明军队的具体路线；一件器物、盟书或城址能旁证物质条件，不能替缺失的政令簿与粮仓簿开列数字。把文本和物质证据并置，能使解释更有边界，也能避免把晚出的叙事当成唯一的事实形状。

账本所列的后果是：赵氏持续掌兵为后续晋国卿族国家化提供可见前史。这里的“后果”应理解为可追踪的压力和可能性，而不是事后看来必然发生的结果。一次攻守、会盟或继承，可能暂时改变谁能发号施令，也可能只使矛盾换到下一座城、下一段道路或下一次继嗣中显露。读者应把它同本章已经写出的国家长线相互参照：国家能力不只在胜负时显现，也在能否持续供给、安置、解释责任和处理新的不服从时受到检验。

因此，这一节点的重量不在于替整个春秋下一个结论，而在于保留一种必要的尺度。它让“大国”“霸权”“卿族”或“边疆”这些宽泛名词，重新落到某年、某个政治体和一段有证据边界的行动上。也正是在这种尺度中，春秋的秩序才显出它既能调动关系、又难把关系永久固定的特性。
\end{event}
