\subsection{成周、洛邑与一处向东的政治支点}

\begin{event}{成王时期（约前11世纪中叶；绝对年不定）}{在成周告成、册命与确认东方秩序}{相对次序较可靠；不能确证为单一年份的仪式记录}{洛邑、成周及其联通的东方地区}\eventanchor{WZ-CHENG-ROYAL-CEREMONY}{西周·成周告成与册命}
新城能够筑起，并不等于它已成为王权的一部分。成王一方需要让贵族、迁置者和东方各节点看见，命令可以从这里发出；另一方也需要把这处新中心纳入宗庙、朝会和受命的秩序。于是，\sourcebook{尚书·召诰}、\sourcebook{洛诰}所保留的卜宅、告诫、会集与王命语言，才显得不只是建城的修辞。它们呈现的，是一座城被置入政治关系的过程：地点须被确认，人群须被安顿，受命者须知道自己向谁负责。

这些篇章并非工程日志。它们经历了传抄、编纂和解释，不能据其中的仪式次序推定一座城何日竣工，也不能由一段诰辞还原每位参与者的席位。今本\sourcebook{逸周书·作雒}提供了更完整的建城叙事，却同样不能越过其文本传承的距离。较坚实的核心是，\eventref{WZ-EAST-CHENGZHOU}{西周·营建成周}之后，王室确曾需要通过可见的礼仪和册命，把东方经营从战后的安排转成可反复援引的权威；何尊所记王初迁宅于成周，则使这种确认不止停留在后出的追述中。
\end{event}

在关中取得胜利，并不等于能在东方稳定地统治。商的旧都和旧有政治关系主要分布在更东面的区域；若王室每逢危机都从宗周临时出兵，路途、补给和信息传递都会把胜利消耗掉。因而，\eventref{WZ-1040-DONGZHENG}{西周·三监东征}之后营建成周，首先是一项把军事实力变成可持续在场的安排：王室在洛阳盆地一带取得一个能会集贵族、安置人群、举行礼仪并向东方调兵的节点。

传世文献常把这座城称作“洛邑”或“成周”。两种名称在不同文本中的用法并不总能一一对应；后世所谓王城、成周的空间关系，又叠加了东周以后的城市变化。把它们一概画成一座边界清晰、功能固定的“新首都”，会把尚不能解决的考古和文献问题提前解决。较稳妥的理解是：宗周仍是王室根基，成周则使王权在东方拥有一处更近的礼仪、军事和行政支点；这是双重重心，而不是现代国家意义上的迁都。

这一支点的作用并非只在城墙之内。道路、粮食、役夫、贵族随从、青铜工匠和祭祀所需物资，必须持续向此汇集。城的建立因而把关中、洛阳盆地和更东面的封国接成一条资源链。它也使王室能够更频繁地把册命、赏赐和征调送往东方，却同时增加了运输、守卫和协调的日常开支。

\subsection{把殷遗民迁入新秩序}

传统叙事说周人在平定东方后迁置“殷民”或“殷顽民”，并把这项措施同成周联系起来。这个说法的重要性不在于把人群想成可以整齐移动的棋子，而在于它显示征服者面对的现实：旧商的贵族、工匠、祭祀传统和地方关系不可能随着一场战役自动消失。将其中一部分人纳入新的城邑和新的政治关系，既可能削弱旧有动员网络，也可能保留周初统治所需的技术、劳力与地方知识。

但“迁殷民”不能被写成一项已知人数、路线和完成日期的工程。传世材料多从周王室的命令和正当性出发，考古材料则主要显现墓葬、器物和作坊等可保存的痕迹；它们都难以逐户说明谁被迁走、谁留下、谁以何种身份加入新秩序。所谓“殷遗民”本身也不必然是同质群体，其中不同家族、职业和地方共同体的处境很可能不同。

从制度效果看，迁置是一种重新编组关系的尝试，而不仅是人口移动。被安置者要面对新的服役、居住和祭祀秩序；接收地的居民也要承担供应、土地调整和治安压力。对王室而言，迁置提供了掌握旧商人群和技术资源的可能；对被迁置者及其周边社会而言，它意味着原有亲族与生计网络可能被打断。材料不足以量化其痛苦和规模，却不应因此把这笔成本从叙事中删去。

\begin{sourcenote}[“迁殷民”能证实到什么程度]
\sourcebook{尚书·召诰}、\sourcebook{尚书·洛诰}及相关周初篇章保存了王室经营东方、告诫和安置的政治语言；《史记》的完整叙事成书更晚。洛阳一带西周遗存与墓地说明此地确有新的精英活动和物质投入，但墓葬形制或器物风格不能自动等同于某个人的“族属”。将文献、金文和考古并读，可以确认东方重组是真问题；至于迁置的规模、具体名单和每个群体的经历，仍须保留空白。
\end{sourcenote}

\begin{event}{西周中期（约前10世纪；连续年代不明）}{成周的持续王室在场}{过程可靠；多数单次活动不能系年}{成周及东方封国间的道路与城邑}\eventanchor{WZ-EASTERN-ROYAL-PRESENCE}{西周·成周的王室在场}
成周的意义不应只由奠基礼那一刻衡量。此后相当长的时间里，王室仍须在东方接受臣下、发布命令、组织供给，并在需要时调动贵族和军旅。中期金文中反复出现的王命、赏赐、服事与地点线索，同成周及周边遗存一道，支持这种持续在场的轮廓；它说明封国并没有替王室包办东方，反而需要一个较近的枢纽让地方精英能直接进入王的视野。

但这些铭文大多是一次受命、一次赏赐或一个家族纪念的片段。它们不能拼成王每年往返何处的行程表，也不能证明每一座东方城邑都有固定驻军。把零散的器铭和后出的周书放在一起，能看见网络依赖仓储、道路、人手和礼仪接待；不能因此把西周画成边界、行政层级和供应量都已精确可知的国家。正是在这种必须不断抵达、又无法处处常驻的张力中，\eventref{WZ-CHENGKANG-CONSOLIDATION}{西周·成康巩固}得以延续，也为\eventref{WZ-MID-HUAIYI}{西周·中期淮夷方向行动}所显示的东方摩擦留下条件。
\end{event}

\input{figures/western-zhou/chengzhou}
