\section{从关门到京师}

顺治元年四月，山海关不是一扇一经开启便可直达天下的门，而是一处把几种危机压在一起的关隘。李自成入北京之后，关宁军同大顺之间的兵饷、统属与互信已经破裂；多尔衮则把这一裂缝变成八旗越过关隘的机会。清军与吴三桂部在山海关击败大顺军，因而取得进入华北的通道。这一结果可以立为编年事实；但若把后来流行的“乞师”故事逐句当作战前文件，把各军人数、会师次序和战场上的每一次转折都写成定论，证据便承受不住这样的重压。

《清世祖实录》中的军报把胜利纳入摄政政权的行动叙述，清初内国史院保存的满文关宁军务档案则让人看见命令、呈报和接收如何在文书链中移动。二者首先是清廷留下的行政记录：它们能证明朝廷收到什么消息、以何种语句处分军政，却不能自动代替关内各军的全部经验。后出的《清史稿》适合用来互校官名和大事顺序，但它是民国初年未定稿的官修史书，不是顺治四月的现场记录。吴三桂求援文书的原貌、各方兵额以及战场过程，仍须保留为由清廷叙事和后出文本共同塑形的问题。

五月入北京，也不应被压缩成“占领京城”四字。大顺撤离、明廷解体之后，城中留下的是仓储、官署、粮饷、逃散的人群和等待选择的官员。多尔衮率军入城，接收的是明朝京师的行政与礼制空间；到冬季，摄政王又以安民、征发、招纳明官和整顿官署的命令，尝试把军队占有的城池变成可以传递文书的治所。诏令的发布是可靠的，题本中可见的交接也证明部分官署重新运转；可是受任者是否到任、一纸命令是否越过城门和驿路、地方是否照办，不能从诏书的语气倒推出去。

北京地方记事和《甲申传信录》保存了另一种尺度：它们所见的是城内消息、秩序与恐惧，而非摄政政权所要展示的承接。它们同样有作者位置、传抄与见闻范围的限制，却正可防止以中央档案的沉默替代城市生活。顺治帝九月自盛京抵达北京、举行入城和定都仪式，标志着皇帝驻跸与部院中心向北京集中；盛京却仍保有满洲政治和象征上的重量。仪式建立的是持续的中央名义，并不等于各地已经承认，尤其不等于南方战场已经结束。

\section{摄政并非一条畅通的命令线}

多尔衮的摄政，是清初征服得以调动兵马、官员和名义资源的枢纽，但不是一架无阻运转的机器。京师需要粮饷，部院需要熟悉旧制的书吏和降官，前线又不断索要兵丁、漕运和军需。清廷档案最擅长呈现这条由奏报、批示、部议到任命的路径；地方档案、方志和南方对手的材料则不断提醒人们，路径在何处中断、被拖延，或被战事改写。把“招降”写成一个完成状态，会遮蔽降官仍须在家族、旧部、军饷和地方安全之间反复选择的处境。

顺治七年十二月，多尔衮在古北口外行猎途中去世。其死期与丧仪可以由《清世祖实录》和内国史院的遗命、丧仪档相互钉住；死因以及死后政治清算的动机，却不能只照后来定性的语言复述。次年顺治帝亲政，摄政安排撤除，皇帝周边的任官与决策网络重新组合。然而，署在皇帝名下的命令仍要依靠宗室、旗务、满汉官僚与南方将领落实。摄政结束，不是中央能力忽然圆满的时刻。

这一点在顺治帝去世后更为清楚。顺治十八年，八岁的玄烨即位，索尼、苏克萨哈、遏必隆、鳌拜辅政。继位与四辅政大臣的名单见于《清世祖实录》、起居注和遗诏档；至康熙四年鳌拜影响上升、康熙六年索尼去世、康熙八年鳌拜被拘捕，则应分别阅读《清圣祖实录》、起居注与内阁案卷。尤其不能把1669年的结果倒灌回此前：后来的鳌拜案和人物传记最容易把本来由议政、旗务、人事和军费共同构成的辅政政治，写成一人独揽权力的必然前史。康熙拘捕鳌拜使皇帝能够更直接地统摄人事军政，却也仍须在既有制度与旗人贵族网络中行使这种权力。

\section{南京失守以后：城池、朝廷与身体}

清军南下的速度使京师接收和江南战争看似连成一线，实际却是一系列由水陆节点、粮道和地方选择构成的战区。顺治二年春夏之交，清军沿运河、淮扬推进，攻取南京；弘光帝朱由崧不久在芜湖一带被俘。清方的《清世祖实录》与《清史稿·世祖本纪》可以确立城陷、押解这一主干，南明弘光朝奏疏、《南明史料》所收文书和江宁地方记事则保留了另一面：朝廷如何失去护卫与指挥，官员和军队怎样逃散、观望或改易归属。前者是胜利政权收到的战报，后者多是败亡朝廷及城市中的急迫文字；两类材料不能互相注销，也不应被合成为一种全知叙述。

南京失去首都地位，并没有令“明亡”在南方成为一个同时发生的事件。弘光名义瓦解后，鲁王集团在浙东和海上活动，隆武朝廷在福建建立，绍武与永历又在两广相继争夺名义中心。清军取得杭州、绍兴等城，或攻入广州，并不自动说明一省的道路、岛屿、山地和县城都已归于同一控制。清廷军报常以府城、俘获和招降排列战果；《福建通志》《广东通志》及各地府县志可以补足部分地名和后续秩序，却大多成书较晚、也会沿袭胜败叙事。南明文集和《永历实录》把流动朝廷、将领联络与退守路线连成另一条线索，但它们也服务于保存正统、追责或追忆的需要。史实的难处不在于挑选哪一方“说真话”，而在于说明每种文本首先能够证明什么。

顺治二年六月重申的薙发易服命令，使政治归属进入身体的可见处。实录中的命令证明清廷以发式服制辨认新旧政治身份；兵科题本和江南府县志的相关条目，则可见命令在若干地方与征发、守城和治安纠缠在一起。它不能证明全国在同一日、以同一种方式服从。有人遵从，有人逃亡，有人把发式当作拒绝交付城池或粮饷的标识；不同府县的速度、强度与后果必须逐地追问。

因此，扬州、江阴和1650年的广州特别不宜用一个整齐的死亡数字盖棺。扬州失陷、江阴围城失守、广州再陷，以及攻城后发生严重杀戮、掳掠和损毁，都是必须写入征服史的事实。可是清军战报所陈的战果，不是伤亡统计；《扬州十日记》《江阴城守纪》、广州地方笔记和后出的府县志，保存了幸存者、编纂者或地方共同体的恐惧与纪念，也各有成书、传抄、修辞和数字来源的问题。“十日”、围城天数和死亡人数不应被伪装成精确普查，更不能由一部文本推算江南或广东整体的死亡。较为诚实的写法是同时承认暴力及其长期记忆，说明现有材料不能可靠合算总数，并把不同数字标回提出它的作者、地点与文类。

\section{南方并未在一役中归入清廷}

1646年隆武帝在闽北被俘杀、绍武朝在广州结束之后，朱由榔在肇庆即位，永历年号成为两广和西南多支力量可以借用的名义。清廷军报将这看作继续清剿的对象；《永历实录》、永历朝奏疏和地方志所呈现的，却是一个不断移动、依赖地方军队、饷源与山海通道的朝廷。1648年金声桓在南昌、李成栋在广东改奉南明，说明此前的“接收”未能冻结将领与地方的选择。1649年南昌被攻取、1650年广州再陷固然削弱了这些反转的中心，却不能把战后的税源、流民和港口恢复一并写成已经解决。

永历六年，李定国攻取桂林、在衡州击败清军，迫使清廷重新估量湘桂道路、军需和机动兵力。双方的兵数、死伤和将领死因在清廷军报与南明记录之间多有不同；可以肯定战场结果，不能替任何一方把报捷数字升级为无争议的计数。此后孙可望与永历朝的冲突及其降清，削弱了南明的军事协作；清军自贵州、四川等方向入滇，永历朝廷离开昆明，终至进入缅甸。这里又有一层不能省略的证据边界：清方材料擅长记录追捕与军政调度，缅甸宫廷的《琉璃宫史》传统和欧洲旅行记所保留的接待、路线与交涉，并不必然与之重合。把缅甸只写作清军追击地图上的空白，既抹掉了东吁王朝的选择，也误解了流亡朝廷的补给条件。

1659年郑成功北上围攻南京而后撤退，显示长江下游并非已无战事；翌年清军经营云南城镇和驿路，也说明占有昆明不等于控制边地。1662年，朱由榔由缅甸被押回后处死，南明皇帝的名义中心至此终结。中缅材料对于移交过程、处死地点和责任分配仍须并读。夔东抗清据点直到1664年才被清军攻破，郑氏又在海上和台湾维持政权；这些后续并非枝节，而是对“1644年入关即全国统一”这一方便说法的校正。

从山海关到北京，从南京到西南边地，清初形成的不是一条单向延伸的疆界，而是军队、文书、仪式、降附、逃亡与再选择彼此牵动的过程。清廷档案使我们能够看见命令如何被制作和宣告；官修史书为后来者编排出帝国的时间；地方材料留下城池和社区承受的断片；南明叙事则保存失败者仍在行动的政治地理。把它们放在同一页上，不是为了把分歧磨平，而是为了让征服、摄政与整合都回到它们当时尚未完成的样子。
