\subsection{把胜利留在地方：撤藩、海峡与多语边地}

三藩是清初征服留下的临时装置：它们用驻军、地盘和饷源维持西南与两广，也使皇权无法把军政和财政无限期交给将领家族。康熙十二年撤藩，触发吴三桂、耿精忠、王辅臣等人的反叛。决定的风险不在于一句“削藩”，而在于降军的饭饷、家族的继承、地方中介的职位和沿海通道都可能失去原有安排。战争延至1681年清军入昆明；中央收回名义上的军政权，却继承了道路、驻军、垦复和税源重建的长期账单。

郑氏政权使海峡显示为另一种边疆。迁界、复界、海禁、招抚与1683年的澎湖战事不是单向的海防政策，而是闽粤渔民、商人、移民、军队和台湾不同社区被迫调整生计的连续过程。清廷在台湾设府，提供了行政起点，不能替代移民土地关系、原住民社群、渡海限制和港口贸易的历史。海疆不是陆地政令的末端；它是财政、人口流动和军事补给彼此改变的空间。

北方和西方同样不能用一张完成的疆图概括。噶尔丹进攻喀尔喀后，迁徙、求援与1691年多伦诺尔会盟把保护、盟旗、牧地和补给连在一起。清军战胜噶尔丹，并不使准噶尔政权、跨境贸易或牧地纠纷随即消失。尼布楚交涉、青海蒙古和西藏的治理也都依赖理藩院文书、驻防、寺院网络与地方中介；每一次册封、驻军或划分，都只是重新谈判关系的开端。

\subsection{材料与争议}

《平定三逆方略》和《清圣祖实录》保存朝廷如何编排凯旋、招降与处分；军需题本、地方志、郑氏材料及满蒙藏文档案更能看见供给、迁徙和地方关系。官修材料中的“归附”“平定”说明国家要建立的分类，不能替代居民、盟旗、寺院或绿洲社会的选择。兵额、战果和人口损失须逐项与地方、对手和跨境材料互校。

\subsection{交叉阅读窗口：把一条河写成边界}

康熙二十八年（1689）的《尼布楚条约》把“额尔古纳河”写入两国交涉的界线。它是满、拉丁、俄文等多语谈判所形成的条约文本；这种以河名和地名排列条款的法律修辞，给人一种边界已被清楚钉住的阅读感。与《清圣祖实录》有关使团、批准和赏赐的条目并读，能分开朝廷如何叙述交涉成功与条约如何措辞；再以俄国使团文书、黑龙江地方志、驿路和贸易记录追问，则会发现译名、地物对应、巡查与渡越的实践另有时间。

钱穆关于制度如何把中央意图送入边地的提问，可使“定界”不止成为疆图上一笔；吕思勉关于社会经济条件的提问，则要求看河流两岸的贸易、牧猎、移徙与驻防，而非只看外交桌。条约能够证明签署者承认的文字和程序，不能自行量出一条现代精确线，更不能证明河岸居民都已知晓或接受其分类。清方实录、地方材料与俄方报告各自带有行政、地方编纂和帝国侦察的立场，恰应并置而不互相替代。

\section{读者事件簇：东宁的继承与多伦的会盟}

\eventanchor{EQ-1681-ZHENG-JING-DEATH}{郑经去世（1681）}使东宁政权的继承冲突先于清军渡海而发生。北京所得情报能显示清廷怎样估量这个窗口，不能替郑氏内部说明每一步宫廷处置。郑克塽取得位置后，福建水师仍须等待舰船、季风、补给和沿海据点配合；继承危机降低了对手协调能力，却不是澎湖战事必然获胜的单一原因。

十年后，\eventanchor{EQ-1691-DOLONNOR}{多伦诺尔会盟（1691）}把喀尔喀诸部的求援、盟旗安排与对噶尔丹的军需调度放到草原道路上处理。会盟的仪式和诏令可确定清廷希望建立的关系，不能替牧地、迁徙与各部内部协商划出整齐边界。东宁的海峡与多伦的草原相隔甚远，却都提示征服后的秩序要依靠地方中介、运输与不稳定的继承关系，不能由一项接收或一纸册封完成。

\section{读者事件簇：幼帝、辅政与北京的讯息瓶颈}

\eventanchor{EQ-1661-KANGXI-ACCESSION}{康熙即位（1661）}时，皇位交给八岁的玄烨，辅政大臣接住的却是仍在西南、海峡和各省军镇间传递的军情。北京可以任命与处分，却要依靠旗务、部院和地方将领把命令送进不同战区；辅政不是一段静止的宫廷过渡，而是征服尚未结束时对信息与人事接口的重新安排。

\section{读者事件簇：热兰遮城与海峡补给}

\eventanchor{EQ-1661-ZHENG-TAIWAN-LANDING}{郑成功登陆台湾（1661）}，把船只、季风、港湾和围城粮食推到郑氏与荷兰东印度公司竞争的中心。登陆可标出军事行动的开始，却不能替台湾西南的汉人移民、原住民社群和港口商人规定同一种立场；热兰遮城的攻守改变的是一条海上补给线，随后才是不同地方关系的再编排。

\section{读者事件簇：永历的押解与中缅边地}

\eventanchor{EQ-1662-YONGLI-EXECUTION}{永历帝被处死（1662）}，结束了南明最后一个朝廷名义中心，却没有把云南西部的道路、军队和流亡者一并收束。将朱由榔从缅甸方向押回的路线使清军、吴三桂集团与边境政权相互牵连；处决是政治节点，边地的通行、贸易与安置仍要在其后逐段处理。

\section{读者事件簇：厦门、金门与退守台湾}

\eventanchor{EQ-1663-XIAMEN-JINMEN}{厦门、金门失守（1663）}后，郑氏主力退向台湾，清军获得的并非一片没有居民的海面。岛屿据点、闽南港口与沿岸村落之间的航行，取决于船粮、风候和地方中介；一次夺岛能改变据点组合，不能证明海禁、迁徙或贸易已经被统一掌控。

\section{读者事件簇：撤藩命令碰上西南军饷}

\eventanchor{EQ-1673-FEUDATORY-ABOLITION}{撤藩决定（1673）}把康熙朝的中央化目标推入云南、广东和福建的既有军政网络。吴三桂等家族掌握的并不只是名号，还包括驻军饷源、部属前途与地方官的协作关系；命令触发的危机说明，收回权力首先要回答谁付饷、谁守路、谁能安置降军。
