\section{椭圆曲线的 Tate 模与 $\ell$-进表示}
\label{sec:ch09-tate-module}
% ============================================================================

\providecommand{\Zl}{\mathbb{Z}_\ell}
\providecommand{\Ql}{\mathbb{Q}_\ell}
\providecommand{\rhobar}{\bar{\rho}}

到目前为止，我们已经知道研究 $G_\Q$ 应该看它在线性空间上的作用。
但对一条具体椭圆曲线 $E/\Q$ 来说，
到底什么线性空间最自然？
最直接的想法是看 $E(\Q)$ 本身，
可惜它往往过于复杂：
Mordell 定理只告诉我们它是有限生成 Abel 群，
却并不方便直接读出局部算术信息。
相反，挠点群 $E[N]$ 既有限又带有天然的 Galois 作用，
因此它是构造表示的最佳入口。

\textbf{我们遇到了什么问题？}
若只看有限域点数 $\#E(\F_p)$，
我们每次只能得到一个整数 $a_p(E)=p+1-\#E(\F_p)$；
这说明某种线性代数对象在背后起作用，
但那个对象尚未真正出现。
另一方面，单独看每个 $E[N]$ 又太零散：
不同的 $N$ 之间没有统一的坐标，
也很难表达“对所有 $\ell^n$ 同时成立”的信息。
因此我们需要把所有 $\ell^n$-挠点打包成一个稳定对象，
它既保留了有限层上的算术，
又足够线性化，能让 Frobenius 以矩阵形式出现。

\textbf{核心思想是什么？}
固定一个素数 $\ell$，
考虑乘法映射
\[
  [\ell]\colon E[\ell^{n+1}]\to E[\ell^n].
\]
这些群组成逆系统，
其逆极限
\[
  T_\ell(E)=\varprojlim E[\ell^n]
\]
就是椭圆曲线的 $\ell$-进 Tate 模。
它是一个秩 $2$ 的 $\Zl$-模，
所以 $G_\Q$ 在其上的作用自动给出二维 $\ell$-进表示
\[
  \rho_{E,\ell}\colon G_\Q\to \GL_2(\Zl).
\]
换句话说，
原先散落在所有 $E[\ell^n]$ 上的 Galois 作用，
现在被浓缩成一份单一的二维矩阵表示。

\textbf{引入之后能得到什么？}
一旦有了 $T_\ell(E)$，
第一个收获是行列式：
Weil 配对会告诉我们
\[
  \det \rho_{E,\ell}=\chi_\ell.
\]
第二个收获是局部 Euler 因子：
在好素数 $p\nmid N_E\ell$ 处，
$\rho_{E,\ell}$ 无分歧，且
\[
  \Tr\rho_{E,\ell}(\Frob_p)=a_p(E),
  \qquad
  \det\rho_{E,\ell}(\Frob_p)=p.
\]
于是椭圆曲线的点数、局部 $L$-因子与 Galois 表示完全对接起来。
这正是本章要搭的第一座桥。

\input{figures/ch09-tate-tower}

\begin{definition}[$\ell$-进 Tate 模]
设 $E/\Q$ 是椭圆曲线，$\ell$ 是素数。
定义
\[
  T_\ell(E)=\varprojlim_n E[\ell^n],
\]
其中过渡映射为乘法映射 $[\ell]\colon E[\ell^{n+1}]\to E[\ell^n]$。
再定义
\[
  V_\ell(E)=T_\ell(E)\otimes_{\Zl}\Ql.
\]
Galois 群在每个 $E[\ell^n]$ 上的作用彼此相容，
故诱导连续表示
\[
  \rho_{E,\ell}\colon G_\Q\to \Aut_{\Zl}(T_\ell(E))\cong \GL_2(\Zl).
\]
将它模 $\ell$ 约化得到
\[
  \rhobar_{E,\ell}\colon G_\Q\to \GL_2(\F_\ell).
\]
\end{definition}

\begin{proposition}[Tate 模的秩]
\label{prop:ch09-tate-rank-two}
若 $\ell\neq \operatorname{char}(\Q)$，则对每个 $n\ge 1$ 有
\[
  E[\ell^n]\cong (\Z/\ell^n\Z)^2,
\]
从而
\[
  T_\ell(E)\cong \Zl^2.
\]
\end{proposition}

\begin{proof}
这是第\ref{ch:forms-curves}章关于椭圆曲线挠点结构的直接应用。
因为 $\ell\neq \operatorname{char}(\Q)$，
乘法映射 $[\ell^n]$ 是次数 $\ell^{2n}$ 的可分同源，
故其核有恰好 $\ell^{2n}$ 个点。
作为有限 Abel 群，
$E[\ell^n]$ 的指数整除 $\ell^n$，
而元素个数为 $\ell^{2n}$，
因此只能同构于
\[
  (\Z/\ell^n\Z)^2.
\]

逆系统中的映射
\[
  [\ell]\colon E[\ell^{n+1}]\twoheadrightarrow E[\ell^n]
\]
在上述坐标下就是自然约化映射
\[
  (\Z/\ell^{n+1}\Z)^2\to (\Z/\ell^n\Z)^2.
\]
取逆极限便得到
\[
  T_\ell(E)\cong \varprojlim_n (\Z/\ell^n\Z)^2\cong \Zl^2.
\]
\end{proof}

现在来解释为什么行列式应该是分圆特征。
答案来自 Weil 配对。

\begin{theorem}[Weil 配对与行列式]
\label{thm:ch09-weil-pairing-det}
对每个 $n\ge 1$，椭圆曲线上存在双线性、交替且非退化的 Weil 配对
\[
  e_{\ell^n}\colon E[\ell^n]\times E[\ell^n]\to \mu_{\ell^n},
\]
并且它对 $G_\Q$ 等变：
\[
  e_{\ell^n}(\sigma P,\sigma Q)=\sigma\bigl(e_{\ell^n}(P,Q)\bigr)
  \qquad (\sigma\in G_\Q).
\]
因此
\[
  \det\rho_{E,\ell}=\chi_\ell.
\]
\end{theorem}

\begin{proof}
Weil 配对的构造可由除子与有理函数给出，
其基本性质是函子性的：
若同源或域自同构作用在点上，
则配对值相应地按同样规则变化。
对域自同构 $\sigma\in G_\Q$，
把定义配对的有理函数整体施以 $\sigma$，
便得到
\[
  e_{\ell^n}(\sigma P,\sigma Q)=\sigma\bigl(e_{\ell^n}(P,Q)\bigr).
\]
这就是 $G_\Q$-等变性。

固定 $\Z/\ell^n\Z$-基 $P_n,Q_n$，
使得 $e_{\ell^n}(P_n,Q_n)=\zeta_{\ell^n}$ 是本原 $\ell^n$ 次单位根。
设
\[
  \rho_{E,\ell^n}(\sigma)=
  \begin{pmatrix}
    a&b\\ c&d
  \end{pmatrix}
\]
在该基下表示 $\sigma$ 对 $E[\ell^n]$ 的作用，
则由配对的双线性与交替性，
\begin{align*}
  e_{\ell^n}(\sigma P_n,\sigma Q_n)
  &=e_{\ell^n}(aP_n+cQ_n,bP_n+dQ_n)\\
  &=e_{\ell^n}(P_n,Q_n)^{ad-bc}\\
  &=\zeta_{\ell^n}^{\det \rho_{E,\ell^n}(\sigma)}.
\end{align*}
另一方面，等变性给出
\[
  e_{\ell^n}(\sigma P_n,\sigma Q_n)=\sigma(\zeta_{\ell^n})
  =\zeta_{\ell^n}^{\chi_\ell(\sigma)\bmod \ell^n}.
\]
比较指数可得
\[
  \det \rho_{E,\ell^n}(\sigma)\equiv \chi_\ell(\sigma)\pmod{\ell^n}.
\]
对所有 $n$ 同时成立，取逆极限即得
\[
  \det\rho_{E,\ell}(\sigma)=\chi_\ell(\sigma).
\]
\end{proof}

椭圆曲线表示最强的算术信息出现在好素数处的 Frobenius 矩阵上。

\begin{theorem}[好约化处的 Frobenius 特征多项式]
\label{thm:ch09-frob-charpoly-elliptic}
设 $E/\Q$ 的导子为 $N_E$，且 $p\nmid N_E\ell$。
则 $\rho_{E,\ell}$ 在 $p$ 处无分歧，且
\[
  \Tr\rho_{E,\ell}(\Frob_p)=a_p(E)=p+1-\#E(\F_p),
\]
并且
\[
  \det\rho_{E,\ell}(\Frob_p)=p,
\]
故特征多项式为
\[
  X^2-a_p(E)X+p.
\]
\end{theorem}

\begin{proof}
因为 $p\nmid N_E$，曲线在 $p$ 处好约化。
由 N\'eron--Ogg--Shafarevich 判别准则，
对任意 $\ell\neq p$，
$T_\ell(E)$ 上的表示在 $p$ 处无分歧。

令 $\widetilde E/\F_p$ 为约化曲线。
Frobenius 在 $V_\ell(E)$ 上的作用与在 $H^1_{\text{\'et}}(\widetilde E_{\bar\F_p},\Q_\ell)$ 上的作用对偶，
其特征多项式可写成
\[
  X^2-tX+p
\]
其中 $t$ 是 Frobenius 迹。
另一方面，椭圆曲线的局部 zeta 函数具有形状
\[
  Z(\widetilde E/\F_p,T)=\frac{1-tT+pT^2}{(1-T)(1-pT)}.
\]
比较对数导数，或直接取 $T=p^{-s}$ 与第\ref{ch:eichler-shimura}章的局部因子公式对照，
得到
\[
  t=p+1-\#\widetilde E(\F_p)=a_p(E).
\]

行列式部分则由 \cref{thm:ch09-weil-pairing-det} 立刻给出：
\[
  \det\rho_{E,\ell}(\Frob_p)=\chi_\ell(\Frob_p)=p.
\]
因此 Frobenius 的特征多项式正是
\[
  X^2-a_p(E)X+p.
\]
\end{proof}

\begin{example}[曲线 $E:y^2=x^3-x$]
\label{ex:ch09-curve-x3-minus-x}
考虑椭圆曲线
\[
  E\colon y^2=x^3-x.
\]
第\ref{ch:eichler-shimura}章已经算出
\[
  a_2(E)=0,
  \qquad a_3(E)=0,
  \qquad a_5(E)=-2.
\]
因此对任意 $\ell\neq 2,3,5$，
Frobenius 在 $T_\ell(E)$ 上的前三个特征多项式分别是
\[
  X^2+2,
  \qquad X^2+3,
  \qquad X^2+2X+5.
\]
例如在 $p=5$ 处，
Frobenius 特征值 $\alpha_5,\beta_5$ 满足
\[
  \alpha_5+\beta_5=-2,
  \qquad \alpha_5\beta_5=5.
\]
这说明 $\#E(\F_5)=8$ 与二维线性代数中的迹、行列式完全一致。
\end{example}

\textbf{注。}
在很多计算里，
真正起作用的不是整份 $\ell$-进表示，
而只是它模 $\ell$ 的约化 $\rhobar_{E,\ell}$。
Ribet 水平下降用的就是这份 mod $\ell$ 表示；
因为它只记录了“Frobenius 矩阵模 $\ell$ 的样子”，
某些本来存在于 $\ell$-进世界里的分歧信息会在约化后消失，
这正是级别可以下降的根本原因。

最后用 Frobenius 特征值的几何大小来重述 Hasse 定理。

\begin{theorem}[Hasse 界]
\label{thm:ch09-hasse-bound}
对任意好素数 $p$，有
\[
  |a_p(E)|\le 2\sqrt p.
\]
等价地，若 $\alpha_p,\beta_p$ 是 Frobenius 的两个特征值，
则
\[
  |\alpha_p|=|\beta_p|=\sqrt p
\]
对每个复嵌入都成立。
\end{theorem}

\begin{proof}
由 \cref{thm:ch09-frob-charpoly-elliptic}，
$\alpha_p,\beta_p$ 是方程
\[
  X^2-a_p(E)X+p=0
\]
的两个根，故
\[
  \alpha_p+\beta_p=a_p(E),
  \qquad
  \alpha_p\beta_p=p.
\]
Weil 对曲线的 Riemann 假设告诉我们，
椭圆曲线情形中每个 Frobenius 特征值都是绝对值 $\sqrt p$ 的代数整数。
因此
\[
  |a_p(E)|=|\alpha_p+\beta_p|\le |\alpha_p|+|\beta_p|=2\sqrt p.
\]
反过来，若两根都满足绝对值 $\sqrt p$，
同样立刻推出 Hasse 界。
\end{proof}

本节把椭圆曲线压缩成了一份二维 $\ell$-进表示，
其迹给出点数，行列式给出分圆特征，
而好素数处的特征多项式正是局部 $L$-因子。
下一节我们将看到，
模形式也产生一份满足同样 Frobenius 公式的二维表示；
这时“模性”就不再只是 $L$-函数层面的巧合，
而会成为两份 Galois 表示的同构。 
