\section{模形式的 Galois 表示}
\label{sec:ch09-modular-galois}
% ============================================================================

\providecommand{\Zl}{\mathbb{Z}_\ell}
\providecommand{\Ql}{\mathbb{Q}_\ell}
\providecommand{\rhobar}{\bar{\rho}}

上一节说明：
一条椭圆曲线的 Tate 模会自动给出二维 $\ell$-进表示，
其 Frobenius 迹正是有限域点数导出的 $a_p(E)$。
但模形式一侧我们目前还只有 Fourier 系数 $a_p(f)$，
它们看起来像是解析函数的系数，
并没有显然的 Galois 对象附着其上。
本节的核心内容正是 Deligne 的发现：
\emph{特征形式本身也携带二维 Galois 表示，
而且它在 Frobenius 上的迹正好等于 $a_p(f)$。}

\textbf{我们遇到了什么问题？}
在第\ref{ch:eichler-shimura}章，
我们已经证明了对权 $2$ 新形式 $f$，
模 Abel 簇 $A_f$ 的局部 $L$-因子由 $a_p(f)$ 控制。
这说明 Hecke 特征值和 Frobenius 之间必有深层联系，
可如果没有真正的 Galois 表示，
这种联系仍然停留在“局部因子碰巧相同”的层面。
要把模性写成一个结构性的命题，
我们必须能说：
\[
  \rho_{E,\ell}\cong \rho_{f,\lambda}.
\]
换句话说，
我们不是只想比较若干数字，
而是想比较两份完整的 Galois 作用。

\textbf{核心思想是什么？}
对权 $2$ 新形式来说，
第\ref{ch:jacobians}章构造的模 Abel 簇 $A_f$ 已经提供了天然载体。
Hecke 代数作用在 $T_\ell(A_f)$ 上，
而 $A_f$ 又是由特征值系统 $a_n(f)$ 切出来的那一块 Jacobian。
所以只要把 Tate 模按 Hecke 代数分解到与 $f$ 对应的局部因子，
就会得到一份二维 $\ell$-进表示；
它的 Frobenius 迹自动等于 $a_p(f)$。
对更高权情形，
只需把 $H^1$ 换成带系数局部系统的 \texttt{\'etale} 上同调，
Deligne 便得到一般的权 $k\ge 2$ 定理。

\textbf{引入之后能得到什么？}
这一步完成后，
“模形式对应椭圆曲线”就可精确地改写为
“它们附带的二维 Galois 表示同构”。
于是第\ref{sec:ch09-ribet}节的 Ribet 定理就能真正发挥作用：
它并不是直接对 Fourier 级数做手术，
而是在 mod $\ell$ Galois 表示层面断言，
某些级别素数并不是表示真正需要记录的数据。

\input{figures/ch09-bridge}

\begin{definition}[Hecke 系数域]
设 $f=\sum_{n\ge 1}a_n(f)q^n\in \Sk_k(\GammaO(N))$ 是归一化特征新形式。
定义
\[
  K_f=\Q\bigl(a_n(f):n\ge 1\bigr)
\]
称为 $f$ 的\textbf{Hecke 系数域}。
若 $\lambda$ 是 $K_f$ 中位于素数 $\ell$ 之上的素理想，
则记其完备化为 $K_{f,\lambda}$，整数环为 $\mathcal O_{K_{f,\lambda}}$。
\end{definition}

先处理权 $2$ 的情形。
这已经足以覆盖模椭圆曲线与费马大定理的应用。

\begin{theorem}[Deligne 定理的权 $2$ 情形]
\label{thm:ch09-deligne-weight-two}
设 $f\in \Sk_2(\GammaO(N))$ 是归一化特征新形式，
$A_f$ 是第\ref{ch:jacobians}章构造的模 Abel 簇。
取素数 $\ell$ 与 $\lambda\mid \ell$。
则存在连续表示
\[
  \rho_{f,\lambda}\colon G_\Q\to \GL_2(\mathcal O_{K_{f,\lambda}})
\]
满足：
\begin{itemize}
  \item[(i)] 对每个 $p\nmid N\ell$，表示在 $p$ 处无分歧；
  \item[(ii)]
  \[
    \Tr\rho_{f,\lambda}(\Frob_p)=a_p(f);
  \]
  \item[(iii)]
  \[
    \det\rho_{f,\lambda}(\Frob_p)=p.
  \]
\end{itemize}
因此在 $p\nmid N\ell$ 处，Frobenius 的特征多项式为
\[
  X^2-a_p(f)X+p.
\]
\end{theorem}

\begin{proof}
由第\ref{ch:jacobians}章，$A_f$ 是定义在 $\Q$ 上的 Abel 簇，
且
\[
  \dim A_f=[K_f:\Q].
\]
Hecke 代数通过 $K_f\hookrightarrow \End^0(A_f)$ 作用在 $A_f$ 上，
故也作用在 $V_\ell(A_f)=T_\ell(A_f)\otimes \Q_\ell$ 上。
因为 $K_f\otimes \Q_\ell$ 分解为各个局部域之积，
有
\[
  K_f\otimes \Q_\ell\cong \prod_{\lambda\mid\ell} K_{f,\lambda}.
\]
于是 $V_\ell(A_f)$ 相应分解成各个 $\lambda$-分量。
取其中与固定 $\lambda$ 对应的那一块，记为 $V_\lambda(A_f)$。
它是一个二维 $K_{f,\lambda}$-向量空间，
因为总维数是 $2[K_f:\Q]$，
而对每个 $\lambda$ 恰好贡献二维。

Galois 作用与 Hecke 作用彼此交换，
所以 $G_\Q$ 保持 $V_\lambda(A_f)$。
选择一个 $G_\Q$-稳定格，
便得到连续表示
\[
  \rho_{f,\lambda}\colon G_\Q\to \GL_2(\mathcal O_{K_{f,\lambda}}).
\]

现在计算 Frobenius。
对 $p\nmid N\ell$，
Abel 簇 $A_f$ 在 $p$ 处好约化，
故由 N\'eron--Ogg--Shafarevich 判别准则，
$\rho_{f,\lambda}$ 在 $p$ 处无分歧。
另一方面，第\ref{ch:eichler-shimura}章的 Eichler--Shimura 关系说明：
在 $V_\ell(A_f)$ 上，
Hecke 算子 $T_p$ 与 Frobenius 满足
\[
  T_p=\Frob_p+p\Frob_p^{-1}.
\]
限制到 $f$ 的 $\lambda$-分量后，
$T_p$ 按标量 $a_p(f)$ 作用，
故 Frobenius 的特征多项式满足
\[
  X^2-a_p(f)X+p.
\]
于是迹等于 $a_p(f)$，行列式等于 $p$。
这就证明了三条性质。
\end{proof}

\textbf{注。}
上面证明最关键的一点是：
$A_f$ 已经把整个 Hecke 特征值系统几何化了。
因此 Deligne 表示不是凭空制造出来的，
而是从模 Jacobian 的 Tate 模中切出来的那块二维因子。

\begin{theorem}[Deligne 的一般定理]
\label{thm:ch09-deligne-general}
设 $f\in \Sk_k(\GammaO(N))$ 是归一化特征新形式，$k\ge 2$。
则对每个 $\lambda\mid \ell$，存在连续表示
\[
  \rho_{f,\lambda}\colon G_\Q\to \GL_2(\mathcal O_{K_{f,\lambda}})
\]
使得对所有 $p\nmid N\ell$ 都有
\[
  \Tr\rho_{f,\lambda}(\Frob_p)=a_p(f),
  \qquad
  \det\rho_{f,\lambda}(\Frob_p)=p^{k-1}.
\]
若允许一般 Nebentypus 角色 $\varepsilon$，
则行列式应写成 $\varepsilon(p)p^{k-1}$。
\end{theorem}

\begin{proof}[证明思路]
权 $2$ 的情况刚才已经完成。
一般权 $k\ge 2$ 的构造把模曲线上的常系数上同调，
替换为系数为
\[
  \operatorname{Sym}^{k-2}(R^1\pi_*\Q_\ell)
\]
的 \texttt{\'etale} 上同调，
其中 $\pi$ 是通用椭圆曲线。
Hecke 算子仍作用其上，
而 Deligne 证明新形式 $f$ 的特征值系统切出一个二维子表示。
Eichler--Shimura 关系在这一框架下变成纯粹的上同调恒等式，
从而继续给出 Frobenius 迹与行列式公式。
完整证明需要较多代数几何准备，
但对本章应用而言，
权 $2$ 情形已经足够。
\end{proof}

\begin{definition}[模形式性]
设 $E/\Q$ 是椭圆曲线，$f\in \Sk_2(\GammaO(N))$ 是归一化新形式。
若存在某个素数 $\ell$ 与某个 $\lambda\mid \ell$ 使得
\[
  \rho_{E,\ell}\otimes_{\Zl}K_{f,\lambda}
  \cong
  \rho_{f,\lambda},
\]
则称 $E$ \textbf{对应于} $f$，或称 $E$ 是\textbf{模的}。
模 $\ell$ 约化后若有
\[
  \rhobar_{E,\ell}\cong \rhobar_{f,\lambda},
\]
则称该 residual representation 是\textbf{模的}。
\end{definition}

\begin{proposition}[模椭圆曲线的表示与模形式表示一致]
\label{prop:ch09-elliptic-modular-rep-agree}
若 $K_f=\Q$，则 $A_f$ 是椭圆曲线。
对任意素数 $\ell$，
有
\[
  \rho_{A_f,\ell}\cong \rho_{f,\ell}.
\]
特别地，若椭圆曲线 $E$ 与 $A_f$ 同种，
则
\[
  \rho_{E,\ell}\cong \rho_{f,\ell}
\]
在半单化后成立，且对好素数 $p\nmid N\ell$ 有
\[
  a_p(E)=a_p(f).
\]
\end{proposition}

\begin{proof}
当 $K_f=\Q$ 时，
由第\ref{ch:jacobians}章的 \cref{cor:kf-q-elliptic}，$A_f$ 是椭圆曲线。
而 \cref{thm:ch09-deligne-weight-two} 中 $\rho_{f,\ell}$ 的构造本来就是从 $A_f$ 的 Tate 模切出来的；
此时没有额外的 Galois 共轭分量需要分离，
故直接得到
\[
  \rho_{A_f,\ell}=\rho_{f,\ell}.
\]

若 $E$ 与 $A_f$ 同种，
则它们的 Tate 模在半单化后同构，
因此
\[
  \rho_{E,\ell}^{\mathrm{ss}}\cong \rho_{A_f,\ell}^{\mathrm{ss}}\cong \rho_{f,\ell}^{\mathrm{ss}}.
\]
对 $p\nmid N\ell$ 比较 Frobenius 迹，便得到
\[
  a_p(E)=\Tr\rho_{E,\ell}(\Frob_p)=\Tr\rho_{f,\ell}(\Frob_p)=a_p(f).
\]
\end{proof}

\begin{proposition}[Eichler--Shimura 的表示论重述]
\label{prop:ch09-eichler-shimura-rep-form}
对权 $2$ 新形式 $f$ 与 $p\nmid N\ell$，
在表示 $\rho_{f,\lambda}$ 上有
\[
  \rho_{f,\lambda}(\Frob_p)^2-a_p(f)\rho_{f,\lambda}(\Frob_p)+p\Id=0.
\]
等价地，若在该二维空间上允许逆元，则
\[
  a_p(f)\Id=\rho_{f,\lambda}(\Frob_p)+p\rho_{f,\lambda}(\Frob_p)^{-1}.
\]
这正是 Eichler--Shimura 关系
\[
  T_p=\Frob_p+p\Frob_p^{-1}
\]
在 $f$-特征部分上的矩阵版本。
\end{proposition}

\begin{proof}
由 \cref{thm:ch09-deligne-weight-two}，
$\rho_{f,\lambda}(\Frob_p)$ 的特征多项式是
\[
  X^2-a_p(f)X+p.
\]
对任意矩阵应用 Cayley--Hamilton 定理，便得
\[
  \rho_{f,\lambda}(\Frob_p)^2-a_p(f)\rho_{f,\lambda}(\Frob_p)+p\Id=0.
\]
因为其行列式为 $p\neq 0$，
Frobenius 矩阵可逆。
两边右乘 $\rho_{f,\lambda}(\Frob_p)^{-1}$，
就得到第二个等式。
\end{proof}

本节的结论可概括为：
Hecke 特征值并不只是 Fourier 系数，
而是某份二维 Galois 表示在 Frobenius 上的迹。
一旦这份表示写下来，
模形式与椭圆曲线就站到了完全相同的语言里。
下一节的 Ribet 定理正是在这种共同语言中，
说明某些看似属于级别的信息，其实在 residual 表示里已经消失。 
