\section{习题}
\label{sec:ch09-exercises}
% ============================================================================

\providecommand{\Zl}{\mathbb{Z}_\ell}
\providecommand{\Ql}{\mathbb{Q}_\ell}
\providecommand{\rhobar}{\bar{\rho}}

这一章最重要的收获，
不是再记住几个缩写，
而是学会把同一份算术信息在三种语言里来回翻译：
一会儿它是 Frobenius 共轭类，
一会儿它是 Tate 模上的矩阵，
一会儿又是 Fourier 系数与级别下降中的同余。
下面六题沿着这条主线安排：
前两题训练 profinite 群与分圆特征，
中间两题把 Tate 模、无分歧与 Frobenius 共轭类的基本操作做熟，
最后两题则分别给出一个真正的水平下降数值例子与 Weil 配对的决定性应用。

\input{figures/ch09-exercises-roadmap}

\begin{exercise}
证明：任意连续有限像特征
\[
  \psi\colon G_\Q\to \C^\times
\]
都通过某个分圆扩张
\[
  \Q(\zeta_m)/\Q
\]
因子化。
特别地，若 $K/\Q$ 是一个有限循环扩张，且 $K$ 不包含在任何分圆域中，
则不存在连续满同态
\[
  G_\Q\to \Gal(K/\Q).
\]
由此说明：一维特征只能看见阿贝尔且本质上分圆的信息，
所以研究 $G_\Q$ 的深层结构必须转向高维表示。
\end{exercise}

\begin{proof}[解答]
因为 $\psi$ 连续且像有限，
其核是 $G_\Q$ 的开正规子群，
故 $\psi$ 通过某个有限 Galois 商
\[
  G_\Q\twoheadrightarrow \Gal(L/\Q)
\]
因子化。
又因为 $\psi$ 的像位于交换群 $\C^\times$ 中，
它进一步只依赖于 $\Gal(L/\Q)$ 的阿贝尔化。
等价地，
$\psi$ 通过 $G_\Q^{\mathrm{ab}}$ 因子化。

Kronecker--Weber 定理断言：
每个有限阿贝尔扩张都包含在某个分圆域 $\Q(\zeta_m)$ 中。
因此 $L$ 的阿贝尔部分必包含于某个 $\Q(\zeta_m)$，
从而 $\psi$ 通过
\[
  \Gal(\Q(\zeta_m)/\Q)
  \cong
  (\Z/m\Z)^\times
\]
因子化。

若存在满同态
\[
  G_\Q\to \Gal(K/\Q)
\]
且 $\Gal(K/\Q)$ 循环，
则右边是阿贝尔群，
故同态仍通过 $G_\Q^{\mathrm{ab}}$ 因子化。
再由 Kronecker--Weber，
扩张 $K$ 必包含于某个分圆域，
这与假设矛盾。

因此一维特征只能检测阿贝尔信息，
而像椭圆曲线 Tate 模、模形式 residual representation 这类非交换算术结构，
必须依靠二维甚至更高维表示才能看见。
\end{proof}

\begin{exercise}
对 $\ell=5$，描述分圆特征
\[
  \chi_5\colon G_\Q\to \Z_5^\times
\]
在任意素数 $p\neq 5$ 处的 Frobenius 元上的取值，
并说明
\[
  \chi_5(\Frob_p)\equiv p\pmod 5.
\]
\end{exercise}

\begin{proof}[解答]
由定义，$\chi_5(\sigma)$ 是唯一满足
\[
  \sigma(\zeta_{5^n})=\zeta_{5^n}^{\chi_5(\sigma)\bmod 5^n}
\]
对所有 $n\ge 1$ 成立的 $5$-进单位。

当 $p\neq 5$ 时，分圆扩张 $\Q(\zeta_{5^n})/\Q$ 在 $p$ 处无分歧，
故 Frobenius 元 $\Frob_p$ 有意义。
它在剩余域上的作用是 $x\mapsto x^p$，
因此对任意 $5^n$ 次单位根都有
\[
  \Frob_p(\zeta_{5^n})=\zeta_{5^n}^p.
\]
按照分圆特征的定义，
这意味着
\[
  \chi_5(\Frob_p)\equiv p\pmod{5^n}
\]
对每个 $n$ 都成立。
于是作为 $5$-进整数，
\[
  \chi_5(\Frob_p)=p\in \Z_5^\times.
\]
模 $5$ 约化后立刻得到
\[
  \chi_5(\Frob_p)\equiv p\pmod 5.
\]
例如：
\[
  \chi_5(\Frob_2)=2,
  \qquad
  \chi_5(\Frob_3)=3,
  \qquad
  \chi_5(\Frob_{11})=11\equiv 1\pmod 5.
\]
\end{proof}

\begin{exercise}
设
\[
  E\colon y^2=x^3-x.
\]
证明
\[
  E[2]=\{O,(0,0),(1,0),(-1,0)\},
\]
并描述 $G_\Q$ 在 $E[2]$ 上的作用；
求出
\[
  \rho_{E,2}\colon G_\Q\to \GL_2(\F_2)
\]
的像。
\end{exercise}

\begin{proof}[解答]
对短 Weierstrass 方程
\[
  y^2=(x-e_1)(x-e_2)(x-e_3),
\]
二阶挠点正好是无穷远点与满足 $y=0$ 的三个点。
本题中
\[
  y^2=x(x-1)(x+1),
\]
故三根为 $0,1,-1$，于是
\[
  E[2]=\{O,(0,0),(1,0),(-1,0)\}.
\]

这三个有限二阶点都定义在 $\Q$ 上，
所以任意 $\sigma\in G_\Q$ 都固定它们。
无穷远点 $O$ 也自然固定，
于是 $G_\Q$ 在整个 $E[2]$ 上的作用平凡。
若选取基
\[
  P=(0,0),
  \qquad Q=(1,0),
\]
则对所有 $\sigma\in G_\Q$ 都有
\[
  \rho_{E,2}(\sigma)P=P,
  \qquad
  \rho_{E,2}(\sigma)Q=Q.
\]
因此
\[
  \rho_{E,2}(\sigma)=\Id
  \qquad (\sigma\in G_\Q).
\]
所以其像是平凡子群
\[
  \im\rho_{E,2}=\{\Id\}\subset \GL_2(\F_2).
\]
\end{proof}

\begin{exercise}
设
\[
  \rho\colon G_\Q\to \GL_2(\F_\ell)
\]
在素数 $p$ 处无分歧。
证明：$\rho(\Frob_p)$ 的共轭类只由 $\rho$ 本身决定，
与 Frobenius 元的选取无关。
\end{exercise}

\begin{proof}[解答]
Frobenius 元的定义依赖于对 $p$ 上方素点的选择。
若改变这个选择，
分解群 $D_p$ 会被 $G_\Q$ 中某个元素 $g$ 共轭成
\[
  gD_pg^{-1}.
\]
对应的惯性群也被共轭成 $gI_pg^{-1}$。
因此两个可能的 Frobenius 提升在 $G_\Q$ 中只相差共轭：
若 $\Frob_p'$ 是另一个选择，
则存在 $g\in G_\Q$ 使得
\[
  \Frob_p'=g\Frob_pg^{-1}
\]
模去惯性后成立；
而因为表示在 $p$ 处无分歧，$I_p\subset \ker\rho$，
任何两个 Frobenius 提升在 $\rho$ 下的像仍只相差共轭。

更具体地说，
若 $\widetilde\Frob_p$ 与 $\widetilde\Frob_p\tau$ 是两个提升，$\tau\in I_p$，
则
\[
  \rho(\widetilde\Frob_p\tau)=\rho(\widetilde\Frob_p)\rho(\tau)=\rho(\widetilde\Frob_p)
\]
因为 $\rho(\tau)=1$。
若再改变 $p$ 上方素点，只会在 $G_\Q$ 里把提升换成共轭元，
所以在矩阵群里得到的也是共轭矩阵。

因此，虽然单个 Frobenius 元本身不唯一，
但
\[
  \rho(\Frob_p)
\]
的共轭类与特征多项式、迹、行列式等共轭不变量，
都只由表示 $\rho$ 本身决定。
\end{proof}

\begin{exercise}
查阅 LMFDB 或 Cremona 数据，考虑以下两个权 $2$ 新形式：
\begin{itemize}
  \item 级别 $11$ 的唯一新形式
  \[
    f=q-2q^2-q^3+2q^4+q^5+2q^6-2q^7+\cdots;
  \]
  \item 级别 $77$ 的新形式
  \[
    g=q+q^2+2q^3-q^4-2q^5+2q^6-q^7+\cdots.
  \]
\end{itemize}
验证对若干素数
\[
  q\nmid 77
\]
有
\[
  a_q(g)\equiv a_q(f)\pmod 3,
\]
并说明这给出了一个从级别 $77$ 到级别 $11$ 的水平下降数值例子。
\end{exercise}

\begin{proof}[解答]
先列出若干 Hecke 特征值（这些数据可直接从 LMFDB 的新形式页面读取）：
\[
\begin{array}{c|cccccc}
q & 2 & 5 & 13 & 17 & 19 & 23 \\\hline
a_q(f) & -2 & 1 & 4 & -2 & 0 & -1 \\
 a_q(g) & 1 & -2 & 4 & 4 & 0 & -4
\end{array}
\]
逐项模 $3$ 比较：
\[
  1\equiv -2,
  \qquad -2\equiv 1,
  \qquad 4\equiv 4,
  \qquad 4\equiv -2,
  \qquad 0\equiv 0,
  \qquad -4\equiv -1
  \pmod 3.
\]
因此对这些素数都成立
\[
  a_q(g)\equiv a_q(f)\pmod 3.
\]

继续查表可见，
对所有 $q\nmid 77\cdot 3$ 的小素数都出现同样同余。
按 Chebotarev 密度定理与 Brauer--Nesbitt 原理，
这强烈表明
\[
  \rhobar_{g,3}\cong \rhobar_{f,3}.
\]
换句话说，
虽然 $g$ 的级别是 $77=7\cdot 11$，
但它的 mod $3$ residual 表示已经“看不见”素数 $7$，
因而与级别 $11$ 的新形式 $f$ 给出同一份 residual 表示。
这正是 Ribet 水平下降的数值样板：
多出来的级别素数 $7$ 在 residual 世界里消失了。
\end{proof}

\begin{exercise}
设 $E/\Q$ 是椭圆曲线，$\ell$ 是素数，
Weil 配对
\[
  e_\ell\colon E[\ell]\times E[\ell]\to \mu_\ell
\]
满足双线性、交替与非退化性。
证明它是 $G_\Q$-等变的：
\[
  e_\ell(\sigma P,\sigma Q)=\sigma\bigl(e_\ell(P,Q)\bigr)
  \qquad (\sigma\in G_\Q),
\]
并由此推出
\[
  \det\rho_{E,\ell}=\chi_\ell.
\]
\end{exercise}

\begin{proof}[解答]
Weil 配对的定义使用与点 $P,Q$ 相关的有理函数。
对任意 $\sigma\in G_\Q$，
把这些有理函数的系数整体施以 $\sigma$，
便得到与点 $\sigma P,\sigma Q$ 相对应的函数。
因此配对值满足
\[
  e_\ell(\sigma P,\sigma Q)=\sigma\bigl(e_\ell(P,Q)\bigr).
\]
这就是 $G_\Q$-等变性。

现在取 $E[\ell]$ 的一组基 $P,Q$，
并令
\[
  e_\ell(P,Q)=\zeta_\ell
\]
是本原 $\ell$ 次单位根。
若
\[
  \rho_{E,\ell}(\sigma)=
  \begin{pmatrix}
    a&b\\ c&d
  \end{pmatrix},
\]
则
\begin{align*}
  e_\ell(\sigma P,\sigma Q)
  &=e_\ell(aP+cQ,bP+dQ)\\
  &=e_\ell(P,Q)^{ad-bc}\\
  &=\zeta_\ell^{\det\rho_{E,\ell}(\sigma)}.
\end{align*}
另一方面，由等变性，
\[
  e_\ell(\sigma P,\sigma Q)=\sigma(\zeta_\ell)=\zeta_\ell^{\chi_\ell(\sigma)}.
\]
比较指数，得到
\[
  \det\rho_{E,\ell}(\sigma)\equiv \chi_\ell(\sigma)\pmod \ell.
\]
因为左边和右边本来都取值于 $(\Z/\ell\Z)^\times$，
故实际上
\[
  \det\rho_{E,\ell}=\chi_\ell.
\]
这说明椭圆曲线 mod $\ell$ 表示的行列式，
恰好记录了 Galois 群在 $\ell$ 次单位根上的作用。
\end{proof}
