\section{魏的朝廷与政治社会：名位怎样变成可用的秩序}

洛阳的一道任命从来不只是纸上的官名。它要经过尚书的案牍、宫门内外的传递、
郡县中愿意承认它的人，最后才会在仓廪、戍所和诉讼的桌案上显出作用。二二〇年
曹丕受禅后定都洛阳，所接收的是一座被战乱反复改变的都城和一批仍须安顿的官员、
军人、宾客与流民。城内可以聚集诏令，城外却仍有河北、关中、淮南和汉水上游的
距离。魏朝的政治社会便在这条落差中形成：中枢需要一套让陌生人能够被辨认、
被任用并被追责的名位；地方人也要从这套名位里判断，何人有资格索取粮食、
征发差役或代表朝廷说话。

《三国志·文帝纪》记定都的事，不能让我们看见洛阳每一处宫室如何复用，也不能
给出城中居民的数目。不过它留下一个明确的制度断点：汉末朝廷的尚书、禁卫和
北方仓储网络，被新的魏帝国名号接了过去。受禅并未使旧有关系归零。旧汉臣、
曹氏亲近者、依军功上升的人与各州来京的名士，都须在同一批官号下排列。所谓
“朝廷”，首先是一种把不同来历的人接到同一份文书上的办法；它若不能抵达县邑，
便只是一座城内的仪式。

\subsection{从陈群的品第到乡里的担保}

黄初元年，陈群所议的\eventref{TK-DENS-0220-01}{九品官人法}，正是在这种局面下
具有实际用途。后人常从魏晋门阀的结果回望它，仿佛制度一出现便已把社会封死；
但在新朝初年的紧迫问题是，洛阳怎样从战乱后的名望、履历和地方评价中取得可用
官员。中正品评把“谁可任用”拆成可传递的判断：地方的名声、州郡官的了解和中央
授官不再每次都必须从头核验。它减少了中枢辨认人的成本，却也把辨认权交给能够
作保、能够说清家世和能够抵达州郡网络的人。

这不是抽象的阶层标签，而会改变一户人家的行动。一个从关东避乱而来的读书人，
即使有经学训练，也须先在新的居处取得识认；一个有战功的军人，若要转入文职，
同样要面对谁替他说明资历的问题。乡里中的宗族、旧吏、宾客与地方长官因而不只是
“背景”。他们掌握一部分可被带进洛阳的信誉。品第能让朝廷更快挑选人，也使没有
稳定担保的人更难被看见。材料没有留下全国中正的完整名册，更没有逐户记录被拒绝
者；因而不能把这一判断写成所有地方、所有时代都以同一尺度运作的铁律。可以确认
的，是选官的门槛开始明显地依赖一条从乡里通往中枢的证明链。

陈群传所保存的是制度倡议与政治人物的关系，不是一次基层调查。它使我们知道魏廷
把品评当作可用的安排，却不能代替各州的实际记录。正因如此，读者应把九品看成一
项正在被人操作的制度，而不是一张自动执行的社会地图。有人能凭家声取得介绍，
有人靠长期的官府服务累积资望，也有人在迁徙和兵乱中失去原先的证明者。制度提供
了秩序的语言，同时把这种不平等的可见性带进了官署。

朝廷也并未只奖励清谈的名望。边郡需要知道道路和军粮的人，县廷需要能核账、
催役和传递文书的人，宫门需要可靠的宿卫。九品使这些不同履历可以被放到等级中，
但等级本身不能替代具体任务。后来围绕“浮华”“清议”与名士交游的争论之所以有
政治重量，正在于名声既能帮助官员进入中央，也可能使中央难以判断这种名声是否
能在危急时转成命令与执行。对士人而言，得到品第是上升的机会；对县里承担差役的
家庭而言，真正迫近的并不是制度的名称，而是新来的长官会怎样征发、裁断和保全
他们的日常。

\begin{sourcenote}[九品留下的是制度入口，不是全国社会普查]
《三国志·陈群传》把陈群与九品官人法联系起来；《资治通鉴》据此编排魏初年序。
它们足以说明朝廷采纳了以中正品评选人的办法，却不足以统计各地被评者的家世、
品第变化和实际任官比例。把零散传记中的名士遭际直接扩展为全国每一户的处境，
会把材料所没有保存的部分伪装成事实。
\end{sourcenote}

\subsection{太学石经：共同文字怎样进入政治}

若说品第处理的是谁可以进入官署，那么正始年间立于洛阳太学的
\eventref{TK-0240-ZHENGSHI-STONE-CLASSICS}{三体石经}处理的便是官员和学生
可以共同援引什么文字。残石上的字并不宏大：它们是刻工凿出的古文、篆书和隶书，
后来成为可以比对的经文。正因为是石，才使朝廷对文本的校定脱离了某一部私家抄本
或某一位老师的口授，放入一个可被观看、抄录、争议的官学空间。来到洛阳的读书人
不必先成为显宦，已经可以在太学周围接触一套被公开标示的经典形式。

石经的政治意义不在于它突然让全国读同一本书。太学在洛阳，石碑立在有限的空间，
能到那里的人本就受道路、钱财、师友和官学资格限制。它更具体的作用，是给中枢的
教育、考试和礼仪提供一个可指认的尺度。当尚书、博士和地方来京的士人需要援引
经义时，文字的异同不再只能在私人传本之间悬置。朝廷以刻石表达一种愿望：行政和
礼仪所用的共同语言应当有可见的凭据。

残石与遗址使这个愿望可触摸，反而限制了我们能够说的话。现存碎片不能确定始刻的
精确年份、原有篇目或每一块石头面对的读者；洛阳太学遗址也不能证明某郡学堂照着
同样的次序教学。《三国志·齐王芳纪》、后来《晋书·卫恒传》的说法和物质残存
彼此照亮，却不是一张全国教育网的清单。把石经写成“儒学复兴”四字，会抹去刻写、
校读、传抄和远方无从到场者之间的差别。

但也不能因此把石经缩成文化装饰。一个准备出仕的人，需要的不只是一篇能够背诵的
经文，还需要知道自己在何种文字、礼制和师承中被看作合格。品第给他一条由人担保
的道路；太学把另一条由文本与公共空间担保的道路摆在眼前。两者都无法脱离关系网，
却都使关系网能够用“资格”“经义”“名教”这样的词同官府接合。魏朝并未消除
乡里和家世的重量，而是在它们上面加了一层可被官府识别的秩序。

\subsection{官署的门槛：被选中以后仍须学会办事}

中正给出的并不是一张可以直接抵达仕途终点的凭证。被选中的人进入洛阳或州郡
以后，仍要在具体的官署中学习文书格式、时限、上下级的称谓和责任的边界。尚书
台把各地奏事编成可以批复的案牍，地方官又须把批复改写成催粮、听讼、任命小吏
或修治道路的行动。正史在此最常保存的是高官的升黜，很少记下抄写、传递和勾核
的人。不能因为他们无名，便把行政想成诏令一出即自然完成；每一次文书停在驿路、
每一名吏员误解日期，都会使中枢的名位在地方失去一部分效力。

这层日常劳动也解释了为何朝廷如此在乎“清”“能”“孝”“廉”一类评价。它们
不是脱离政务的德目，而是为无法由皇帝亲自观察的官员提供可传递的判断。可是评价
一旦要通过熟人和上司流转，就会产生另一种风险：擅长交游的人是否比擅长处理县廷
事务的人更容易被看见？从战乱中迁入的士人是否有足够旧交可以证明自己？史书不曾
为这些问题作系统统计，但陈群的制度与后来的任用争论共同表明，魏廷知道“得人”
不是一道简单的命令。它既需要共同语言，也需要地方社会愿意提供关于某个人的记忆。

正始初年，曹爽集团逐步使亲近者占据中书、尚书与禁军周边职务，司马懿转居太傅。
这项人事格局可从魏纪和列传的线索中辨认，不能由此断定每一名新任者都只是私人
附庸。然而它让普通官员看清另一条事实：进入官署的资格之外，谁能接近呈递、谁能
决定文书先后、谁能让军令越过宫门，同样会塑造仕途。太学石经把共同文本钉在石上，
并不能把这些看不见的入口也钉住。对等待差遣的读书人来说，制度承诺的公平与实际
门路之间的距离，正是政治社会最切身的一部分。

这种距离也不应被夸张为朝廷全然无能。魏国能在不同年份更换守令、调遣边军、
维持朝会和处理刑狱，说明文书网络确有持续性。问题在于持续性由谁付费、由谁监督。
远方的县吏把租调、户口或案件送到上级时，面对的是本地人情与时限；上级再转送时，
面对的是京师对于格式和责任的要求。传世材料大多从上而下记录这一过程，令基层
的讨价还价难以听见。写魏的官僚社会，既不能把中央命令贬为纸面幻影，也不能把
没有连续账簿的地方执行填成无缝机器。
\subsection{襄平归来以后：军功如何进入辅政}

这种秩序也要经受远征的检验。景初二年，司马懿出兵辽东、围襄平，
\eventref{TK-0238-SIMA-YI-LIAODONG}{公孙渊败死}。从洛阳发出的军令要穿越辽河
平原与漫长道路，抵达一座长期由公孙氏经营的城池。围城的结局可以写进魏廷年表，
可真正困难的是把粮食、兵员、渡涉与雨水中的行军接起来；一处城门打开，也不等于
中枢立即掌握城外的降众、乡里与旧有属吏。魏廷取得东北节点，是一项可确认的结果，
并不自动给它一套无摩擦的东北行政。

《三国志·明帝纪》《司马懿传》和《公孙度传》相互参照，能确认征讨、围城和公孙
渊死亡的基本顺序。关于雨势如何改变每日行军、战后杀戮的规模、投降者被如何逐一
安置，叙述却并不整齐。裴松之所引杂史增加了许多可读的细节，但它们的成书时间、
作者立场和传闻来源不能因为故事生动而消失。这里的材料限度改变了读法：我们不该
把“平辽东”想成一个瞬间完成的地名移动，而应把它理解为中枢在一条很长的补给线
末端夺取城池后，还必须重新建立人和信息的连接。

襄平的胜利使司马懿拥有一份能够带回洛阳的军功，也让朝廷更习惯把远方危机托给
掌握文武接口的人。然而军功不是可自由兑换的最高权力。远征军要靠皇帝的任命、
地方的供应和京师的文书；回到洛阳后，功劳仍须被列入官爵与朝廷次序。正是在这种
制度化的归来中，军事声望既被国家利用，也逐渐让掌握军政网络的人拥有比单一官号
更厚的资源。

翌年曹叡病逝，幼帝曹芳即位，曹爽和司马懿
\eventref{TK-0239-CAO-RUI-DEATH}{同受辅政}。遗诏安排本身可靠，但文本如何形成、
两位辅政者在最初各能控制哪些近侍与军队，传记没有给出一份即时的权力图。这里不
宜把后来的高平陵之变倒投到二三九年，仿佛两人当时已经只有一条必然的敌对道路。
更准确的说法是：幼帝使宫廷必须把皇位、诏令、近畿宿卫与外部军政暂时托给成人
辅臣，而这些入口日后可以被不同集团争相占据。襄平带来的威望在此成为一项资源，
不是命运的判词。

\subsection{兴势的山路与洛阳的名位}

二四四年曹爽率军至兴势，\eventref{TK-0244-CAO-SHUANG-XINGSHI}{受蜀军据险而退}，
使辅政者的名位第一次在一条具体山路上经受公开衡量。兴势不在洛阳的议事席上；
它在通向汉中的狭道与险处之间。北方大军即便人数众多，也要受粮道、山谷和守方
据点限制。王平等人利用地势防守，魏军撤回，这是传记和编年材料共同可把握的结果。
但哪一支部队走了哪一道口、伤亡多少、曹爽每一项指挥具体到何处，材料并不能
让后人据以复原一幅精确战图。

这次失败的社会后果并非只落在“曹爽失策”五字上。军队开拔前，关中及道路节点
须承担运输、驻宿、草料和信息的压力；撤军之后，负责供给的人仍要清点损耗、安置
归队者并向朝廷交代。现有史书很少留下这些家庭和基层吏员的名字，不能用想象补出
他们的抱怨或服从。能够看见的是，远征让洛阳的官僚判断必须与地方可承担的物资
相接。一次未能突破的山路会回到朝廷，改变谁的声望可靠、谁的任命值得质疑。

曹爽集团此后把亲近者布置在尚书、禁军和中书周边，司马懿则以太傅之位退居表面
上的尊崇位置。职位的变动可由纪传追踪，至于每个人内心如何盘算，则不应由后来的
结局替他写定。较重要的是，朝廷的选择已显出一个结构：只握有高位的称号不够，
还要能使诏令穿过中书、尚书和宫门，能在危机时调动近畿军。兴势把外线的供给与
判断暴露出来；洛阳内部的任官则决定谁能把这次暴露转化为下一轮人事调整。

\begin{turningpoint}[从兴势撤军到高平陵：失败没有自动制造政变]
兴势的撤退削弱了曹爽作为军事主持者的信誉，却不能单独解释五年后的政变。其间
官署入口、宿卫安排、太后名义以及京师消息的流向都在改变。把它们压缩为“曹爽
失利所以司马懿夺权”，会把制度条件误写成一条直线因果。兴势所留下的，是一个
更尖锐的问题：当下一次危机到来，谁有资格代表魏帝调兵和发令？
\end{turningpoint}

\subsection{高平陵：城门、诏令与可被承认的行动}

正始十年正月，曹芳出洛阳至高平陵，司马懿趁此发动
\eventref{TK-0249-GAOPING-TOMBS}{高平陵政变}。这个场景之所以不能只写成“政变成功”，
是因为它同时牵动三个不同的空间：皇帝不在的陵园道路、洛阳的城门和官署、以及
能奉太后名义发出的诏令。司马懿一方若只占一处城门，便难以使自己的行动成为
朝廷行动；曹爽一方若只拥有随行的皇帝，也难以穿过京师的文书与宿卫回到原有位置。
两边争夺的不是抽象的权力物件，而是谁先把军队、命令和合法名义接到一起。

《三国志·曹爽传》《司马懿传》和《齐王芳纪》都保留了事件的骨架：司马懿起事，
控制洛阳，曹爽被罢黜，随后遭杀。可各传的重心不同。司马懿传强调可被正当化的
行动，曹爽传保存失败者被定罪的脉络；裴松之所引材料又常把承诺、书信和言辞写得
更尖锐。它们不能合并成一份逐刻实录。尤其是军队部署、诏令是否按后来所见的形式
产生、司马懿的保证究竟如何表达，都是胜负已定后才被保存的叙述。承认这一点，
不是削弱政变的事实，而是拒绝让后出的语言替代当时每一个人的选择。

曹爽最后交出兵权的决定，也不宜用单一性格解释。他面对的是城内军政入口已被对手
占住、太后诏令可被援引、自己随帝在外而通信受限的局面。史书没有让我们旁听他的
军议，不能把他写成听到某一句话便必然信服的人。能确认的是，他失去继续组织抵抗
的条件；政变之后，原先由曹爽集团占据的官位、亲属和宾客网络遭到清算。对洛阳的
官员而言，最直接的效果是任免和罪名的解释权重新集中；对那些依附某一集团求取
职位的人，名位的风险突然与生死相连。

高平陵还改变了九品和官学所赖以存在的政治气候。品评、经义和礼仪本可给官员
提供一种不随个人好恶而动的资格语言，但资格必须由可控制官署的人承认。政变并未
废除魏朝的文书，也未停止学校与选举；它恰恰借魏的名义继续运作，使新的控制者
能够把清洗包装成处分，把调兵包装成辅政。制度的连续性在这里是双刃的：它保护
日常政务不致完全停顿，也降低了掌握入口者改变实际主从关系的成本。

\subsection{淮南：一份密谋怎样落到河道、城池与乡里}

高平陵后的压力很快移向淮南。嘉平三年，太尉王凌谋立楚王曹彪以反司马懿，
事泄后投降自杀，曹彪被迫自尽，即
\eventref{TK-0251-WANG-LING-REBELLION}{王凌案}。王凌所在的不是洛阳宫门，而是
联结寿春、淮河与东南的军政位置。若要另立曹氏宗室，密谋必须从继承名义变成可
移动的人、粮和书信；若要阻止它，洛阳也不能只写一纸诏书，而须比地方先取得
消息、控制道路并让相关将士相信投降或不动更有利。

《王凌传》与齐王芳纪能确认阴谋、处置和死亡的顺序，裴松之注引《魏略》则保存了
更多诏书和交涉的讲法。那些文字使读者看见继承方案不是凭空出现，却不允许我们
精确计算参与者，更不能据此断言淮南民众整体赞同或反对。地方社会在这种案件中
往往只以“部众”“郡兵”或被动的地名出现；他们的家庭、田地和日常交易没有留下
同等密度的记录。沉默本身提醒我们，不要把一位太尉的政治设想错当成整个淮南的
声音。

王凌案的直接结果是又一种以曹氏宗室连接军镇的方案被清除。中期影响更复杂：
淮南的军人、属吏和地方豪强看见，继承问题一旦被带入地方军政网络，失败者不只
失去官职，也可能连累宗室与依附者。朝廷获得短期威慑，却要承担另一项成本：每一
次严厉处置都会使后续将领更难确信自己的安全。司马懿同年去世，司马师继掌中军与
辅政位置。这一交接可以确认；“司马氏权力已经毫无阻碍”的判断却与接下来数年的
淮南反复不合。

二五五年，毌丘俭、文钦在淮南起兵，
\eventref{TK-0255-GUANQIU-WEN-REBELLION}{文钦败后南奔孙吴}。这次行动不只是宫廷
里对废立的异议。淮河两岸的渡口、寿春附近的营垒和通吴的水陆路线，决定反叛者
能否获得援助，也决定魏方镇压军能否先于吴军抵达。毌丘俭和文钦的名字常被并列，
但他们的资源与后路并不相同；失败后有人死亡，有人携部曲越过边界。把他们统称为
“叛臣”会遮住这条走廊如何把魏廷的继承危机接到吴国的军事选择上。

军事行动的后果也落在地方秩序上。城池换手、渡口受控和军队经过意味着居民要面对
征粮、警戒、迁避或被怀疑与某方往来；不过正史没有连续记录寿春周边每一村的遭遇。
我们只能避免两种同样轻易的写法：既不能把地方人都说成忠于魏廷，也不能把他们都
写成自然支持反叛。较稳妥的理解是，淮南的社会被迫在多支军队、不同命令和随时
可能改变的安全关系中维持生活，而这正是军镇政治能反复获得资源、也反复失去资源
的条件。

\subsection{被围城包围的乡里}

淮南反复起兵，使地方社会的处境不宜只按“魏”或“吴”二字分类。寿春一带的
居民可能同军镇、商路、渡口和亲属迁徙都有关系；同一户人家在不同季节会同时
面对征发、交易、避兵和来自两方的询问。传记记住的是王凌、毌丘俭、文钦或诸葛
诞怎样进退，因为他们能进入朝廷的责任语言；乡里的选择却往往只在军粮、逃亡者
或被俘者的字眼里一闪而过。材料的这种偏斜不让我们宣布地方“无声”，而要求我们
不要替无声者编造整齐的政治态度。

从地理上说，淮河既让寿春能与吴相接，也让援军和消息受水位、渡口、船只及岸上
营垒限制。反叛者若承诺吴援，必须让城内外相信这种援军会穿过水陆节点；围城者
若发布赦令，也必须让信使和愿意转告的人先到达。于是围困不是只消耗城中粮食，
也是对信任的消耗。谁相信一纸赦令，谁相信援军会来，谁担心投降后遭到清算，都会
改变一座城能维持多久。我们不知道每次选择的具体人数，却能从反复的叛乱和镇压
看出，单靠一次处置并未消除这条走廊的政治不安。

对中央而言，淮南提供了检验官僚判断的残酷场所。将领的任命若不能得到部下承认，
边镇便可能转为反叛的资源；处置若过于严酷，又会使尚未行动的人失去退路。王凌案
后的短暂平定、毌丘俭与文钦的再起、诸葛诞据城求吴援助，并不是同一种事件的复写。
它们分别围绕宗室继承、废立后的军镇关系和一座城的持久防御展开。但三者共同迫使
司马氏将军功、赦令、人事与运输放进同一条命令链，这也正是后来魏廷名义尚存而
实际支配已经转移的社会条件。
\subsection{寿春围城：命令链的耐力}

甘露二年，诸葛诞据寿春反司马昭并向孙吴求援，
\eventref{TK-0257-ZHUGE-DAN-REBELLION}{第三次淮南大规模叛乱}把此前积累的难题推到
一座城内。诸葛诞并非在空地上宣布反对：他依赖寿春的城防、既有部众、仓储以及
吴军能否越过淮河的希望；司马昭则要用围困、赦令、分化与援军，证明中央的命令
能比对手的承诺走得更远。围城不是两支军队隔墙相望而已，它考验哪一方能持续把
粮、信息和可信的出路送到城内外的人手中。

《诸葛诞传》《司马昭传》和《孙亮传》可以交叉确认反叛、求吴援助和寿春对峙。
它们在兵员、储粮、吴军投入及诸葛诞动机上却并不提供可无条件相加的数字。后出的
编年叙事往往使围城显得像一盘由名将操纵的棋局；而城中部曲、被征发的运输者和
附近住民的恐惧、交易、逃亡，很少留下同样清楚的声音。我们可以看见城池与河道
限制了选择，却不能替所有人写出一个统一的立场。

寿春最终失守后，司马昭并未立刻抛弃魏的名号。相反，尚书、礼官和郡县文书仍以
魏廷的形式运行。这里最值得注意的不是“司马氏终于获胜”的抽象结论，而是命令
链获得了耐力：它能把对淮南的围困、对官员的任免和对吴关系的处置放入同一套
可持续的行政框架。代价也很明显。魏帝保留了仪式位置，真正决定军政入口的人却
越来越不必由魏帝亲自选择。下一次宫门内的冲突，便会把这种距离暴露得更直接。

\begin{debate}[裴松之的长注能否补齐淮南的现场？]
裴松之征引《魏略》《世语》等书，为王凌、毌丘俭、文钦和诸葛诞留下更多书信、
言辞与人物评价。这些材料能提示正史简笔所压缩的政治语言，却各有成书年代、
作者关系与辩护目标。它们适合用来比较后人怎样记忆忠逆和废立，不足以让我们
重建每一场密会、每一封书信的原貌，尤其不能替寿春周边社会补出未被记录的意见。
\end{debate}

\subsection{南阙：名位的最后一次反冲}

甘露五年，曹髦率近侍出宫，试图讨伐司马昭，途中在南阙附近被成济杀害，
即\eventref{TK-0260-CAO-MAO-KILLED}{曹髦出宫}。这一幕发生在最靠近皇位的空间，
却显示皇位已经缺少能稳定听命的军政通道。皇帝仍有近侍，仍能出宫；但他若不能
让宿卫、城门和官署在行动中倒向自己，便无法把皇帝的命令变成全城承认的命令。
曹髦之死并非只是个人悲剧，它把高平陵以来由辅政者控制入口的后果压缩到一段
宫门至南阙的路程上。

《高贵乡公纪》《司马昭传》记下出宫、遇害和另立曹奂的基本顺序。裴松之注所引
王沈等人的材料对谁先发令、成济如何受命说法不一，正是史料会改变读法的地方。
我们可以确认死亡和继位，不能把任何一方后来为自己洗脱或归罪的叙述当成即时录音。
同样，曹髦究竟预先计算到何种程度，也不能由他最终失败倒推为完整计划。材料所能
托住的，是一位皇帝试图把近侍带出宫门，而对手的军政网络更快地决定了道路的结局。

司马昭此后立曹奂，仍以魏廷发布政令，并未立刻受禅。这段等待常被略过，仿佛改朝
只须再写一道诏书；但它提示实际控制者仍需计算官员、军队、宗室和地方如何接受
新的最高名义。此前的品第、太学、尚书和郡县文书并没有白白存在：它们使魏朝能
继续处理日常事务，也为后来的禅代提供了一套可借用的程序。程序不能证明普遍同意，
却能降低让官员在短时间内重新排列名位的成本。

从黄初的九品到甘露的南阙，魏的政治社会并不是从“制度”滑向“个人野心”的简单
故事。中正的担保、太学的石经、辽东远征的军功、兴势的粮道、洛阳的城门和寿春的
围城，分别把不同人群接入国家。它们解决过真实的难题：让朝廷找到人、统一可援引
的文字、把命令送到边地、在危机中调集资源。每一种解决也产生新的不均衡：谁能
替人作保，谁掌握中枢文书，谁能调动近畿军，谁承担道路和围城的成本。

\subsection{黄初的试用：一份选举诏怎样穿过乡里}

魏文帝即位后，朝廷面对的第一个难题不是先替每一名官员找到一个漂亮的官号，而是让新朝的命令能够在州郡被读懂、被转送，并由知道地方情形的人执行。《三国志·文帝纪》保存的一道诏令，把百官、将帅、朝士和牧守分别放进不同的职责中：百官有司要依职尽谏，将帅陈明军法，朝士明制度，牧守申政事。句子很整齐，却不是把天下已经整齐地分成四种人。它首先承认，中枢在洛阳所见的是一批不同来源、不同本领、不同依附关系的人；若他们不能以可核的职务被安排，新立的魏号便无法越过宫门。

这份诏令的动作尤其值得停下来读。它没有说皇帝可以亲自辨认所有人才，而是把辨认拆给有司、将帅、朝士和牧守。县里一名熟悉田亩、户籍或诉讼格式的人，未必有资格直接向皇帝呈现自己；他须先被乡里识认，被长吏录用，才可能在更大的文书网络中出现。反过来，京师派出的守令也不能只凭诏书取得地方的粮、役与案件材料。他需要能够抄写、传信、引路和说明旧例的本地吏员。所谓选人，在这一层并不只是士族的门第问题，也是新政府怎样接住战乱后残存的办事能力。

黄初三年又有一则与选举有关的纪事，命令郡国所选者不拘老幼，通经术的儒者与通晓文法的吏员到京后都可试用。它见于《文帝纪》，文字本身没有列出被试用者的姓名，更没有说明每一郡送来多少人、谁因何落选。因此不能把它写成一场覆盖全境的考试改革，更不能从“老幼不拘”推断地方社会突然拥有平等的上升道路。但这则短令把朝廷的顾虑说得很清楚：它既要能援引经义的人，也要能处理文法的人；资格不是只靠年岁或一种私人的名声，而须在抵达京师后接受另一重检验。

这使陈群的九品安排有了更具体的边界。中正品评不是一架悬在空中的梯子，而是在郡国推举、到京试用、州郡任职和中央授官之间提供排序语言的办法。品第能够缩短陌生人进入官署前的核验时间，却不能消除核验本身。一个人被说成“清”“能”或“有学”，还要在某一项差遣中被检验：他能否把上司的批语转成可传递的文书，能否在催科或听讼时维持账目，能否在军情紧急时辨清军令与私信。传世史书偏爱记下后来升为大臣的人，故而很难让我们看见这些试用如何日复一日发生；材料的缺口不许我们替地方官署编造一份完整的考勤簿。

但地方社会不是被动承受这套选择。举主、故吏、同乡、宾客和家族长者提供的说明，会决定一个人的履历在何处显得可信。战乱中的流寓者尤其显出这一点：旧居的声望未必能原样带到新县，新的居处也未必愿意为陌生人担保。反之，长期在本地服役的人或许未有显赫家世，却掌握道路、仓储、赋役和人户的实际知识。魏廷的文书把这类知识归入吏治，却很少保存其持有者的声音。读者若只把九品读成上层相互结交，便会错过新朝为何需要地方记忆；若把地方记忆读成自动可靠，又会忽略作保者同样能决定谁被看见。

《三国志》在这里给出的是政策的方向而非一幅社会普查图。陈寿后来在晋朝整理魏事，所保留的是可以进入帝纪、列传的诏令和人物，不是所有县的选举簿。裴松之补注的杂史与家传偶尔增添人物行状，也不能填平这种保存上的倾斜。正因为如此，黄初的“试用”应被理解为一项正在运转的筛选：它让中枢得到经术与文法两种可用资源，也把证明、旅费、通路和熟人担保的成本压在想要进入这条道路的人身上。它的直接效果是扩大魏廷可调用的人才语言；更久的效果，则是让“谁替谁作证”越来越成为政治社会的一部分。

二二四年魏廷立太学、制定五经课试之法，并置《春秋》穀梁博士。此事在《明帝纪》所承接的年序中留下简明记录。太学的设置并不等于每个郡县都出现同样的学校，也不能证明每个通过课试的人都进入仕途；然而它把黄初诏令中的“通经术”放进一处可见的制度空间。经义的掌握不再只属于私家师友的口耳相传，而可以和博士、课试、官学资格相连。对洛阳以外的读书人来说，路程、食宿、师承和引荐仍是实在门槛；对朝廷来说，学校则是把私人学问翻译成可比较资格的一种工具。

这里也应留意“文法”与“经术”被并列，而没有被互相吞没。一个新政权既需要礼仪与经典来说明何为正当，也需要能处理文书、刑名和催科的人让命令真正落地。后来读者容易把魏晋士人的经学、玄谈或门第看得格外醒目，仿佛具体办事只是背景；但黄初诏令恰提醒我们，地方官府里能通文法的人同样是国家运转的条件。没有他们，品第与博士所给出的名位就难以变成一件征粮、释囚、修桥或调兵时能被执行的事。

\begin{textwindow}[黄初诏令中的“通经术”与“达文法”]
《三国志·文帝纪》记黄初三年令：“郡国所选，勿拘老幼；儒通经术，吏达文法，到皆试用。”这是官修帝纪保存的制度性语句，能够说明魏廷把两类能力列入选用的视野；它不是赴试者名单，也没有告诉我们每一州郡如何理解、如何执行。将这八个字读作一条正在寻找人手的朝廷语言，比读作全国教育或官僚社会已经整齐完成的证明更稳妥。
\end{textwindow}

\subsection{景初末年的遗诏：辅政不是两个人站在皇座两侧}

景初三年，曹叡去世，曹芳即位，曹爽与司马懿同受辅政，即
\eventref{TK-0239-CAO-RUI-DEATH}{曹叡去世与双辅政}。这个结果在《明帝纪》《齐王芳纪》以及曹爽、司马懿的列传中可以互相照见。它看上去像一句短促的人事安排，实际却把宫中近侍、尚书文书、禁军入口、宗室名分和外部将领的服从放进同一段很短的时间。幼帝不能亲自主持所有决断，辅政者也不能只凭“受遗诏”三字就使各处照办；每一份命令仍须由能够进出宫门的人传出，由官署判定格式，由军政节点承认其来源。

后出的叙事特别喜欢把临终安排写成一场充满秘密转折的宫廷戏。裴松之所引的材料中，关于曹宇、夏侯献、曹爽与近臣刘放、孙资的来往，保存了比本纪更曲折的说法：有人被召，有人被排除，有人以诏令与印信的去向影响最终安排。它们之所以有价值，是因为让读者知道“遗诏”并非一张自动落下的纸，任命在宫中须经过具体人手与关系；它们之所以不能被当作逐刻实录，是因为这些杂史和后出的叙述形成于胜败已经分明之后，各自有解释谁应当负责、谁曾经忠勤的需要。我们可以确认曹爽、司马懿最终同为辅政，不能把每一句密语、每一处门内移动写成无可置疑的现场。

更可靠的观察应从遗诏所要解决的任务开始。曹叡留下的是一个有北方边防、关中军务、辽东新近收复问题和洛阳官署的国家。新君年幼，朝廷需要一位能在宫中维持近侍、诏令和日常官署运转的辅臣，也需要一位具有外部军政声望、能使将领与地方长官继续听令的人。曹爽和司马懿并不因此天然代表两种抽象“派系”；他们各自所能接触的官员、家族、宿卫和军事资源，才使双辅政具有实际内容。史书没有为二三九年的每一处岗位绘制即时图表，所以也不能据后来的政变倒推两人起初已经各自控制一套完整机器。

对于洛阳城内的官员，过渡期首先是文书与问讯的密集时刻。谁有权传达遗命，谁能解释幼帝名义下的批答，谁被留在尚书或中书附近，都会决定新安排是被看作暂时的托付还是可以重新分配职位的机会。对于城外的将领，判断更实际：来自京师的命令能否带着可信的印信、使者和后续供给抵达，中央是否仍能履行之前的赏罚。遗诏本身可提供合法性，却无法替每一处军镇送粮或使每一名将领放下疑虑。正是在这种缝隙里，辅政才从一个名词变成一连串反复被检验的行动。

曹爽在随后几年中逐渐把亲近者置于中书、尚书和禁军周边，司马懿则转为太傅。二四〇年前后的人事变化在《曹爽传》《司马懿传》和《齐王芳纪》中有清晰线索。这里的“亲近者”不宜被简单写成一群只知私人结党的面孔：中书、尚书、宿卫都承担特定的工作，能接触这些岗位的人掌握的是信息先后、奏事节奏与军令入口。问题在于，幼帝不能自行校验每一层传递时，岗位的正常功能会同私人信赖交织。一个官员或许确能办事，却也可能因谁让他进入门内而被人视为某一集团的延伸。

双辅政的成本因而不只由两位大臣承担。等待任命的士人要判断哪一条介绍线仍然安全；宿卫与中书小吏要辨认在同一份魏廷命令下谁实际能够追究他们；外地守令则要在不确定的京师局面中维持本地征发和案件。材料没有为这些人的选择留下连续独白，不能把他们都写成早早押注于某一方。但他们需要持续办事这一事实，可以解释为什么朝廷没有在二三九年就立即断裂：旧有的官署程序、俸禄路径、地方关系与军事任命仍提供了惯性。政治斗争利用了这份惯性，而不是在一张白纸上发生。

遗诏之后的历史也提示“辅政”是会变形的安排。曹爽最初的上升、司马懿的退居太傅、兴势之役带来的声望变化以及高平陵的政变，并不能被压缩成一条预定轨道。每个节点都改变了谁能接住命令和谁要为失败负责。景初末年的真正遗产，不是一场注定的父子式权力斗争，而是一种把幼帝名义和成人辅臣的实际入口并置的结构。它让日常政务得以继续，也让后来控制入口的人能够在魏的文书与礼仪中重新排列主从。

\begin{debate}[裴注中的临终密议能说明什么？]
《三国志》本纪与列传足以确定曹叡死、曹芳立以及曹爽和司马懿受辅政的顺序。裴松之征引的杂史把临终前后的人事交涉写得更细，适合提示宫廷内外的近臣可能怎样影响诏令的传达，却不能消除成书较晚、人物自辩和胜者叙事的距离。它改变读法的地方在于：遗诏需要人手与入口；它不能让我们断言当夜每一名参与者的动机和每一句话。
\end{debate}

\subsection{洛阳的木石：宫室役使怎样成为朝廷争论}

三国的朝廷并不只在诏册、战报和政变中出现。它也出现在从城外运入洛阳的木材、石料、车马和劳力中。魏明帝在位后期继续兴建宫殿、园囿与土木工程，二三五年前后的工程及其引发的争论，见于《明帝纪》和高堂隆等人的列传线索。史书不能提供一份完整的工程账簿，不能让我们计算动员了多少户、多少日工，亦不能把每一座建筑的规模还原成精确图纸；但它保留了一个足够尖锐的冲突：朝廷有人把宫室和礼制视为皇权可见的形体，也有人担忧战后人力、财用与农时承受不起。

木石进入城门之前，已是一连串地方行动。郡县要估量能够征调的车、畜和人，沿路的驿站要容纳运输者，负责仓储的人要在军粮与工程材料之间安排位置。我们不知道某个具体村落如何分摊，也不应把后世劳役制度安在魏明帝时的每一处县邑；然而“兴作”之所以能成为大臣上疏的对象，正说明它不是宫墙内的审美选择。它会占用道路、季节和人手，并把京师的仪式需求送回地方社会。

高堂隆的谏言在传记中保存下来。他以天时、灾异、农事与古今得失劝阻大兴土木，所见是一位臣子借经义和政治记忆来界定皇帝可动用资源的边界。不能把这类上疏直接当作工程已经停止或民间普遍反对的证据：谏官的文字有其职责与修辞，传记也倾向保存后来显得有远见的发言。但它让我们看见朝廷内部不是只有“是否忠于皇帝”的二分。围绕工程的分歧涉及怎样理解国力、何时可用民力、何种可见的宫室足以表现新朝，而何种规模会反而损伤其统治基础。

明帝一方也并非只在追逐个人享乐。新朝接续汉末战乱，需要修复和占用洛阳的政治空间；朝会、接见、储藏、宿卫与祭祀都需要具体场所。宫殿与园囿能把王朝的中心呈现为稳定、丰足和可供礼仪运作的所在。问题不在于“建设”天然正确或错误，而在于这一目标与边防、军粮、农时和地方负担之间如何排序。高堂隆所提出的警告正将这种排序变成可在朝廷争论的语言：资源不是皇帝一意即可无限抽取的物件，它有道路、时令与基层承受力。

这类争论也是宫廷派别形成的土壤，但不应把它写成两支标签鲜明的队伍。围绕明帝的近臣、尚书、谏官和负责工程的官员，可能在某个问题上协力，在另一个问题上又有不同利益；史料不足以为每人标出固定阵营。更可把握的是，谁能够把工程的信息呈至皇帝，谁能够让“农时”“国用”或“礼制”成为奏议中的有效理由，谁就在定义朝廷应当看见什么。朝廷斗争的日常形态，常不是公开宣布效忠某派，而是争夺哪一种成本能够被写进案牍。

对于洛阳居民和附近郡县，工程把国家带到更近处。军营与仓廪的需求已经会改变车马和粮食的流向，宫室役使又增加了另一条调发路径。我们不能从高堂隆的一篇上疏推出每一名被调者的处境，也不能虚构他们在路上说了什么；但是在史书只记录皇帝和大臣的地方，仍可看出无名行动者的劳动是争论的前提。没有人伐木、赶车、修治道路，宫廷就没有可争论的宫室；没有地方按时交出资源，洛阳的礼仪空间也无法成形。

工程争议的后果并不总以某一道诏书的胜负结束。即使部分工程完成，谏言所提出的尺度也留在政治记忆中：战后国家如何在显示威严与保全人力之间取舍，何时算“过度”，谁有资格指出皇帝的成本。后来辅政、征伐和淮南围城所面对的供给问题不同于宫室兴作，却共享同一条压力：中枢能发令，不等于地方可以无限供给。把洛阳的木石同边地粮道放在一起，才能理解魏朝的资源政治不是只在战场上才出现。

《三国志》所保留的工程与谏言主要来自帝纪和人物传记，天然偏向能够写奏章、留下名声的人。考古遗址能提示洛阳确有大规模营建与城市变动，却不能替我们把具体役夫、运输户和材料来源逐一命名。因而这段故事的证据边界不是一个附带的提醒，而是解释的一部分：它要求我们既承认工程把社会资源集中到京师，也不把少数道德化的谏言扩写为全体地方的统一情绪。

\subsection{正始的门内：何晏、李胜与能够先见奏事的人}

正始年间的洛阳，最容易被后人写成“曹爽一派”与“司马懿一派”的对立图。这样的概括抓住了权力逐渐重新分配的结果，却会遮住门内真正发生的事情。曹爽取得大将军位置后，何晏、邓飏、丁谧、李胜等人先后接近中书、尚书或相关官署。《三国志·曹爽传》及各人列传使这些姓名能够被追踪，但它们并没有把每一份奏事如何流转、每一位官员怎样相互许诺记录下来。可确定的是，官署入口的集中让某些人比别人更早看见信息，也更有机会决定何事先被呈报、何种措辞被采用、谁被推荐到可影响决策的位置。

何晏的形象尤其被后世文学化。他既以谈论名理著称，也因与曹爽集团相连而在高平陵后遭杀。把他简化为只会清谈的“名士”或只会营私的“党人”都太省事。一个在中枢活动的士人，可能同时参与经典解释、礼仪讨论、官员交往和实际的人事文书；这些领域在魏廷并未互不相干。能解释经义、熟悉旧制、得到显贵赏识的人，往往更容易把自己的判断包装成合乎名教与制度的建议。风险也正在这里：当公共语言的入口被少数相互信任者控制时，旁人很难区分一项建议是因其内容被采纳，还是因提出者已在门内。

李胜拜访司马懿的故事，在后出叙事中极有戏剧性：他被描写为奉曹爽之命探察司马懿病势，司马懿又以言语错乱、耳聋眼花使来使误判。这个故事出现在与高平陵相关的材料层中，能照亮当时人怎样把“病”当作政治信息来读；可是它不能被当作一篇逐字记录。说话的细节、误听的安排和谁首先相信何种印象，都经过后来的胜者叙述塑形。较稳的事实是，司马懿在公开政务中减少露面，曹爽集团据有更多中枢岗位；至于一场探病是否决定政变，则远超材料能够承担的范围。

即便把戏剧化的细节搁置，故事仍留下一个有力的问题：在一个依赖奏事、传令和亲信的朝廷里，关于某位重臣是否还能行动的信息本身就是资源。李胜若真受命打探，他要接触的是宫廷对司马懿能力的判断；司马懿若利用病老形象，他利用的也不是旁人的愚笨，而是门内的人必须在不完整信息下安排职务、宿卫和奏报。信息不会自动流向“正确”的一方。它要靠探问者、传话者、亲属、医者、门客和官署日常往来移动，而这些中介大多没有留下自己的独立记录。

正始的派别政治也影响到地方任官。中书与尚书周边的职位不是纯粹的京师装饰，它们连接推荐、调任、军令和文书审核。一个地方守令若因某位京官推荐而得到职位，未必就会在所有危机中遵从同一派；他还要面对本地豪强、属吏、军镇和物资的限制。但对等待任用的人而言，谁能在京师替自己把名字放进合适的案牍，显然会改变其机会。九品所提供的品第语言在此没有消失，而是同更直接的门内关系相互缠绕：有资格不等于一定能被使用，能被使用也未必只由资格决定。

曹爽集团在兴势撤军后受到的压力，不能只归于一场战役输赢。远征使关中道路、供给与将领判断暴露于朝廷讨论中，门内的人事网络则决定这种暴露怎样被解释。有人会把撤退当作地形与粮运的限制，有人会把它变成对主持者能力的质疑；史书没有留下完整会议记录，不能替每位大臣安排一段立场鲜明的发言。然而失败的军事信息进入中枢后，谁握有呈报和任命入口，便影响谁要承担其政治后果。这正是官署日常如何逐步变成派别资源。

高平陵之后，曹爽、何晏等人被定罪处死。结果可以确认，罪名与处置的范围却须区别阅读。胜者控制朝廷之后形成的司法与史书语言，天然倾向把失败集团的交游解释为可惩的罪状；这不代表此前官署中所有协作都只是密谋，也不证明每一个被牵连者拥有同等选择。事件的直接效果是重置洛阳的人事与信息入口；更深的影响是，后来的官员会更清楚地意识到，依附某一组门内关系不仅关系升迁，也可能在政局翻覆时改变法律对其行为的命名。

\begin{sourcenote}[传记中的“党”不是一张完整派系名单]
《三国志·曹爽传》及相关列传能够确认正始年间若干人物与曹爽的接近，以及高平陵后他们受到的处置。裴注和后出编年材料增加了探病、言辞和交游细节，却不能据此画出所有官员的固定阵营，更不能把每次推荐都还原为私人交易。门内关系之所以重要，是因为它影响文书与信息的可达性；它并不免除每个岗位本有的制度职责。
\end{sourcenote}

\subsection{新城的急报：边郡怎样把密谋变成围城}

二二八年，新城太守孟达反魏，司马懿出兵围新城，孟达最终为部下所杀，即
\eventref{TK-0228-MENG-DA-REBELLION}{孟达之死}。这一事件常因司马懿“急行军”的叙述而显得像一次单纯的将领机变，但新城所在的地理使它更接近一场边郡行政和信任的危机。这里连着汉水上游、荆襄与通向蜀的方向，守令、驻军、旧部曲、沿路的县邑都要决定某一份消息是否可信、哪一支队伍可以通行、仓中粮食应给谁。密谋若不能占住城门、获得部下响应并维持补给，便无法变成一项稳定的政治行动；中央的反应若不能比变节的消息更快进入这些节点，也无法只用一纸谴责收回边地。

《明帝纪》《司马懿传》和《孟达传》共同保存叛乱、围城和孟达死亡的骨架。裴松之注引《魏略》又留下书信与行军日程等更细的叙述。它们使故事生动，却也是最需停下来的地方：信件是否完全如后人所见、司马懿究竟以何种速度走过每一段路、孟达与诸葛亮的联络达到何种程度，不能因叙述漂亮就被写成精确事实。尤其“八日行一千二百里”一类数字化表述，适合提醒我们中央试图以速度压住边镇，不足以替代对道路、部队编制和每日补给的实证。

新城城内的行动者并不只包括孟达和司马懿。太守的属吏要保管印信和仓钥，军中将佐要决定是否继续听令，附近居民要判断城门关闭后怎样维持交易、避开征发或保护家人。正史往往只在“部下杀孟达”这样的结果里留下一点痕迹，不能让我们知道每一人的姓名、意见和遭遇。可是这条简短记载已经足以拒绝一种过分英雄化的叙述：一座城的政治归属不是由两名将领在远处决定的，而要通过城内能否继续组织人、粮和命令来实现。

孟达的经历还把边地社会的流动性带进朝廷问题。他先后与刘璋、刘备、魏的关系，使后来的史家很容易用“反复”概括他；但边郡人物面对的并非抽象忠诚考试。汉末以来的战乱、地理通道、军队编制和各方招纳，使个人与部曲能够在不同政治中心之间移动。这样的移动并不意味着每次转换都同样主动，也不能证明整个地方随某一人的选择整齐转向。孟达叛乱失败恰说明，个人带来的关系若不能在新城内部持续获得承认，就不足以抵抗魏廷调来的军政网络。

司马懿的选择也有明确的结构性限制。他不能等到洛阳把所有情报核验完毕才动身，因为迟疑会让反叛者有时间联结蜀汉或巩固城防；但他若仓促推进，又要依赖沿线道路、粮秣和部队服从。传记以成功的结果强化了他的果断，后人不该把这种叙述倒过来，当作他事先掌握一切的证据。可确认的是，魏军能够抵达并围城，城内支持孟达的安排未能维持，结果是魏廷重新取得这个节点。不能确认的，是每一段路上的兵力、每一次犹豫和每一个地方群体的政治态度。

对魏朝的政治社会而言，新城之役的意义在于它显示选官、军令和地方信息从来不能截然分开。一个被任为太守的人不只是履历上的名字，他接触仓储、部众与道路；一份由中枢发出的诏令也不只是法律语言，它必须赶在地方关系重新排列之前抵达。孟达案之后，朝廷会更在意边郡守令的可控性，边地人士也会更明白变动关系的代价可能落到整座城和周边县邑。胜利解决了眼前的城防问题，却没有消除边地因多条道路、多重旧属与相邻政权而产生的流动性。

这一场围城同样限制我们怎样使用“地方社会”一词。没有地方档案，就不能把新城写成一个有统一意见的共同体；没有连续税簿，也不能准确计量围城的经济损失。我们能做的是让可见的地点与行动者保持在叙事中心：新城的城防、汉水方向的通路、孟达的属众、司马懿的来军和孟达被杀的结果。由此看见的是地方政治的脆弱连接，而不是替材料沉默之处填上一幅整齐的民众肖像。

\subsection{甘露的案牍：废立、罪名与一位皇帝走到南阙}

嘉平六年，司马师废曹芳，改立高贵乡公曹髦，即
\eventref{TK-0254-CAO-FANG-DEPOSED}{曹芳被废}。帝纪所给出的结果常被读成权臣一句命令即可换掉皇帝，实际上废立需要一套能被朝廷重复使用的法律和礼仪语言。太后名义、群臣的奏议、诏书的格式、宗室新君的选择以及禁军对宫门的控制，必须在短时间内彼此接合。它们不证明所有大臣同意，也不证明曹芳拥有足以抵抗的军政资源；但没有这些程序，单纯的武力很难把一个近畿行动转化为全国官署继续奉行的皇帝更替。

《齐王芳纪》与《高贵乡公纪》记载了废立的年序，《司马师传》则从辅政者的角度叙述其缘由。李丰、夏侯玄等人的案件和死亡，见于相关列传与纪事，后来常被编进“曹芳亲近者谋反”的整齐故事。应当把两层材料分开：朝廷确实以罪名处置若干与旧君关系密切的官员；至于每一项通信、每一种意图和每一个被告的实际选择，官修叙述与后出传闻并不给我们同样可靠的把握。司法记录在这里不是透明的窗，它也是新控制者把人事冲突变成可惩罪名的工具。

这并不意味着罪名全然虚构，或法律只是一张毫无作用的面具。越是在废立之后，掌权者越需要让官员知道哪些行为会被命名为谋反、何种往来仍可被允许、谁有资格解释诏令。若只靠临时恐吓，地方守令和军队很难持续处理日常案件；若把所有异议一概归为私人忠逆，也无法说服掌握经义和旧制的官员继续参与。因而案牍、审问、诏告和赦令既是控制的手段，也是维持官僚社会可预测性的必要条件。代价是法律的解释权越来越集中于能够先决定政治结果的人。

曹髦即位后，名义上的皇帝并非完全从朝廷消失。他有近侍、朝会与诏令，也能在礼仪中占据最高位置；然而这些资源不能自动转化为对宿卫、尚书和城门的命令权。甘露五年，他率近侍出宫，欲讨伐司马昭，在南阙附近被成济杀害，即
\eventref{TK-0260-CAO-MAO-KILLED}{曹髦出宫遇害}。路线本身比任何戏剧性台词更能显示局势：从宫中到南阙并不遥远，皇帝却必须穿过由他人掌握的兵卫与道路节点。近侍能够随行，不能保证城内军政网络会倒向他们。

《高贵乡公纪》、司马昭传与王沈传的裴注对成济受命、谁先下令和事后如何归责有不同叙述。后来的政治需要非常明显：司马昭一方要切割自己与弑君行为的距离，参与者或其相关叙述则可能把责任推向更高处或更近处。我们可以确认曹髦出宫、被杀、曹奂继位；不能把任何一条受命链条当作无争议的即时录音。这个分歧不是故事末尾的注脚。它改变我们对“法律”的理解：在最严重的政治暴力之后，谁能组织证词、拟定罪名并宣布处置，谁就能影响后世以什么名称记住这条宫门道路。

成济后来被处置的结局，不能抵消曹髦之死已暴露的制度问题。皇帝名义仍被迅速修补，新的曹奂被立，魏廷继续发出政令。对地方官吏和一般军人而言，日常工作的语言没有立刻改变：仍有官号、文书、刑狱和征发。然而每一次废立都让他们看见，程序的顶端可以被控制宫门与中军的人重新安排。制度的得益是避免中央行政在危机中完全停摆；它的副作用则是，程序越熟练，越能为并非由皇帝主导的权力转换提供连续外形。

景元四年，曹奂进封司马昭为晋公、加九锡，次年又进为晋王，分别为
\eventref{TK-0263-SIMA-ZHAO-DUKE-JIN}{晋公与九锡}和
\eventref{TK-0264-SIMA-ZHAO-KING-JIN}{晋王}。封国、九锡和王号不是纯粹装饰；它们通过封爵与礼仪把已掌握的军政力量写进一套可供官员援引的等级秩序。也正因如此，不应把它们读作所有人真心赞同禅代的民意表决。诏命可以确认名号改变，不能替我们测量京师、军镇和郡县各自的接受程度。它所做的是降低重新排列名位的行政成本，让官员知道在什么格式下称呼、上表和服从。

从曹芳被废到曹髦遇害，再到晋公、晋王的递进，法律与文本没有站在政治之外。它们把暴力的结果转换成可以送往州郡的语言，也保留了某些可争辩的程序边界。裴注中彼此冲突的受命说法提醒读者，正史的秩序并不等于事情本身没有裂缝；帝纪中连续的诏令则提醒我们，裂缝没有使政府停止办公。魏末政治社会的矛盾正在这里：越是需要文书让地方继续运转，越是可能让掌握文书入口的人借既有制度确认新的现实。

\begin{textwindow}[南阙之后，史书怎样安排责任]
《三国志·高贵乡公纪》可确认曹髦出宫、遇害与曹奂继立的基本顺序；《司马昭传》及《王沈传》裴注所引材料，对成济受命和事后追责各有叙述。它们不是同一份法庭笔录。将分歧保留在这里，并非为了拒绝判断弑君的政治后果，而是避免把后来可被整理的责任链误当成当时每个人都已看清的行动图。
\end{textwindow}

\subsection{从城内法令到地方日常：魏的秩序由谁承担}

魏朝的法律和选举在传世材料里总是容易从洛阳向外看：帝纪记录诏令，列传记录大臣、将军和被定罪者，裴注又为若干人物补上言辞、书信与异闻。若顺着这些材料的视线写，地方社会仿佛只在需要粮食、军队或罪名时才出现。事实上，正是地方的户、里、仓、驿、渡口和小吏，使中枢的名位不断获得实际形体。品第需要有人提供履历，试用需要有人传递推荐，宫室需要有人运输，边郡围城需要有人守仓和辨路，废立后的诏书需要有人在县廷抄写、宣示和归档。

这种承担不等于地方拥有统一的政治立场。魏的正史没有留下足以统计的县级档案，不能让我们说某地因九品而怎样分层、某次宫室役使如何按户征发、淮南围城前后有多少家庭迁离。城市遗址、残石和后出的地理研究能够提示制度与道路的物质条件，不能替每一个无名行动者说话。最有力的写法不是用想象把他们的沉默填满，而是把沉默同已知的行动并置：当朝廷要求“达文法”者试用时，谁能把法令变成县廷可用的格式；当中军调兵时，谁要使车辆、食物和渡口照常运转；当政局反复时，谁承担误判命令来源的风险。

从这个角度回望魏的朝廷，陈群的品第、洛阳太学的石经、明帝宫室的役使、景初的双辅政、正始的门内人事、新城的围城和甘露的案牍并不是几条互不相干的制度史。它们持续追问同一个现实问题：一个从战争中重建的北方政权，怎样在距离很远、资源有限且人物来历复杂的世界里，让命令成为可信行动。它用家世与履历筛人，用课试与文本校准语言，用官署与宿卫传递命令，用城池与道路压住边地危机，用法律与封爵为变动命名。每一步都解决了眼前的协调问题，也把新的成本交给了无法平等接近这些入口的人。

这也是读《三国志》与裴注时应保留的尺度。陈寿的魏纪提供年序骨架，却以魏为框架组织不同政权的故事；人物传记保留可命名的行动者，却使无名的地方劳动较难看见；裴松之收集异说，扩大了事件的纵深，也使材料的年代、作者和立场必须逐条分辨。来源越丰富，不代表读者越接近一张没有缝隙的现场图。相反，正是在高平陵的诏令、新城的书信、南阙的受命链条这些最有戏剧性的地方，材料层次决定我们能走多近。

魏的政治社会最终没有因一项制度或一场政变而被单独决定。它靠无数次有限的连接维持：乡里对人的识认，官署对文书的复核，军镇对使者的承认，城门对谁可通行的判断，地方家庭对征发和不安的承受。它们使朝廷在二二〇年至六十年代的多次危机中没有立刻瓦解，也使控制这些连接的人能够逐步改变朝廷实际属于谁。写到这里，读者不必把所有缺失的地方声音伪造成一个整齐的“民意”；更应看见，正史所不常命名的人并非国家故事之外的背景。他们是每一份名位、每一道法令和每一次权力转换得以抵达宫门之外的条件。
\subsection{一块残石与一张试卷：太学的文字何以成为官府的尺度}

正始石经的残片今天看来不过是带着笔画的石块，但在魏的洛阳，它原本面对的是一个比石头更不稳定的难题：当不同师承、不同抄本和不同官署要援引同一部经书时，谁能说明哪一种字形、哪一段文字可作为共同凭据？魏廷在太学立三体石经，以古文、篆书、隶书并列校写经典，即
\eventref{TK-0240-ZHENGSHI-STONE-CLASSICS}{三体石经的树立}。从《齐王芳纪》的纪年记录，到《晋书·卫恒传》的书法叙述，再到存世残石和洛阳太学遗址，材料彼此并不完全相同，却共同把读者带到一处具体空间：文字被凿进石面，置于官学所能到达的地方，供人观看、校读和传抄。

“立石”首先是一项物质行动。有人要选择文本，比较异同，安排书写与摹刻；有人要取得石料，组织工匠，在太学附近安置碑体。我们不知道每一环由谁主持，亦不能从现有残石推定原有的全部篇目、每一面碑的确切位置或刻工的身份。考古残存的价值，正在于它抵抗一种太容易的抽象写法：石经不是“儒学”两个字自行站立，它曾是有尺寸、可损毁、需搬运的物件。也正因为物件留下得零碎，读者不能把后来关于书体的整齐分类倒投为正始太学里每一位学生实际采用的阅读秩序。

与黄初三年的“通经术、达文法，到皆试用”相比，石经显示朝廷正在把能力的第二部分做得可见。试用诏令允许到京者以经术和文法参与选择，所说的是人怎样进入官署；太学的石经则提供一套可被援引的文本尺度，使经术不只依赖某位教师或某一家传本。二者都没有取消私人网络。谁有条件到洛阳、谁能找到老师、谁可在离乡后维持生活，仍影响他是否接近石经；地方上未必有同样的刻本和博士。可是石经把一种判断公开地放在官学空间里：面对文本的异文，朝廷希望官员和士人至少知道可以向何处寻求校勘依据。

这种公开性与选官有直接关系。九品的品第需要人对人的评价，容易受家世、交游和地方记忆影响；经学的课试与博士制度则尝试把一部分资格放到可以共同核对的文字上。不能因此把两者写成一边纯粹、公正，另一边全是私情。解释经文同样需要师承，课试的机会同样分配不均；而中正对某个人的评价也不必然只看门第。重要的是，魏廷把两种不同的可见性并置：一是由熟人和长官担保的履历，一是由石刻、课程和博士职位担保的文本。它们共同让“合格”成为官府可以说出的词。

石经的读者也不只限于将来一定出仕的人。洛阳的学生、来京的士人、负责礼仪和文书的官员，都可能从校读中取得不同的用途。一个人可以为祭礼、策问、上疏或私人讲学引用经义；一篇解释若被带入朝廷，便可能影响怎样说明君臣、礼制、刑赏或工程的轻重。前文所见高堂隆以天时、古制论宫室役使，便提示经义并非离开政治的书房技艺。它提供的是一种能够批评、劝谏或正当化具体政策的语言。石经并不能保证这种语言永远战胜近侍和权势，却能让争论不必完全退回到谁与谁私交更近。

《晋书·卫恒传》从后来的书法史角度谈古文、篆、隶，保存的是晋人回望魏石经时所见的文字谱系；它不能直接替代正始现场。残石则近于物质证据，却不自带每一位观看者的解释。《齐王芳纪》的“立三体石经”最接近年序的行政记录，但文字最简，不能告诉我们实际教学如何安排。三类材料相合时，能够支持的是：魏廷在正始年间确实以刻石校写经典，并将它同太学的官学空间联系起来。它们不能支持的是：全国学校统一采用同一文本，所有士人由此获得同等机会，或者某一块残石可以证明某一地区的教育状况。

这种材料层次会改变对“共同文本”的理解。共同不是指所有人已经读到相同的字，而是指中枢努力制造一个可供争执时回看的尺度。太学的石经像一处固定的参照点；远方抄本、私家师承和地方解释仍会各自流动。国家通过把文本刻在石上减少某些校勘的不确定性，却不能消除道路、财富、师资和地方行政带来的差异。对不能到洛阳的人来说，石经的存在也许只以传闻、抄本或官员的引述抵达；这种间接抵达同样提醒我们，文化政策的覆盖范围不能从京师的实物反推。

正始年间的朝廷处在曹爽与司马懿的辅政张力中。石经的设立不能被粗暴地说成任何一方派系的“宣传品”：现有材料不允许把决策细节、人事推动和政治动机安排得如此确定。但石经确实表明，即使中枢的人事与宿卫入口正在被争夺，官学仍需持续运转，礼制和文本仍是每一方都不得不使用的公共语言。正是这种连续性，使政权不会因为高层关系紧张而立即失去处理日常资格的办法；也正是这种连续性，后来掌握官署的人可以借魏廷既有形式继续发布任命与处分。

石经的效力最后仍要返回行动者。刻石的工匠并不等于经义的解释者，博士不等于地方中正，来京学生也不等于已经取得官职；他们在同一空间中占据的资源与风险不同。史书让我们最容易看到的是皇帝下令、博士设置和名士议论，较难看到谁付了旅费、谁因交通或贫困不能到场、谁在地方抄写一份并不完整的文本。承认这点不是把太学写成无关紧要的装饰，而是使它的政治重量更准确：它把一项有限、集中而可触的文本工程，投入一张远比洛阳更大的资格网络。

\begin{sourcenote}[残石与帝纪各能把我们带到哪里]
正始三体石经残石可直接证明当时存在以多种书体刻写的经典物件；洛阳太学遗址资料能说明官学空间的物质条件。《三国志·齐王芳纪》提供立石的年序，《晋书·卫恒传》保存后出书法叙述。三者结合可以说明正始石经的制度与物质存在，不能把任何一种材料单独外推为全国教育、统一课本或普遍识字率的证明。
\end{sourcenote}

\subsection{寿春城外的清点：围城之后，谁要接住留下的秩序}

甘露二年诸葛诞据寿春反司马昭、向孙吴求援，最终城陷，即
\eventref{TK-0257-ZHUGE-DAN-REBELLION}{寿春叛乱与围城}。前文已从城门、河道和吴援写过这场危机；若把镜头留在围城结束之后，另一层政治社会才显出来。朝廷军队能够攻下城池，并不等于城中原有的官吏、部曲、仓储、道路和亲属关系自动变成可靠的魏廷资源。围城的结果必须被清点、分类、安置和重新命名：哪些人是继续任用的属吏，哪些人被视为叛乱者，仓中物资怎样接收，逃散者如何处理，新的守备由谁承担。史书对这些后续工作保存得很不均匀，却不应让读者误以为城破就是地方政治的终点。

《诸葛诞传》《司马昭传》与《孙亮传》能够确认诸葛诞反叛、吴军救援与寿春失守的基本序列。它们对兵员、粮储和死伤给出不同或带有修辞色彩的说法，不能相加为精确总数。更少被保存的是城外运输者、城内工役、临时避兵者和普通户口在围城后如何继续生活。后来的叙事喜欢把寿春写成司马昭运筹胜负的舞台；但中央的胜利若要持久，必须由县廷、营垒和渡口中的无名人员继续承担。城池不是一颗夺下即可不再变化的棋子，它是储粮、居住、征发与消息交换的集合。

围城后的“清点”首先是信息问题。中央将领需要知道谁还掌握地方关系、谁曾经与吴军来往、哪些仓粮已经耗尽、哪一条水路还能通行。可是这些答案不会在城破一日自动呈上。提供信息的人可能是旧属吏、投降者、邻近县的官员或军中使者，他们各自都有保全自身的理由。正史只保留最终被认定的忠逆，很难让我们看到每一份报告如何被比对。因而不能把战后处分当作一张无误的社会地图：一个被归为“诞党”的人未必拥有同等程度的选择，一个未被写入传记的人也不代表未受影响。

法律语言在这里进入地方生活。围城与叛乱之后，朝廷必须通过赦、诛、任命和迁置来划定哪些关系可以继续，哪些关系应当断开。这样的分类有实际必要：若所有人都被当作敌人，新的守令难以找到熟悉道路和账目的办事者；若没有明确的惩处，中央又难以向其他军镇展示反叛的成本。制度得失不在抽象的“宽”或“严”之间，而在谁能安全回到日常、谁被排除、谁因此转而害怕下一次政治风向。史料不能让我们计算每种处置的人数，却足以让我们看见司马昭的胜利需要从军事围困转为行政分类。

寿春的地理使这种分类格外困难。淮河的渡口和通吴水路此前让求援成为可能，战后也仍是贸易、迁徙、巡防和消息流动的通道。堵住一条渡口可以在短期内压制军援，却不能使河流不再连接两岸的人群。驻军要补给，地方要恢复耕作与交易，行人和船只仍需在新的盘查与旧有习惯之间活动。我们没有寿春周边逐日的账簿，不能写出哪个渡口何时恢复、哪一户何时返乡；但不能因缺乏明细便把围城后的地域理解为一片被中央完全静止化的空白。

诸葛诞一方的部众与孙吴援军也不能合并成一种身份。有人可能与寿春的军镇有长期关系，有人从江东随军而来，有人只是被局势卷入运输和守城。传记从魏廷的责任语言出发，容易把他们放在“叛”“救”的对称位置；对于地方社会而言，他们带来的却是不同的征发、风险和逃离路径。承认这种差异并不是替任何一方平反，而是拒绝让朝廷的类别成为唯一的社会描述。尤其在淮南这样的走廊，家庭和商路可能跨越今日看似明确的政治边界，军事冲突因此会在亲属、交易和迁徙中留下比帝纪更难记录的余波。

围城后的任命同样是一次选人。新守令需要的不只是名义上忠于中央的人，还要能处理残破仓廪、军民混杂、道路盘查与案件积压的官吏。九品与京师人事网络可以提供推荐语言，但不能替代对当地情形的了解。一个从洛阳或邻郡派来的官员若不懂水道、屯驻和旧有关系，便难以让新命令获得执行；一个熟悉当地的人若曾与旧军镇相连，又可能被中央怀疑。战后地方治理正是在这种相互需要与相互猜疑中展开。它使“地方社会”不再只是被动承受围城的背景，而是朝廷能否把军事胜利转成持续秩序的条件。

寿春之役也让高平陵以后形成的命令链显出限度。司马昭能够集中近畿和各路军力，能够通过诏令、赏罚与赦令组织围困，这说明中央入口已经比王凌、毌丘俭、文钦起兵时更有耐力。但耐力不等于全知全能。它仍要依赖将领之间的协作、粮道的不断、地方对赏罚的判断和吴援无法稳定抵达等具体条件。将这些条件写出来，才能避免把司马氏的上升说成不可阻挡的抽象趋势，也能看见其控制是如何在每一次围城、清点和再任命中被重新制作。

从《三国志》到裴注，关于寿春的材料最丰富的部分往往是将领的谋略、书信与评价。它们能够照亮中央怎样理解叛乱，不能自动把城中社会的沉默变成细节。现代研究若借历史地理重建淮河水陆网络，可以帮助我们理解何以援军、粮运和城防相互牵连；但地图上的通道不是某一日实际通行的证明，更不是居民政治态度的替代。保留这条界线，才不会把空间解释变成另一种无证的全景叙事。

围城之后的寿春最终回到更长的魏末年序。司马昭仍以魏廷名义行使军政权，曹髦仍保有皇帝名号，直到南阙的冲突把两者的距离暴露出来。地方的清点与重新安排没有直接“造成”宫中弑君，二者之间不能被写成直线因果；它们却属于同一套压力。中央越能以魏的程序接住反叛后的城池，就越显示实际决定任命、赦诛和军政入口的人不再只是魏帝。寿春的无名承担者与南阙的显名人物因此处于一条相连、但绝不可以互相取代的历史线上。
\subsection{陵园与法令：一条禁令如何越过洛阳的城外}

黄初年间，朝廷还以另一种更接近死者与盗掘者的方式面对“文法”。《三国志·文帝纪》记述汉末丧乱中诸陵多遭发掘，又以霸陵保存与原陵被毁作对照；相关诏令把盗掘、厚葬和刑罚放进同一套政治语言。陵园并非只属于皇室私事。它在城外，需要守护、巡查、道路与地方官的配合；一座陵被发掘，意味着墓地附近的人、负责的吏员和可能经过的军队都进入了法律能够追问、却未必真正掌握的范围。

帝纪所称“丧乱以来，汉氏诸陵无不发掘”，带有强烈的概括与谴责，不应被拿来统计每一座陵墓的实际损坏，更不能由此断言所有盗掘都由同一群体所为。它仍说明，新朝把保护陵寝当作恢复秩序的一部分：对经历过战争和流动的人群而言，墓地的安全同粮仓、城门一样，是国家能否约束暴力的一种可见考验。惩治盗掘的命令若只停在京师，不能让陵园重新完整；它需要地方官知道案件如何定性，需要守卫和居民愿意报告，也需要道路上的军人不把墓地当作可以任意取用的资源。

这件事把经术与文法的并列放到一处不宜抽象化的场景。礼制可以说明何为丧葬的正当形式，刑罚则要处理已经发生的破坏；二者都无法代替地方执行。皇帝对厚葬的批评，也未必等于每一个家庭的葬制立即改变。家族怎样安葬、能否守护坟地、地方官是否有足够人手追查，材料均不足以逐项回答。较能确认的是，魏廷将墓葬安全、奢葬风险和盗掘惩罚纳入诏令，使战乱遗留的破坏成为可以被官府命名的问题。

陵园的案例也提醒我们，法律文本的效果不应只从刑名推断。一次诏令能让官员有依据处分盗掘者，也能使地方社会把某些行为看作会招致追究；但它不能自动消除贫困、兵乱、流动军队和边地距离带来的诱因。帝纪给出的，是朝廷希望恢复的边界，而非边界已经稳固的证明。正因如此，把黄初的陵寝诏令同试用、太学和后来的废立并读，才能看见魏的“法”有多种尺度：它既筛选可办事的人，校定可援引的文字，也试图在城外的墓地、城内的宫门和远方的县廷划出不可逾越的线。

史书保存了皇帝的诏命与对古墓的道德判断，却没有保存陵园附近每一次巡查或每个案件的判词。这个缺口要求我们克制，不把帝纪的宏大语句扩写成一张周密的治安网；同时也不应忽略，正是这类看似细小的禁令，让新朝的政治社会进入日常可触的地方。法律若不能保护一处城外墓地，便很难令人相信它能在更遥远的渡口、仓廪和乡里稳定地约束权力。

魏廷能否在陵园、县廷与军镇之间维持同一种可预期的追究，最终取决于具体执行者是否拥有信息、人手与安全，而不是诏令文字本身的庄严程度。
这正是文本、地点与行动者必须一同阅读的缘故。

\subsection{谁留下了魏朝的政治社会}

陈寿写《三国志》时，已经身处西晋。他的魏纪为全书提供纪年框架，魏书列传又
特别擅长把大臣、将领和政变中的责任归到可以命名的人身上。这使我们能够跟随
陈群、曹爽、司马懿、王凌和诸葛诞穿过朝廷与军镇，却也使县吏、运输者、学生和
被迁动家庭通常只在他们影响的边缘出现。裴松之的注引扩大了人物言辞和不同叙事，
并没有把这种档案结构彻底补平。读者在长注中读到一则机敏言论或一封往复书信时，
应先问它为何被保存、替谁辩护，而不是将其当作比本传更近的现场。

这种读法不会让故事变得干涩，反而能让场景的张力更清楚。高平陵的城门之所以
重要，不是因为后人替它配上戏剧性的台词，而是因为纪传共同显示军队、诏令和
太后名义必须在京师同时被接住。寿春的围困之所以重要，也不是因为我们能替城中
每个人猜测忠逆，而是因为诸传都让城池、吴援与魏军的持续调度进入同一段年序。
史料留下的缺口告诉我们不要越界；它留下的行动和地点则足以让我们看见，秩序
并非天生存在，而是一次次被人带着文书、粮秣和风险重新做出来。
因此，魏末的禅代不能只由一两个宫廷人物解释。它建立在一条越来越稳固的命令链上，
也建立在许多难以留下姓名的吏员、军人、运输者和地方家庭所承受的重复压力上。正
史让我们较清楚地看见皇帝、辅政者和将军的选择；它对乡里社会的保存远为稀薄。
保留这种不对称，不是给叙事留下空洞，而是提醒读者：朝廷能否成为秩序，始终取决
于它在宫门之外被怎样接住、怎样被质疑，又怎样让代价落到看不见的人身上。
