\clearpage
\section{西晋接收与三国叙事的后效}
\label{sec:reader-jin-afterlife}

二八〇年春，建业的最高权属改换得很快；但若把目光从降表移到江面、仓口和
县廷，便会看见另一种较慢的时间。胜军可以进入城门，末帝可以被送往洛阳，
朝廷也可以立刻把胜利写进年号与诏令；旧吴的吏员、军队、粮仓和簿籍却不会在
同一日改用同一种语言。西晋所面对的不是一张等待涂色的地图，而是三国长期
战争留下的一组彼此勾连、速度不一的接口。

要理解这个结尾，须先回到二六三年成都易手的时刻。西晋伐吴并非从一纸朝议
突然开始。司马氏在蜀地经历的降服、兵变和重新安置，迫使它学习一项不很光彩
却很实际的功课：夺得都城并不等于能够让降军听令，让山道通粮，或让地方官把
新任命接进旧日常。其后十余年的任官、法典、造船和边境经营，都是在试图把
这个教训变成可以跨越长江的组织能力。

\subsection{成都的降表之后：一座城怎样留下难题}

二六三年，蜀汉的防御首先被迫在两种地形之间作出取舍。剑阁一线能够牵住正面
压力，阴平方向的险路却使威胁转到成都北面的平原边缘。传世叙事喜欢突出翻越
险道的惊奇；真正影响成都判断的，并不只是某一路军队的勇敢，而是消息何时
抵城、可调的兵力有多少、剑阁方面能否抽身、城内又能否在极短时间重新编排
守备。刘禅出降是可以确认的最高政治决定，不能被改写成蜀地每一处关隘、每一
家大族或每一名士卒同时赞同的选择。

《三国志》的蜀书和魏方相关传记在此提供的是一组互相咬合而非完全重合的视角：
它们能让读者把进军、绵竹受挫、成都出降排列为一个确定的前后过程，却不能把
军营中的商议、城中恐惧或每条山路上的损耗逐一还原。后出的《资治通鉴》将这些
材料编织为连续年序，增强了行动的可读性，也使人容易忘记它是在更晚的时代
重排前代叙事。它可以帮助追问“哪一步先发生”，不能替二六三年的成都保存一份
逐时的军政日志。

降表之所以具有力量，正在于它处理了最高名义：一个皇帝停止以蜀汉皇帝的身份
发号施令，征服者便能据此要求地方重新辨认命令从哪里来。然而降表没有自动
告诉魏军，谁应继续保有部曲，谁应先守城门，谁能替新政权通报山中道路，哪些
粮仓已经耗空。新占领地的第一项资源并不是可任意提取的谷物或人丁，而是仍然
愿意传递消息、保管文书、带路和执行命令的人。若这些人因恐惧、旧恩或军功
分配而退缩，征服者得到的便只是一个名义上归附、日常上仍难以调用的区域。

二六四年成都的兵变把这种不稳定压缩到一座城里。钟会与邓艾之间围绕军功、
任命和相互指控的冲突，最后使新近占领的西南再次卷入军人、降众与魏军内部的
暴力。钟会拘系邓艾、钟会最终被杀、姜维亦死于变乱，是几种材料都能支持的
结果；至于谁先以何种言辞煽动，姜维究竟在每一步参与到何种程度，死伤又有
多少，则随传记与裴注所引材料而变化。这里不宜把彼此冲突的文字缝成一场
可被摄像机记录的政变。

\begin{sourcenote}[成都兵变为何不能写成一段无缝的戏剧]
陈寿在《三国志》的钟会、邓艾、姜维传中留下相互关联的叙述；裴松之后来征引
《汉晋春秋》等书，又添入不同来源、不同立场的细节。《资治通鉴》使读者较易
把它们安放在二六四年的连锁中。可以把握的是钟会集团覆灭和西南军政须被重新
处置；不能把任何一则后出说法单独当成兵变现场的完整录音，更不能由此计算
成都全城或蜀地全境的态度。
\end{sourcenote}

这场变乱改变了司马氏面对蜀地的任务。它并没有推翻魏对成都的最高控制，却使
两位能干的征服将领相继退出局面，也暴露出降军与旧部一旦被置于新的赏罚秩序，
便可能成为新的危险。此后谈“接收蜀地”，不能只说一座都城已降，而要问谁来
重组守备，谁来接续与关中、荆州相连的文书和道路，谁来承受军功冲突留下的
猜疑。二六三年与二六四年的连续性不在于一场胜仗自然生出另一场胜仗，而在于
征服后的组织成本迫使中枢调整了日后的判断。

成都周边的城址、道路遗存与区域历史地理研究能够在另一层面提醒读者，蜀地
从来不是一块没有阻力的“后方”。山地、河谷与城镇的相对位置有助于解释为何
军队、文书和粮秣不能以相同速度通行；这些物证却不能补出某支部队每日行程，
也不能替无名住民证明他们的政治立场。考古材料在这里最重要的作用，不是把
正史沉默的部分涂满，而是使“道路”和“地方”不再只是国名之间的一条箭头。

\begin{turningpoint}[灭蜀留下的不是一把可立即使用的钥匙]
灭蜀为司马氏带来西南的人力、交通和政治声望，也留下接收军人、调度山道、
处置旧官与分配军功的难题。它是伐吴的使能条件之一，而不是对长江战事的自动
保证。后来益州舟师能够成为伐吴部署的一部分，依赖的是多年木材、工匠、河道、
军粮和任命的重新组织；任何一项都不能从成都降表中直接推出。
\end{turningpoint}

\subsection{二六五年的两次交接：继承、受禅与仍在运转的官署}

咸熙二年八月，司马昭去世。对于洛阳而言，首先需要避免的不是抽象意义上的
“王朝空白”，而是军政命令在继承之际失去可辨认的出处。司马炎承接晋王位和
既有的实际军政资源；同年十二月，魏晋禅代又把已经形成的支配关系放进新的
礼仪名义。两次交接相隔不久，却不能混成一个没有缝隙的瞬间：前一次关乎司马
家族怎样不让已掌握的资源旁落，后一次关乎怎样以受禅的形式让朝廷、官署和
外部观察者重新命名这些资源。

《三国志·陈留王纪》保留魏朝末尾的纪年骨架，《晋书》的文帝、武帝纪则从晋
室回望这一交接。《资治通鉴》把二者放进连贯的年序，使“八月继承、十二月
受禅”的次序十分清楚。它们并不能打开每一间官署的门：谁在何日接受新符节、
禁军内部怎样评估风险、旧魏官员在多大程度上参与了仪式，传世文字没有留下
足以逐项核验的会议记录。将这些空缺承认为空缺，比给所有人安置一段整齐的
内心独白更接近这场交接的性质。

受禅的礼仪仍然是实在的政治技术。它让改朝不必表述为每处军镇各自决定的
私斗，而能以诏册、封号、官名与年号把新旧关系写进可转递的形式。对近畿官署
来说，这种连续性尤其重要：办案、任命、转运和守卫不可能因为最高名义改变
便全部停下，再从零开始。新朝保留和改造既有程序，既是减少混乱的办法，也
使许多实际权力仍须经过熟悉旧制度的人手。

但礼仪的成功不等于每个地方已经获得同样的保护或负担。蜀地还在消化钟会之乱
的余波，荆州面对孙吴的江防，近畿则要把魏以来的文书和官员编入晋的名义。
“司马炎已受禅”可以准确地说出最高权属的转折；若进一步说所有州郡当即改用
同一套征发、审判或任官方式，便把皇城中的可见仪式误当作广阔地区中的日常。
不同地点的转换速度，取决于道路是否可通、旧吏是否可用、军队是否安定，以及
新朝是否愿意承担接收的成本。

\begin{event}{\eventref{TK-0265-SIMA-ZHAO-DEATH}{司马昭去世后的继承与受禅}}{咸熙二年（二六五年）}{洛阳}{晋王国与曹魏官署}
八月的继承与十二月的受禅构成同年内两道门槛。前者保证司马氏已经能够调用的
近畿军政资源不因家族继承而断裂；后者才把这种事实上的支配置入新的朝廷名义。
二者之间仍有曹魏的官署、旧臣和旧程序在办事。西晋并非从一片空白上建立国家，
而是在旧制度的持续运转中改变其最高署名，并由此承担蜀地、荆州和江防的遗留
事务。
\end{event}

这也解释了为何任命不能被读成一串抽象的人名。一个都督、一位刺史或一名掌握
文书的官员，意味着某条命令可以经由谁到达某处军镇，某批粮食由谁负责交接，
某起争讼由哪一种名义裁断。任命有时是给新政权增加可用的连接，有时也是承认
现有连接暂时无法废弃。我们能从纪传确认若干关键职位和人员的先后，不能据此
断言每一项任命都在地方毫无阻碍地落实，更不能把后来的统一倒推成当时人人
都已看见的结局。

\subsection{把一部律文送出洛阳：法律语言与执行的距离}

二六八年颁行的《泰始律》以十八篇整理魏晋以来的刑法框架。律文进入政治史，
常被写成一个过于干净的场面：新朝制成法典，于是天下得到同一秩序。真正值得
追问的是，文本何以在此时成为必要。司马氏取代魏以后，不仅要调动军队，也要
使官员在处罚、审讯、赦免和责任归属上拥有可共同援引的语言。对一个刚经历
禅代、又将面对新占领地的政权而言，能够把处理方式写成条目，是降低不同官署
各行其是风险的一种尝试。

《晋书·刑法志》从后来的史家位置叙述这一法制整理，并保留《泰始律》的篇数
和编成线索；《晋书·武帝纪》则让它进入武帝朝的年序。两者足以支持“泰始四年
有此法典性转折”的判断，却不允许读者把现存叙述当作颁行日逐条宣读的实录。
后世法律文本所显示的传承关系，也只能帮助追踪制度史的问题，不能替代已经
散失的晋律原貌。法典在史书中留下的清晰轮廓，恰与它在地方实践中的不透明
形成对照。

一部律若要成为县廷里的处置，须经过抄写、传递、解释、保管和执行。书手要能
写出并辨识新旧条文，长官要决定案件应落在哪种程序，差役与里正还要把传唤、
拘系或征收带到具体的人家。这些环节并非每一处都有记录。没有连续案卷，就不
能据《泰始律》推算太康以前各州郡的案件数、刑罚频率，或宣布旧法在某一天
完全退出。法律的统一首先是一项朝廷的规范工程，至于它在何处、何时、由谁
变成实际的权力，仍需要地方材料才能回答。

正始三体石经残片提供一个有益却不能替代的比较。残石使人看见三国中枢曾把
经文、字形和公共校读刻入可见的物质媒介；它们能校验局部文字，也让太学并非
纯粹抽象的“文化政策”。可是，一块残石不能说明全国学校怎样教学，更不能
证明每个读书人接受同一解释。同样，《泰始律》能说明西晋试图给官员提供共同
尺度，却不能证明长江以南的县廷已经用同一尺度处置具体案件。文本被保存下来，
并不等于它曾以均匀的力量抵达每一处。

\begin{causalchain}[从法典到地方案件，中间有哪些不能省去的环节]
\textbf{结构条件：}魏末以来的军政接管与法令繁杂，使新朝需要可共同援引的
规则。 \textbf{可确认的行动：}泰始四年完成并颁行《泰始律》，以十八篇整理
刑法框架。 \textbf{制度收益：}中央官署可以在任命、审断和责任语言上获得较
清楚的共同参照。 \textbf{不能跳过的成本：}文本还须经由人员、文书、道路和
地方权威才可能执行。 \textbf{因此不能推出的结论：}法典存在并不等于西晋或
后来接收的吴地已经同步实行，也不等于每个家庭以相同方式感到新朝的法律。
\end{causalchain}

法律史与考古材料在此不是彼此竞争的“证据等级”。《晋书·刑法志》回答的是
朝廷如何记忆和编排法制；石经残片、城址与出土文书所能提供的，是书写、保管
和地方行政可能赖以运作的物质尺度。它们的沉默同样有意义：没有发现某地某年
的案卷，不是该地没有案件；发现一处残片，也不是它代表整个帝国。把这两种
材料放在一起，反而使“新朝拥有法律”从一句结论变成一个需要跨越多层中介的
过程。

\subsection{从襄阳到益州：伐吴准备是一项后勤的合奏}

灭蜀以后，西晋和孙吴直接面对的边界被拉到荆州与长江。二六九年羊祜都督荆州
诸军事，在襄阳一线经营屯戍、招纳和对吴关系。襄阳并不是一枚可在地图上随意
移动的棋子：它连着北来的道路、汉水与江汉之间的通行，也连着守军是否有粮、
对岸消息能否抵达、降附者能否被安置等琐碎而决定成败的事务。羊祜的任命可以
确认；所谓招纳的确切规模、怀柔在各处造成的效果，材料不足以让我们写成一份
完整的边境统计。

二七二年西陵的冲突说明，长江上游并没有因为西晋立国而自动打开。步阐降晋，
陆抗围攻西陵并击退晋援，孙吴暂时守住了这个峡口要地。吴方的《三国志·陆抗传》
与晋方羊祜、杜预的传记各自强调不同人物和责任，《资治通鉴》把它们安排为
晋吴边境的交锋。它们共同支持“西陵未能成为晋军的稳定突破口”，却不足以让
我们精确描出每一路援军的会合时间、围城损失或营中每位将领的盘算。失败的
价值在于迫使西晋继续学习：若只把希望寄在荆州一处的内应或强渡，吴仍能把
兵船、城防和地方将领重新接合。

益州的造船计划把这个问题向上游推开。王濬能够组织舟师，不是因为“巨舰”
在史书里显得壮观，便可省略它的前提。木材必须取得并加工，工匠须被集中，
河道要允许船只下行，沿途需要补给和维修，训练后的人员还得知道如何同荆州、
淮南方向的军队配合。纪传和《资治通鉴》足以确认王濬造船受到重视、后来舟师
参与沿江东下；它们没有留下可以把木材数量、船工人数和每日耗粮精确相加的
完整账簿。把这些未知量标出来，并不是削弱后勤的作用，恰是拒绝将后勤写成
无需劳动者和时间的魔法。

沿江城址、仓储遗存与历史地理研究可以帮助确认水陆节点为何重要。它们使“益州
到建业”不再只是地图边缘到中心的一根直线：船队要穿过河段、峡口、城镇和
补给关系，任何一段的阻塞都可能改变会合的时刻。但考古资料不能为王濬舰队
画出每一日的精确航线，更不能由后世河道形态直接复原三世纪每一处水位。空间
材料在这里服务的，是对可通行性与限制的提问，而不是为胜者叙事补上一张过分
精确的行军图。

二七六年杜预参与荆州军务，二七八年羊祜去世后，他接续荆州部署。把这一连串
任命称作“为杜预量身准备的胜利”会倒果为因。较可靠的理解是，长期经营已经
留下需要接手的城防、粮运、人员和对岸情报；新统帅的任务不是从零设计战争，
而是在既有接口上判断何时可把防御性的积累转成多路进攻。羊祜临终上表主张
伐吴、杜预随后接任，见于《晋书》相关列传和《资治通鉴》；表文如何在朝议中
被逐句讨论、所有反对与赞同的比例如何，无法由留存文字完整重建。

二七七年仍可看见谨慎的理由。全面渡江意味着军队一旦分路，任何一支的补给、
联络或时机失误都可能给吴军集中抵抗的机会。益州舟师、荆州军和淮南方向的
压力必须并存，却又不能互相耗尽各自的资源。所谓“多路”不是地图设计者画出
数条箭头就会自然产生的协同，而是一项对季节、河道、军粮、城防和消息速度的
长期赌注。西晋最终选择出兵，并不能反证此前的犹疑毫无根据。

\begin{event}{\eventref{TK-0279-JIN-INVADES-WU}{西晋分路伐吴}}{咸宁五年十一月（二七九年）}{益州、荆州、淮南与长江}{多路军队的会合}
二七九年冬的进军把多年的不同准备暂时接到同一个时间表上。王濬的上游舟师、
杜预所统筹的荆州方向和淮南方面的压力，使孙吴不能只用一处渡口或一支援军
应对全部威胁。出师日期、主要统帅和多路格局可以由《晋书·武帝纪》、杜预传、
王濬传、《三国志·孙皓传》与《资治通鉴》互相核对；兵力数字、逐日航程和
各军配合的细节却不应被假定为已经透明。胜利来自这些路线在关键时期没有同时
断裂，不来自任何一位统帅单独跨过长江。
\end{event}

\subsection{建业之后：受降、封爵与接收的缓慢劳动}

太康元年三月，王濬舰队抵建业，孙皓出降。对于三国编年而言，这是清楚的
终点：自二二〇年以来并立的三个最高政权至此不复同时存在。对于西晋的接收
工作而言，它只是另一种工作的开端。建业失去最高决策中枢后，朝廷可以处理
孙皓的名义，将其送至洛阳并加以封爵安置。这个安排不是可有可无的尾声；它
把军事结果译成新朝能够展示的秩序，告诉官员和观者，旧君已不再是可以召集
军队的主权者，而是被纳入晋室等级的一名降臣。

《晋书·武帝纪》、王濬传和《三国志·孙皓传》都保存了伐吴、建业易手与孙皓
处置的基本骨架。《资治通鉴》把沿江进展与受降放在连续的时序中。材料之间
并非没有张力：王濬与王浑的功绩如何衡量、降仪如何安排、哪些人首先转向，
胜者叙事往往有其自身的奖赏与责任分配。可以确认的是建业的最高权属转换，
不应把后来形成的功臣排序当作当日每一支军队都能看见的唯一事实。

\begin{sourcenote}[“孙皓出降”能确定什么，不能确定什么]
《晋书》帝纪与列传、孙皓传和《资治通鉴》可交叉确认建业降附、孙吴终结及孙皓
被送往洛阳的基本顺序。它们主要从朝廷和统帅的视野写成，不能精确复原每座沿江
城镇何日得信、每名吴臣如何选择、哪些旧军在何种条件下遣散，也不能把封爵
仪式直接等同为江东行政与社会已经整合。
\end{sourcenote}

受降之后最先需要安排的是人。旧吴官员是否留任、哪些将领须被解除兵权、哪些
地方的守备仍应保留、文书和仓储由谁点收，都关系到新朝的命令能否穿过江东既有
的社会网络。史书在“平吴”这个词下压缩了许多不易书写的协商：有人因掌握地方
事务而可能被继续使用，有人因旧有军权而被防备，有人则根本没有进入传记。我们
不能用没有保存的名单替这些人逐一配上结局；但也不该让“江东归晋”四字抹去
这类关系重新排序的必要。

军事接收同样不是把吴军从名册上划去。船只、沿江据点、武器、粮仓与熟悉水路
的人员，既可能成为新朝希望利用的资源，也可能在安置不当时变成新的不安定
来源。西晋若急于抽走守军，可能使港口和道路失去保护；若长期维持大量旧军，
又须继续负担粮饷与监督。传世史料没有允许我们计算这种取舍的总成本，不能
把它改写成一个全国统一的遣散方案。可见的是，统一使洛阳获得了江东的军政
遗产，也使洛阳必须处理这份遗产的日常支出。

税粮与文书的接收尤其不应被想成一条由建业直达洛阳的直线。吴时的走马楼简牍
来自长沙郡临湘县的特定行政环境，保存了户、田、租米、吏役、收发与勾核的
片段。它们不是二八〇年后的江东交接档案，不能拿来断言西晋如何处置全吴；
也不能据一县残卷估计吴末人口或税额。它们却提醒读者：若一个水路国家的资源
曾经需要如此多书写、保存和基层中介才变成可征发的粮米，新朝要接住这些资源，
也必然要面对相似的文书与人员问题。降表解决的是最高名义，不会替县廷找回
缺失的簿册，或让所有保管者在同一日转换忠诚。

对江东家庭而言，政权改变未必首先表现为“天下统一”的宏大字眼。它可能表现为
新的官名、新的征调要求、旧有里邻中的人忽然掌握不同的凭证，也可能表现为田地、
亲属和地方习惯暂时仍按旧有方式维系。没有足够连贯的地方档案，我们不能断言
某个家庭在太康元年经历了什么；正因不能替他们说话，才需要把他们所在的簿籍、
港口、道路和役使放回统一的代价之中。政治终点不能取得替无名者发言的权利。

\begin{turningpoint}[封爵安置解决了什么，又没有解决什么]
将孙皓送往洛阳并封爵，解决的是旧吴最高主权如何被纳入晋室礼仪的问题：它让
胜利可以作为新朝的秩序被公开展示。它没有自动解决旧吴官员的留任、军队的
编管、港口与仓储的交接，或县廷如何改变任命和法律语言。统一的制度收益是
名义与命令有了共同的最高来源；它的副作用和成本，则由地方中介、旧军和承担
征发的家庭在随后岁月中分担。
\end{turningpoint}

\subsection{谁在决定三国的结尾：陈寿、裴注与后来的阅读}

三国的结束还发生在写作中。陈寿在西晋之世写成《三国志》，将魏、蜀、吴分别
编为魏书、蜀书、吴书，而全书的纪年与正统框架以魏为中心。这个编排不是一个
需要掩盖的缺陷，也不是可以绕过的技术细节。它给读者一条清晰的中枢年序，使
曹魏的朝廷动作成为三国共同时间的骨架；同时，它也规定了蜀、吴常常要以不同
的篇幅、称谓与材料条件进入同一部书。若不先看见这层框架，便很容易把保存得
最整齐的中枢视野误认为历史本身的均衡。

陈寿来自蜀地、后来仕于晋，并不自动使每一句叙述获得或失去可信性。作者的
经历提醒我们，文本是在统一之后的制度与记忆中完成的；判断具体记事仍要回到
它所凭的纪传、其能相互印证的对象以及未能保存的部分。蜀汉亡国后的地方经验、
孙吴的县廷文书和边缘地区的行动者，本来就没有以同样密度进入后来的史书。
“魏为正统”能够解释某些编年安排，不能解释一切沉默，更不能把所有蜀吴人物
还原成同一种政治立场。

裴松之在南朝为《三国志》作注，征引杂史、家传、国别记录和旧说，扩大了读者
可见的材料层次。有时，注中保存的异说会让同一人物、同一军议或同一战役出现
不同面貌；有时，它也带入较晚的修辞、家族记忆或已经无法完全核实的故事。
因此，裴注并不是一扇一经打开就能直通三世纪的窗。它的价值在于让读者看见：
陈寿的短促叙述之外还存在竞争性的记忆；它的限制在于每一条补充都必须追问
成书年代、叙事目的和与其他材料的关系。

司马光编《资治通鉴》时，又把分散在纪传中的材料改造成能够连贯阅读的年序。
对于二六三年至二八〇年的链条，它特别有助于把灭蜀、魏晋禅代、荆州经营、
分路伐吴和孙皓出降放进同一条时间线上。它的强处是让因果问题可被追问：
哪些准备在何时可用，哪些失败改变了后来部署。它的危险是读者可能把这种后出
的连贯性误当作当事人已经拥有的全景。成都、襄阳、益州和建业的人并不知道
后来的通鉴将如何把他们的选择写成一条通向统一的线。

\begin{debate}[三国的魏纪年框架是否等于“魏的全部真相”？]
不等于。魏纪年说明《三国志》以魏的中枢时间组织全书，也影响蜀吴在书中的
称谓和位置；它不能单独证明魏方叙述覆盖了所有地区、所有群体或所有行动者。
相反，蜀书、吴书、裴注、地方性叙事、简牍、残石和城址材料各有局部亮度，
也各有无法外推的边界。可靠的读法不是用某一种材料取代另一种，而是在它们
不能互相覆盖之处保留问题。
\end{debate}

物质材料使这种读法不止停留在书名之间。正始三体石经残石保存了刻石、字形和
公共校读的局部证据；走马楼吴简保留了临湘县行政书写的片段；城址和仓储遗存
使道路、聚落与资源的空间条件更可追问。它们都不能把三国史改写成没有文献的
纯粹考古史：一块石经不能代表全国教育，一批吴简不能代表全吴税制，一处城址
也不能把军令、动机和人口数字凭空补齐。它们的力量是迫使史书的宏大句子接受
尺度检验。

例如，说西晋“接收江东”时，史书让我们看见皇帝、统帅与降臣；吴简则让我们
意识到任何可运的粮米都要经过登记、收发和勾核。说《泰始律》建立共同规则时，
刑法志给出法典的朝廷轮廓；石经残片则提醒我们，文本的权威还须依赖具体的
书写、陈列和读者。说王濬顺江东下时，纪传保存了胜利的骨架；地理与遗址研究
提醒我们，河流从不是一条不受季节、港口和城防约束的直线。不同材料并列后，
历史并未变得支离破碎，反而使“统一”从一个抽象结论恢复为多层行动的结果。

\subsection{剑阁以外的成都：二六三年的消息、道路与决定}

剑阁的关隘使人很容易把二六三年想成一场两军隔着山门相持的战争。关门、栈道
和营垒当然是实物；姜维在剑阁牵住钟会，也确实是这一年最醒目的军事事实之一。
但成都朝廷所面对的却不是一张只有一条防线的图。关中、陇右而来的几路魏军，
阴平一带的险道，涪水流域通向平原的道路，以及成都城内能够重新调动的守备，
在不同速度上把同一个问题递到后主面前：若剑阁的军队不能立即回撤，首都究竟
还能依靠什么把战争留在城外？

《三国志·后主传》把出降写得很短，邓艾传则把叙述的重心放在险路之后的推进；
钟会、姜维传又各自保留了仍在剑阁方向的军政视野。几段文字并不提供成都每日
的警报簿，却足以防止一种过于整齐的讲法：不是一支军队一出现，整座蜀地便在
同一刻作出了同一选择。更接近材料的读法是，首都的判断和边军的处境已被空间
切开。姜维能够继续面对钟会，正意味着他未必能在最短时间内知道成都将怎样
处置；成都能够讨论降与守，也正意味着它不能直接调度剑阁的兵力来填补平原的
缺口。

这不是为后主预设一种无法证明的恐惧或决心，而是承认决策所受的物质限制。山路
上的消息并不随诏令即时抵达，城中能用的兵并不等于名义上属蜀的全部兵，粮食和
守具即使仍在仓中，也要有人能够把它们送到所需的城门与营地。后来的叙事常把
谯周的劝说放在事件中心；《三国志·谯周传》让这一政治意见成为可见的一环，
却不能替我们计算城内各部队、官员和居民的态度。把一位官员的意见写成全城的
声音，会恰好抹掉征服中最难的部分：谁有能力使一个决定成为实际行动。

阴平路线在传世叙事中尤其容易变成传奇。邓艾的行动确实改变了蜀汉防线的方向，
但《三国志》、裴注所引异说与《华阳国志》对于路径、险阻和人物言行的浓淡并
不一致。它们可以让我们确认魏军经由非常规方向进入成都平原，不能把每一段崖道
的宽窄、每一名士卒的攀援，或行军中所损失的人畜写成精确的现场纪录。历史地理
与蜀道沿线的城址、关隘和聚落研究在这里有另一种价值：它们使读者明白“绕过”
不是在空白地图上画一条斜线，而是让军队进入原本并非为大军补给和传令而设的
通行环境。可通行不等于容易通行；一条路线被利用，也不等于它能承载无穷的粮秣。

成都平原的城址、墓葬和道路遗存不能为我们重建后主朝最后一次会议，却能把“首都”
重新放回有村落、渡口、田地和交通节点的空间。魏军进入平原以后，政治选择不再
只是宫殿中两种名义的对立，而是守城会把哪些道路、仓储和人力卷入战争。若守，
剑阁方向能否回援仍是未知数；若降，谁来向尚在外地的军队转递命令、谁来接管
仓门和城门，也同样没有现成答案。降表之所以能终止最高政权，并不因为它取消了
这些实际问题，而是因为它为重新分派这些问题规定了新的名义。

《资治通鉴》将魏军进逼、成都出降和剑阁军队的后续处置连成一条读来紧凑的年序，
使读者不会失去先后。然而司马光在十一世纪安排材料的便利，不能回赠二六三年的
行动者以事后视野。成都的人不知道钟会之乱将在次年爆发，剑阁的人也不知道降诏
会怎样改变他们的军籍和去路。编年写作的好处正在于让这种未知保持在当时：出降
是已经发生的结果，却不是从所有道路上同时看得见的结果。

\subsection{一座被接收的城怎样再次失控：二六四年的兵变}

成都的城门换了旗帜，并没有使它立刻成为可以由洛阳远距调用的行政节点。征服者
首先得到的是一组仍须被安排的关系：原蜀官员熟悉地方簿籍与人情，魏军将领各有
军功与部曲，姜维所率的旧军又不能仅因一纸诏书而从空间中消失。邓艾入成都后的
处置、钟会在蜀地所掌兵力、司马昭对两人的防备，正是在这些关系尚未稳定时相互
碰撞。二六四年的兵变不是灭蜀故事之外的一段插曲；它暴露了征服者必须支付的
接收成本。

陈寿在钟会、邓艾、姜维传中保存了这场危机的主干：邓艾被拘系，钟会图谋自立，
最终钟会、姜维和邓艾相继死于动乱或其后果。这里的主干已经足够沉重。它说明
魏军并未因成都降附而获得一个没有竞争者的西南，也说明新近归附的人群和军队
可以在统帅相争时成为决定局势的力量。若将它写成“魏军内部的一次清洗”，便会
忽略蜀地本身不是背景；若将它写成姜维以单独谋略操纵了所有人，则又会把材料中
争议最大的细节夸大为全局解释。

裴松之所引《汉晋春秋》等材料增加了许多令人难忘的情节，也彼此留下了不易弥合
之处。它们使读者知道西南军政的传闻和记忆并不只剩陈寿的一条线，却不能被剪接
成一份完整的军事审讯记录。谁在何时获悉何种书信，姜维具体参与到何种程度，
军营和城中的死亡规模怎样，既有文本之间并不提供同样可靠的回答。材料的分歧
并非要求叙事停在原地；它要求我们把可确认的后果写在前面，把最适合戏剧化的
内情留在其应有的悬置中。

兵变发生的地点也改变了它的含义。成都不是一座孤立的军营。它通向川西平原的
粮食、通向剑阁和汉中的道路，也通向仍在重新辨认新旧官府的州县。城中统帅一旦
相互拘系，守门、传令、粮饷和降众安置就不再只是技术性的后续工作，而会直接
决定谁能让命令穿过街市、城门和驻军。我们没有保存下来的成都日用账簿，不能
把每一处仓房、每一个里坊都写成兵变舞台；但正因为没有这种账簿，更应避免把
“钟会被杀”误写为一场仅发生在几位名将之间、对地方毫无重量的事件。

蜀地的物质材料只能照亮这一问题的边缘。成都平原的聚落与墓葬材料提示，当地
社会并未随着一份降表而消散；道路与城址研究也说明军队在山地和平原之间移动，
需要借助既有的城镇和通行条件。它们不能替任何一方证明民众拥护或反对兵变。
考古沉默在这里不该被填成政治态度。它更适合提醒我们，传记中被称作“蜀人”
或“降众”的群体，原本由不同地区、职业、家庭和依附关系组成，无法被一项
军人计划完整代表。

司马昭随后能够重新收束西南，并不等于兵变没有留下制度后果。两位主要征服将领
从局面中消失，原有的军功链条被打断；中枢若仍要利用蜀地的人力、粮道和水路，
就必须以新的任命和更审慎的监督来接续。灭蜀因此是伐吴的条件之一，却不是一份
已经兑现的资源清单。它给西晋留下了益州的入口，也留下一个警告：当新旧军队、
地方中介和功臣赏罚在同一座城里暂时失去秩序时，征服可以迅速折返为新的暴力。

\begin{sourcenote}[二六四年的叙事为何必须留下接缝]
《三国志》诸传可以互相核对钟会集团覆灭、邓艾遇害和姜维死亡的基本结果；裴注
保存的异说使具体谋划、语言和先后出现更多层次；《资治通鉴》再把它们编入魏晋
转折的年序。三种材料共同支持“接收蜀地曾发生严重军政危机”，却不能把人物
动机、死伤数量或成都全城的反应写成已经无争议的事实。
\end{sourcenote}

\subsection{洛阳的两道门槛：继承与受禅并不是同一件事}

咸熙二年八月，司马昭去世；十二月，曹奂禅位于司马炎。两件事相隔数月，在
后来“魏亡晋兴”的概括里很容易被压成一个转场。若把它们拆开看，才会发现西晋
首先需要处理的是一场家族继承，其次才是一次朝廷名义的改写。前者关乎司马炎
能否继续调用晋王国与魏廷已经联结起来的军政资源；后者关乎这些资源能否以新的
年号、官号、诏册和礼仪进入可被各地承认的秩序。

《三国志·陈留王纪》以曹魏末主的名义保存了这一年最后的纪年框架，到了《晋书》
的文帝、武帝纪，观察点便移向司马氏的父子与新朝的成立。两种编排各自让某些
事情居于中心：前者使读者仍看见曹魏皇帝及其朝廷程序，后者则将司马氏的承接
写成西晋开端。它们相互参照可以确认继承和受禅的顺序，却不会给出一张列明
所有近臣、禁军、州镇在每一日如何表态的名单。尤其不应把受禅文辞中的谦让或
赞颂，当作各方拥有同等选择的证明。

司马炎接过的并不是抽象的“天下”。曹魏官署仍在处理诉讼、仓储、任命和边防，
蜀地的军政重整尚未完成，荆州还面对孙吴。新朝若使旧程序完全停摆，最先受损的
不是礼仪，而是命令抵达地方的能力。因此，受禅可以被看作一项将既有支配关系
重新署名的技术：诏令改用晋的名义，官员的责任与升迁有了新中心，外部政权也
被要求辨认新的对手。它并没有使所有执行者在十二月忽然变成另一种人，更没有
保证每个州郡对新名义都拥有同样的理解。

曹奂被封为陈留王并受到安置，和孙皓后来被纳入晋室封爵的做法一样，首先解决
的是旧君如何不再作为独立权力中心的问题。两者不宜机械等同：一者发生在司马氏
已久掌魏廷资源的近畿，另一者发生在跨江征服之后；但它们都显示礼制并非胜利的
装饰。把旧主置入可辨认的等级，能减少围绕最高名义继续动员的空间。礼制所不能
替代的，则是地方军队、田赋和官署怎样继续运转。两种工作相互依赖，却不是同一
件工作。

《资治通鉴》的编年让八月与十二月之间的间隔格外清晰，也让读者可以追问：若
司马昭去世曾造成更长的权力空隙，灭蜀后形成的优势是否还能顺利转交？这是一个
关于条件的追问，不是可以由史料回答的假设事实。史书所能确认的是，司马炎迅速
继承并完成受禅；它不能让我们把所有潜在风险化约为司马氏父子早已安排好的剧本。
政权交接之所以值得放进三国末段，正因为它显示统一战争并不只取决于前线：洛阳
能否在统帅、文书和封授的层面保持连续，同样决定它是否有余力把目光投向长江。

二六五年以后，西晋面对孙吴时的优势也应如此理解。它继承了北方行政和军政网络，
却仍需在这些网络中重新确认谁对谁负责。任命羊祜、调度益州、整顿法律，都是
受禅后把“晋”变成可操作的关系，而非一条受禅诏书自然释放的后果。政治名义
给了命令一个新的出处；命令能否抵达襄阳、益州或新近接收的蜀地，则仍取决于
道路、人员和资源。

\subsection{《泰始律》与县廷门前：文本的统一如何遇到地方的尺度}

一部法典最先呈现在史书中的，常是一句颁行年代和若干篇目。泰始四年的《泰始律》
也容易被如此处理：西晋既已受禅，便制律十八篇，于是法律秩序似乎随着文本落定。
可是，律文的存在反而提出了一个更具体的问题：为什么新朝需要把处罚、审讯、
赦免和官员责任重新整理成可援引的文字？答案不能只是“皇帝重视法律”。魏末
以来的军政接管、旧令累积和新旧官员并存，使不同机关若没有共同尺度，便可能
在同一案件和同一责任上给出互不相容的处置。

《晋书·刑法志》从唐人修史的时间回顾泰始律的编成，武帝纪则将其置于武帝朝
年序。二者让“泰始四年、十八篇”成为可以把握的制度节点；它们不是颁行时的
逐日档案。我们不能据此知道一份文本究竟何日送抵哪一州，某位县令是否已经取得
副本，或一个家庭是否因新旧条文的差别改变了生活。法律史最容易发生的错觉，
正是把后来保存得最清楚的中央轮廓，当成当时最均匀的地方现实。

从洛阳到县廷，律文至少要经过几道看不见却不可省去的门槛。书手须能抄写和辨识
条文；官员须能将具体争讼归入某种程序；传唤与拘系要由差役、里正或其他基层
中介进入村落；判决若涉及赎、役或财物，又会触及仓储、家产和邻里见证。每一环
都依赖人、纸笔或简牍、交通和既有权威。史书没有为二六八年后的每一县留下案卷，
因此不能把这条链的任一环虚构成全国同时完成。可是，正是这条链说明法典为何
是政治问题：它试图让不同层级在发生争执时使用同一种责任语言。

正始三体石经残片提供的不是泰始律的执行证据，却能帮助读者看见文本权威的另一
种物质条件。刻石、校订和公共陈列使某些经文与字形被固定在可见对象上，说明
三国中枢已经知道文字需要依托书写、校读和场所，才会成为制度的一部分。残石
能校验局部字形与刻制活动，不能证明全国学校采用同一文本，更不能把太学的可见
性外推为乡里的日常。将它放在泰始律旁边，不是把儒经与刑律混为一谈，而是提示
二者共有的困难：文本要获得力量，必须穿过保存、复制、解释和使用的层次。

走马楼吴简则从另一个方向缩小了“地方行政”这个词。它们出自长沙郡临湘县的
特定机构，记录户、田、租米、吏役和收发勾核的片段。它们不能证明西晋县廷怎样
办理刑案，也不能代表孙吴全境的税制；时间和地点都不允许这样的跨越。但一叠
必须逐项登记、收发与核对的简牍，使我们很难再把地方执行想成一个官名到位便会
自动完成的过程。无论是征收粮米还是传达法律，中央意图都要借助一系列具体书写
行为，才能抵达家庭和土地。

因此，《泰始律》的制度收益不是“从此天下无讼”，而是新朝为官僚体系提供了
可以共同援引的框架。它也有成本：要使框架成为实践，地方必须投入书写、培训、
保管和人力，而这些投入不可能在每处相同。对后来接收江东而言，这层距离尤为
重要。西晋可以把晋的法律语言带过长江，却不能凭法典本身取得旧吴县廷的簿册、
熟练书手或地方信任。二八〇年以后，统一的法律名义会与同样顽固的执行差异相遇。

\begin{debate}[法典的篇数能否证明它已经被全境执行？]
不能。《晋书·刑法志》所记泰始律的编成，能够说明西晋中枢试图整理共同的刑法
尺度；它不能逐县证明文本传递、解释和审断的情形。石经残片可见文字权威的物质
媒介，走马楼吴简可见临湘县行政书写的复杂性；二者均不应被外推为晋律执行的
统计。把这些材料并读，改变的不是结论的庄严程度，而是我们对“法律统一”所
包含中介环节的认识。
\end{debate}

\subsection{襄阳并非箭头的起点：边境经营、屯戍与等待}

二六九年羊祜到荆州时，西晋已经拥有灭蜀的成果，却尚未拥有越过长江的把握。
襄阳位于汉水与江汉交通的关系中，北面可接中原道路，南面则面对吴的水陆防线。
在地图上，它常被画成晋军向南的一枚箭头起点；在实际经营中，它更像一处必须
持续维持的接口。守军要有粮，来往者要有可辨认的身份，沿线城镇要能传递消息，
而对岸的降附者若被接纳，又要得到安置和保护。任何一项失灵，所谓“前进基地”
都可能退回一座消耗资源的边城。

《晋书·羊祜传》着重记述羊祜的任命、经营与后来的名望，《三国志·陆抗传》
则从吴方保存了对岸统帅所面对的防御。把二者放在一起，才能避免把边境写成单方
主动、另一方静止的舞台。羊祜可以利用吴境内部的不满与交通压力，陆抗也可以
依靠江防、城垒和对地方将领的调度维持吴的空间。传记中所称的招纳与归附，能够
说明边境政治确实牵涉人身与信息的流动，却不足以让我们列出完整人数，或断言
某一处怀柔政策已经改变了整个江汉社会。

边境上的“善待”亦不是脱离资源的道德姿态。若晋方希望对岸居民或将领愿意转向，
它至少要使安置、赦免、粮食和官职的承诺看上去可被兑现；若吴方希望守军不因
外部诱因而动摇，也需要让守备、赏罚和后方供应保持可信。史书能记录若干人物
和事件，却很少保存承诺落实到哪一家、哪一仓的日常过程。不能因为这些过程无名，
就把边境经营缩成两位名将互相欣赏的逸事。互相克制的记载之所以重要，是因为
它发生在能够动员军队的对峙之中；礼遇既可减少即时摩擦，也可能成为争取信息
与人心的策略。

屯戍的困难尤其说明时间为何是资源。一个新修的田地或一批移置的军户不会立即
变成可供前线调用的粮食；水旱、劳力、种子、运输和守卫都可能打断预期。我们
没有羊祜辖区逐年的屯田账本，不能据列传给出亩数、产量或供军比例。较稳妥的
说法是，荆州经营使西晋逐步增加了持续施压的能力，而这项能力既来自军事部署，
也来自让军队不必完全依赖远方转输的尝试。它的成效只能从后来能够组织多路进攻
这一结果中有限地反推，不能被扩大成每处屯戍都运行顺利的证明。

《资治通鉴》把羊祜、陆抗和随后伐吴的决定放入一条逐年推进的线，使等待不再
像历史的空白。二六九年至二七八年并非“尚未开战”的九年，而是双方不断测试
道路、城防、归附与补给的九年。对于西晋来说，等待有收益：可让益州舟师、荆州
军务和淮南压力逐渐具备同时发动的可能。等待也有风险：孙吴同样可以修补防线，
边将可以改变，水路与人心不会永远保持同一状态。羊祜临终主张伐吴，正须放在
这种双重时间里理解，而不能写成一位预知结局者留下的胜利遗言。

\subsection{西陵的峡口：一次未能兑现的突破怎样改变计划}

二七二年步阐降晋，西陵立即成为两种时间表相撞的地方。对西晋而言，这是把一处
吴方要地和一位地方将领接入己方体系的机会；对孙吴而言，则是必须迅速处置的
裂口。西陵所处的位置使它不能仅被视为一个人事事件。峡口附近的水陆通行关系
着上游与江汉，守住或失去它都会改变援军、船只和消息可以怎样移动。正因为如此，
陆抗围攻西陵、晋军援救未果的结果，比“某人叛降”更能说明长江防线尚有韧性。

《三国志·陆抗传》所写的吴方守御，与《晋书》羊祜、杜预传中的晋方线索并不
完全以同一人物和责任为中心。《资治通鉴》将它们串联为一场晋吴边境冲突，便于
读者把步阐降附、陆抗进军和晋援失利排列起来。几种材料共同支持西陵最终仍在吴
手这一结论；围城如何逐日推进、晋军各部在何处会合、双方损失多少，却不宜以
后出的连贯叙事填平。战役之所以不必依靠精确数字才有意义，是因为它迫使双方
重新判断：一处内应不足以替代全线协同。

对西晋的统帅而言，西陵的教训不是“江防不可攻”。若如此，二七九年的多路进军
便无法解释。更准确的说法是，一次局部突破若没有可靠的援军、补给与更广阔的
牵制，就可能被吴军在其熟悉的水陆节点上重新封住。西陵使晋方看到，依赖一处
降将或一条路线的方案会把过多压力压在太少的接口上。后来王濬从上游、杜预在
荆州、王浑等在淮南同时施压，正可被理解为对这种局部失利的修正，而非对失败
毫无记忆的重复。

这也使陆抗的胜利不能被写成吴已无忧。守住峡口需要持续的兵力、船只、城防和
地方协力；每一次集中援军都可能给其他方向留下压力。吴方传记所能显示的是一位
将领在危机中完成防御，不能据此推出孙吴的财政、人力与政治关系均已稳固。西陵
之后的对峙仍在继续，正说明胜利只能暂时封住一个裂口，不能自动解决整个江防
系统的负担。

历史地理和长江沿线遗址研究在这里提供的是尺度感。峡口、城垒和水道的关系能
解释为何“援救”不是抽象的名词：船队要找到可泊之处，陆军要有可接近的道路，
粮秣要能越过受威胁的节点。它们无法替史书补出每艘船的航程，也不能把今日河道
直接投回三世纪。将地图保留为“示意”不是保守的版式要求，而是避免让一条漂亮
的蓝线掩盖季节、河势和城防对军事选择的约束。

\subsection{从益州下船：二七九年的多路进军为何需要不相同的劳动}

咸宁五年冬出兵时，西晋并不是把一支巨大军队推向同一个渡口。王濬的舟师从
益州方向顺江而下，杜预在荆州方向部署，淮南军也构成压力。不同方向的军队
所依赖的劳动不相同：上游船队需要长期造船、操舟、维修与沿江补给；荆州军要
处理汉水、陆路和江防之间的会合；淮南方向则迫使吴方不能把兵力全部抽向中游。
“多路”在这里不是统帅名单的同义词，而是让不同地区的物资、知识和人员在一段
有限的时间内不同时断裂的高风险组织。

王濬造船的记载尤其不该只留下“大船”的形象。《晋书·王濬传》保存了造舟和
顺流而下的主线，后世叙事也乐于突出船舰规模；这些文字足以说明益州舟师受到
重视，不能支持一张精确到船只数、尺寸和船工人数的账单。船的价值并不只在它
抵达战场的一刻。木材要从山地或水路取得，工匠要被集中，铁器、绳索和粮食也
要不断补充；船一旦进入长江，还要面对河道、停泊、风向和沿岸城防。把这些未知
的劳动写成“神兵天降”，既夸大材料，也掩盖了西晋为何必须在灭蜀后多年经营
益州。

杜预的荆州部署则显示另一种组织能力。西陵的经验已经说明，单靠一处内应或局部
援军不够；荆州军需要在合适的时机压住对岸守备，同时让上游舟师能够将其优势
转化为沿江连续推进。《晋书·杜预传》与武帝纪能确认杜预参与伐吴及主要行动，
但无法给出所有部队互相通信的逐时记录。我们可以说多路攻势使孙吴难以把防御
集中于一处，不能说每支晋军从一开始便准确获知另一路的位置和成功。

孙吴的防御也不能只用“衰败”解释。沿江城镇、港口与守将仍能构成抵抗；问题
在于这些节点面对的是彼此关联的压力。若向上游增援，淮南与中游可能更难顾及；
若坚守某城，水上通道的变化又可能使其后方受威胁。《三国志·孙皓传》从吴末
朝廷的角度保存战局崩解，晋方帝纪和列传则着重记功与收降；《资治通鉴》让两边
材料在月份中相接。三者均不应被误读为一份全知作战地图。它们能够确立的是，
吴军无法在多点压力下重新建立有效的总体防线。

沿江的考古与城址资料给“顺流”加上必要的阻力。河流并非一条固定不变的通道，
岸线、港汊、渡口和城址的位置都提示航行与登陆依赖局部条件。遗址并不能为
王濬舰队标出每日停泊地，正如它不能替《晋书》裁决王濬与王浑功劳的争论；
它所改变的是问题的大小。读者不再只问哪位将军先到建业，也会问船队怎样通过
一连串必须补给、避险、夺取或绕过的空间。这种问题使战争回到运输、劳作和地方
知识，而不是把长江缩成一条供名将滑行的线。

\begin{turningpoint}[多路进军把何种风险分散，又把何种成本集中？]
多路出兵分散了孙吴可以集中兵力守住单一渡口或峡口的机会，也使西晋不必把成败
押在西陵式的局部突破上。代价是每一方向都须维持自己的粮秣、联络与时机，任何
一路延误都可能影响其他路线。王濬的舟师、杜预的荆州军和淮南压力能够在二七九
年汇合，是此前多年组织的结果；它不能被倒写为所有地区都已拥有同样的运力。
\end{turningpoint}

\subsection{建业的降表之后：江东居民、旧吏与没有写完的接收}

太康元年三月，王濬抵建业，孙皓出降。对于朝廷纪年，这一结果足以标出三国的
终点；对于江东的地方社会，它却把问题从战争转向接收。城门一开，最先需要处理
的不是一幅已经统一的地图，而是人和物的去处：旧吴将领的兵权如何解除或编管，
港口和仓储由谁点收，州县文书谁能读懂，原有的徭役与田租又将在何种名义下继续
征集。史书通常以受降、封爵和功臣排序完成叙述，正因为这些事项最适合写进朝廷
记录；它们留下的空白，却正是新朝在日常中必须穿过的部分。

孙皓被送往洛阳、封为归命侯，使旧吴最高主权不能再以皇帝名义召集军队。这一
安排同样具有实际效果和明确限度。它让胜利能够被展示为晋室秩序，而非长期的
两方争位；它不能让各处旧军在同日放下武器，不能替仓吏核清储粮，也不能凭一项
封爵使熟悉吴制的基层人员自动接受新的责任。若说“孙皓出降”就等于江东已经
行政整合，便把一场礼仪转换误作无数地方手续已经完成。

《晋书·武帝纪》、王濬传与《三国志·孙皓传》对建业降附的基本顺序可以相互
印证，功劳和人物评价却各有重心。王濬与王浑的争论尤其提醒读者，胜利叙事
本身也牵涉赏罚与位置：谁被写成首先抵达、谁的军功应受何种承认，并非纯粹的
技术问题。将这些争议写成“谁独自灭吴”的竞赛，会让读者忘掉江东在同时经历的
另一种变化。对一名县吏、船户、军户或耕作者而言，新政权首先可能体现为须向
谁交付文书、粮食或劳役，而非传记中的功臣排序。

走马楼吴简的时间并不属于二八〇年，也不出自建业；它们来自长沙郡临湘县，不能
直接回答西晋接收江东的细节。正因如此，它们才有方法上的价值。那些涉及户籍、
田地、租米、吏役、收发和勾核的残简显示，吴时的一县行政已经依赖密集而琐碎的
书写劳动。西晋若要把江东资源纳入自身财政，不会只面对“吴的粮食”或“吴的人口”
这类抽象名词，而要面对一批分散的簿册、保管者、地名、度量与地方关系。简牍
不能替我们声称晋朝照搬吴制，也不能为江东总人口或税额提供数字；它足以阻止
我们把接收想成一纸诏令即可完成的抽象动作。

考古遗存同样只能提出条件，不能代替没有留下的家庭自述。建业及长江下游的城址、
墓葬、港口与聚落材料有助于理解江东并非只是一座宫城：水路、市场、田地和地方
居住网络使征发与迁徙具有不同的路径。它们不能告诉我们每个家庭在太康元年是否
欢迎晋军，或谁因政权更替而立即失去土地。将这种不可知保留下来，是避免把无名
者强行纳入胜者语言的必要条件。地方社会的缓慢改变，不应被史书中一句“平吴”
所吞没。

西晋接收江东还有一个不能回避的财政与军事问题。旧吴的船只、武器、港湾与熟悉
水路的人既是有用资源，也可能成为必须监督、安置和供给的负担。过快裁撤守备，
会使河口、港口和交通线失去保护；长期保留大量旧军，又意味着粮饷、身份与指挥
关系仍待解决。现存材料没有一份全国性的遣散和编管账册，故不能为这些选择列出
统一方案。我们能据统一后的安排追问的是，洛阳获得江东并不只是增加了可取用的
财富，也增加了必须以文书、任命与运输持续承担的支出。

\subsection{军籍不会随降表消失：胜军、旧军与可用之人的两难}

从成都到建业，西晋的征服每次都提出同一个棘手却没有同一个答案的问题：已经
放下原政权名义的军人，究竟应被当作什么？他们可能熟悉山道、河港、当地将领和
粮运，是新朝最难以迅速替代的人；他们也可能仍以旧有的部曲、同乡和赏罚关系
彼此联结，因而是中枢最难完全放心的人。把他们简单写成“降兵”，会遮住军籍、
给养、驻地和指挥关系所包含的差别。征服者必须在利用与防备之间作出许多局部
选择，而传世史书通常只在兵变、叛降或功臣受赏时留下它们的痕迹。

二六四年成都的危机已使这种两难显形。钟会能够在新占地区聚集力量，不能只从
他个人的野心解释；蜀地刚经灭国，魏军各部、旧蜀军队与地方人群的去向尚在变动，
谁听谁的命令并非一条已经固定的线。钟会覆灭后，中枢更不可能把留在西南的
军事网络视作无色无味的资源。重新设置将领、分派守备、传达赏罚，都是防止同一
批可用之人再被另一位统帅集结的办法。史书只使若干名字可见，却不应让那些名字
掩盖军队作为组织的持续性。

对孙吴而言，这个问题又有水路的形状。江东旧军不只是可列于名册的人，他们和
船只、港汊、渡口、城防以及地方供给关系相连。西晋若希望保存沿江通行能力，
便不能完全忽略熟悉水路和修造的人；若要防止新的独立军事中心形成，又不会愿意
无条件保留原有的指挥链。孙皓出降解决的是最高统帅权归属，不能替新朝决定每支
旧吴部队应否遣散、转隶、驻守或迁调。没有一份覆盖全吴的军籍处理簿存世，我们
不能把这个张力换算成确切人数或单一政策。

《晋书·王濬传》、武帝纪和《三国志·孙皓传》的注意力自然集中在进军、受降
和朝廷处置。它们可以确认战争结束后晋室获得了吴的军政遗产，不能使读者看到
每一处军营怎样交出武器，或每一名士卒怎样重新取得口粮和身份。这样的缺口并
不意味着旧军没有历史。相反，它提醒我们，能进入帝纪的“平吴”是无数较小交接
的压缩标题：一艘船换了主管，一个守备换了符节，一份粮饷簿被交给新的书手，
都可能是统一在地方上的实际形态。

军人的家属亦不应从画面中消失。驻军的粮食、衣物和居住从来不只由战场决定；
军籍转换会牵动谁承担运输，谁失去或取得差役，谁在城镇附近获得保护或受监控。
材料不允许我们为某一户人家编造太康元年的遭遇，却足以要求叙事保留这种关联。
军队并不是国家在社会之外搬动的器物。它是由有家属、有债务、有地方联系的人
组成的组织，因而也是征服后行政成本最密集的所在。

西晋在此获得的制度收益很明确：最高军令不再分属魏、蜀、吴三座朝廷，沿江和
西南的兵力可以在原则上由同一中枢调度。代价则不会在降表上出现。新朝须不断
判断哪些旧关系可被保留，哪些必须拆散，拆散后又由谁补上道路、港口和守备中的
空缺。八王之乱尚不属于本卷的年序，但不必借后来的灾难来证明二八〇年已经失败；
只须承认，统一所造出的更大军事网络，同时也把安置、监督与供给的压力集中到
新的中枢。

\subsection{功劳写在谁的传里：王濬、王浑与胜利的朝廷分配}

建业降附以后，王濬与王浑的功绩争论看似只关乎两位将领的名次，实则揭开了
统一叙事的另一层工序。战争已经结束，朝廷仍须把不同方向的行动翻译成可以
赏赐、任命和记忆的等级。王濬的上游舟师抵达建业，王浑所部亦在东线作战；
如何叙述先后与贡献，不只是后人爱谈的细节，因为官员和将领会从赏罚中读出中枢
怎样评价自己的冒险、等待和协同。功劳若分配得过于失衡，未来的统帅便会在新的
战场上据此判断合作的代价。

《晋书·王濬传》将舰队建造、东下与抵建业置于传记中心，王浑传及武帝纪则使
另一组行动和朝廷处置进入画面。《资治通鉴》从编年角度安排这些材料，能够让
读者看见争议发生在孙皓已降之后，而不是把它混入江面尚未决胜的时刻。不同文本
不必被迫选出一位“真正独力灭吴”的英雄。它们共同揭示，西晋的胜利依赖相互
牵制的多路部署，而多路部署在结束后必然产生谁先、谁重、谁应受何赏的政治问题。

这种问题也解释了为何帝纪不能被当作纯粹的透明记录。帝纪以皇帝和国家的名义
收束行动，提供最适合建立共同年序的骨架；列传则让特定人物的功劳、辩解和声誉
得到更大篇幅。二者的差异并不自动意味着一方虚假、另一方真实，而在于它们各自
服务于不同的叙事责任。读者若只沿王濬一人的船队前行，会看不见荆州与淮南制造
的压力；若只沿帝纪的“平吴”前行，又会看不见功臣之间必须被处理的张力。

功劳的分配还影响接收。得到重赏的将领可能拥有更强的发言权，未获相称承认的
军队也可能带着不满返回原驻地；朝廷对他们的处置会传递给仍在边境、仍要造船或
仍须守城的人。我们没有保存全部赏赐物、军中议论和地方反应，不能将任何一段
传记的褒贬外推为全军心态。可是，史书专门保留争功这一事实，本身已经说明统一
不是一座没有内部摩擦的凯旋门。胜利带来的资源和声望必须再次分配，分配就是
政治。

这也让王濬造船的叙事获得不同的读法。它当然彰显益州在统一中的作用，但不能
因此抹除造船者、操舟者、沿岸供给者和其他方向军队的劳动。功臣传常把复杂的
组织能力凝结到一位统帅的名字上；这是传记能够叙事的方式，不是劳动本身的
完整名单。把名字放回多路攻势中，并非贬低将领的判断，而是避免让有姓名的
军功吞掉无名的运输、维修、传令与安置。

\begin{textwindow}[“平吴”的一句话为何容不下全部行动]
《晋书·武帝纪》以朝廷年序记灭吴，《晋书》王濬、王浑等传则分别保存统帅行动
与功劳争议，《资治通鉴》再将它们纳入连续编年。它们可以共同照亮胜利怎样被
写成国家成果，却不能提供每一支部队、每一名工匠或每一处港口的完整贡献表。
读到“平吴”时，应把它看作政治结果的准确概括，而非已经列尽所有行动者的清单。
\end{textwindow}

\subsection{长江不是帝国的边线：水道、港口与统一后的可达性}

三国长期对峙时，长江既是孙吴的防线，也是其政权内部连结建业、荆州、交州以及
无数支流水网的通道。二七九年至二八〇年，西晋的舟师改变了它作为边界的军事
作用；但河流并不会因此停止制造距离。船只可以顺流抵达建业，不表示洛阳便能
以相同速度掌握每一处江岸、湖口和支流城镇。统一后的难题不是简单地“跨过”
长江，而是让新朝的文书、任命、税粮与司法能够在这套水陆网络中稳定往返。

这一点使港口的意义不同于城门。城门可以在某一日被军队占领，港口则要在更长
时间里维持停泊、装卸、维修、守卫与市场交换。王濬舰队行军时所依赖的停靠条件，
战后也会成为征收、调兵和迁徙所依赖的条件。遗址与历史地理研究能让我们看见
长江沿线城址、渡口和支流关系的局部轮廓，却不能把三世纪水位、所有港汊或每日
船期恢复为精确模型。所谓“水路可通”总带有季节、器具、人员和安全的限制。

《三国志》吴书中的江防与水军叙述、《晋书》伐吴列传和《资治通鉴》的年序各自
保存不同尺度的水道。前者让吴的防御体系与地方将领可见，后者强调晋军进攻和
朝廷决策，通鉴则把沿江推进编排为连续发生的事件。它们都难以记录普通船户、
搬运者或港市交易者怎样面对政权更替。不能以这种沉默断言地方社会毫无变化；
同样不能用现代对于江南繁荣的印象，替三世纪任何一个港口写出未经证明的景象。

水道的可达性还影响信息。朝廷的命令、地方的上报、军情与赋役账目都要通过人和
交通工具移动。一个统一帝国在地图上拥有连续领土，并不表示它在行政上拥有同样
连续的时间。来自江东的文书到洛阳需要经过哪些中继、地方官何时得知新任命、
河道受阻时谁有权变通，这些问题在现存材料中多半没有逐项答案。它们却是二八〇
年后“天下一统”在实践中最可能遭遇的摩擦。

因此，西晋的统一应被看成把原先的国界转化为内部交通问题，而不是使交通问题
消失。战争时期，峡口、渡口和港湾决定军队能否突破；战后，它们决定税粮、官员
和信息能否稳定流动。前者提供了胜负的瞬间，后者决定了胜负如何被保存为治理。
从这个角度看，二七九年的后勤准备和二八〇年的受降不是两个彼此无关的段落：
同一条长江在不同年份要求的是造船与攻城、点收与转运、守备与行政。编年终点
可以停在孙皓出降，读者的追问却必须沿着水道继续延伸。

\subsection{统一落在谁的案头：家庭、役使与地方社会的不可见部分}

从洛阳或建业的帝纪看，二六三年至二八〇年是一条由灭蜀、受禅、伐吴和受降
组成的清楚链条。从一个县廷或一户人家的位置看，这条链条却不会以同样整齐的
方式到达。政权的名字变化之后，田地仍须耕种，谷物仍须入仓，家中有人仍可能
被征发为差役、运输者或军人；只是收取的人、凭借的文书、承担的线路和可申诉的
权威开始重排。历史材料很少为这些重排留下连续的家庭叙述，不能让我们代替
无名者断言他们感到欢喜或恐惧。但材料的缺口不应使家庭从统一故事中消失。

走马楼吴简最有力的地方，正在于它不让“户口”“田租”“吏役”停留在制度史的
抽象名词。临湘县机构所留存的简牍显示，登记一项田地、核收一笔租米、点验一名
吏役或发出一份文书，都需要反复书写、交接和勾核。它们保留的是残缺的行政片段，
不是一幅全吴社会的横截面；出土地和年代也不允许我们把临湘的情形搬到二八〇年
建业或任何一处江东乡里。正因其范围有限，它反而迫使读者对“国家取得资源”
提出更小、更可检验的问题：资源在变成朝廷可用的粮食和劳力以前，经过了谁的手，
留下了哪些可以被争执的记录？

西晋接收吴地时，面对的正是这样一种由人和文书织成的地方能力。新的中央可以
要求州郡改用晋的年号、官号和法令，却不能凭一个命令立即得到每处土地边界、
每户劳力或每批仓粮的透明知识。旧吴的基层吏员、里正、仓吏和熟悉水陆的人，
可能因掌握这些关系而成为接收所需的中介；同样的知识也使中枢不得不考虑他们
的可靠性与旧有联系。留用、改任、监督或替换不只是人事表上的选择，而会改变
地方家庭向谁交税、由谁作证、何时被征调。

现存史书的体例使这种变化难以被完整写出。《晋书》帝纪记录朝廷可以公开宣布
的政令和战争结果，列传围绕可被归功或归责的人物展开；它们并不以县级簿册为
主要材料。走马楼简牍则恰好相反：它提供密集但局部的手续，而不能交代全国
战略或宫廷决策。两者放在一起，并不是用简牍去反驳帝纪，而是使不同尺度互相
限制。帝纪告诉我们何时更换最高权属，简牍提醒我们最高权属必须依赖地方手续
才可能变成可征收、可调遣、可审断的实际力量。

蜀地的情形又不能照搬江东。成都在二六三年后经历的是山地道路、平原城镇和
军队安置同时被重组的接收；江东在二八〇年后面对的则是长江水网、旧吴军政和
更密集的水路联系。两地都可能有家庭承受征发、迁徙或军队驻留，却没有证据
允许我们为它们绘制同一张社会反应图。把“地方社会”说成一个单数，反而会重演
正史最容易造成的压缩：用一个政权名、一座都城或一个胜利年份，代替不同区域
中人们所遇到的不同负担。

考古材料能够给这种差异以空间，而不能替它编出情节。成都平原的聚落、墓葬和
道路遗存，让人看到蜀地的城市与乡里嵌在山口、河谷与农田之间；长江下游的城址
与港口遗存，则让江东的居住、交通和交换不止剩下建业一座宫城。遗物、遗址和
墓葬的分布可以帮助追问人群怎样使用空间，却不能直接等同于某个群体的身份、
忠诚或财富。尤其在政权转换之际，将物质差异迅速命名为“支持晋”或“怀念吴”，
只会把考古所不能承载的政治判断塞进沉默之中。

战争与接收还会改变家庭的时间。前线缺粮时，运输者和劳役者的离家时间可能被
拉长；城镇易手时，文书、货物与亲属的去向都可能需要重新确认；一名军人的
转隶亦会影响其家属是否仍能依靠原来的地方网络。我们不知这些变化在任何一户
人家身上发生的确切次序，因而不应伪造日记式的场景。可是，正因为三国末期的
国家竞争如此依赖粮运、兵源和登记，家庭不可能只是大事年表的静止背景。它们
承担的劳役、保有的土地、维持的亲属和地方联系，正是军队、法律和财政得以落地
的条件。

西晋统一的制度得失也由此显出两面。一面是利益：原先相互封锁的区域可以在同一
最高名义下交换命令和资源，长期战争造成的多重征发理论上有机会被重新协调。
另一面是成本：要将不同地区纳入同一体系，中枢必须持续辨认地方差异、依赖旧有
中介，并承担安置与监督的支出。我们没有足够材料判定这种协调在二八〇年立即
使哪一类家庭受益或受损；能确认的是，任何把统一只写成皇帝与统帅胜利的叙述，
都会遗漏它赖以成立、也最难被史书逐一记录的社会基础。

地方社会也并非只是在接收中被动承受。掌握地名、亲属、仓储和水路的人能够使
一项新命令被理解、延缓、转译或落实；这不是把无名者浪漫化为隐藏的主角，而是
行政本身的常识。中枢的命令若不能找到这样的人，便只能停留在诏书和官名之中。
可是，现存材料通常只在有人被表彰、获罪或卷入大事时才使这类中介留下姓名。
我们可以因此追问他们在接收中的位置，却不能把每一次文书交接都解释为暗中的
抵抗或自愿。最稳妥的结论是：西晋的统一必须经过地方关系才能成为日常治理，
而那些关系比胜利叙事保存得更零散，也更不均衡。

这种不均衡还改变了历史叙事的伦理。越接近皇城与军营，材料越容易让我们写出
姓名、日期与职位；越接近村落、船埠和库房，留下的往往只是一次收发、一枚残简
或一处遗址。不能因为后者不完整，便把它们降格为前者的布景。它们提醒读者，
统一并非只发生在可以写入帝纪的那一天，也发生在更难计量的交粮、传令、泊船、
调役和解释新文书的日子里。

这也是为何“接收”比“占领”更接近三国结尾的实际工作。占领可以由一支军队
和一个日期标识；接收要求反复确认谁负责、何物可用、何处可达。它没有一次性
完成的姿态，只有在不同城镇、道路和家庭中进度不一的延续。

这种延续并不削弱二八〇年的转折，反而说明转折的分量：只有最高权属已经改变，
这些原先由不同国家分别处理的手续，才会被迫进入同一个、但仍不均匀的治理框架。

\begin{sourcenote}[为何不能给“江东百姓”或“蜀地民众”配上一句统一的感受]
《晋书》《三国志》和《资治通鉴》主要保存朝廷、统帅与可见官员的叙事；走马楼
吴简只照亮临湘县机构的部分登记和收发；城址、墓葬与道路遗存只能提供区域生活
的物质条件。材料足以说明政权转换会触及文书、役使和地方中介，却不足以逐户
证明态度、收入或迁徙。保留这种不可见性，不是放弃社会史，而是拒绝让国家叙事
替沉默者发言。
\end{sourcenote}

\subsection{谁把这段结尾写成“统一”：陈寿、裴注、通鉴与物质材料}

二八〇年在历史中结束三国，也在叙事中改变三国。陈寿在西晋时期完成《三国志》，
将魏、蜀、吴分列为三书，而以魏的纪年作为共同骨架。这种结构让读者能够在并立
政权之间保持一条中枢年序，却也使曹魏朝廷的时间成为全书最稳定的刻度。蜀、吴
并非因此没有历史；它们的材料密度、称谓和体例位置却确实不同。理解这个差异，
不是要以作者出身替代逐条考证，而是要警惕最易保存的中枢记录会被误当作所有
地区同样清楚的记录。

陈寿来自蜀地而仕于晋，这一经历可以帮助提出问题，不能替每一条叙述判真伪。
他写作时，蜀汉已亡、孙吴亦亡，三国的政治争夺已经由西晋的统一秩序重新框定。
《三国志》对于二六三年至二八〇年的简练，使许多地方性的过渡只能从传记间的
缝隙追问。它能让我们确立出兵、降附、继承和战役的骨架，却不会替成都的无名
居民、襄阳的屯戍者或临湘县的书手保留完整声音。史书的沉默不是一个可由想象
直接填满的洞，而是一种须被标出的材料条件。

裴松之的注释使这种条件更加可见。他从杂史、家传、国别记录和旧说中引入许多
竞争性的叙述，让钟会、姜维、孙皓以及诸多战役不再只有一种面貌。注释增加材料
并不等于消除难题：有的引文成书较晚，有的服务于家族记忆，有的细节无法与正文
相互证实。读者应当从裴注得到的是比较不同叙述的机会，而不是把最生动的一则
当作最接近现场的证词。尤其在兵变、劝降和宫廷评价中，故事越完整，越需要追问
它是在何时、为谁、以何种立场保存下来。

《资治通鉴》给出另一种力量。司马光将纪传材料重新编年，使灭蜀、魏晋禅代、
荆州经营、西陵、伐吴与建业出降可以在一条连续时间中阅读。它帮助我们看见
二六三年的征服怎样影响二七九年的后勤和战略，也帮助我们避免把二八〇年写成
凭空落下的结局。可它的连续性是后出的编辑成果，不是当事人共同拥有的视野。
成都、襄阳、益州和建业的人各自面对局部消息、不同道路和不同风险；他们没有
看到《通鉴》中已经封合的结尾。用通鉴追问前后，不应抹去它替我们安排前后的
编辑工作。

残石、简牍、城址和墓葬材料并不与这些文本竞争同一件事。它们很少告诉我们谁
在朝议中说了什么，却能把文字、征收、交通和居住放回可触及的尺度。正始石经
残片使“经学政策”必须面对刻制和保存；走马楼吴简使“吴的财政”必须面对临湘
县的一项项收发；沿江遗址使“舟师东下”必须面对港口、河道和城防。它们各自
只是局部，不能被抬高为全境的替代档案。将它们与正史、注释和编年书并置，才能
既保留政治年序，又不让年序吞掉文本和地方生活的不同尺度。

这也是三国后效最值得保留的读法。统一不是由一部史书、一个皇帝、一支舰队或
一种材料单独完成的句子。它在《晋书》中呈现为朝廷、统帅和制度的成果，在
《三国志》中留下三政权不对称的记忆，在《资治通鉴》中成为可追问的因果链，
又在简牍与遗址的局部光亮中显出它必须依靠无数书写、运输与安置。不同材料不能
彼此消除限度；它们能共同阻止我们把二八〇年的政治终点误认作每一处社会经验的
终点。

\subsection{结语：编年终点为何不应封住问题}

二八〇年必须是三国卷的终点。它结束了并立的三个最高政权，改变了军事路线、
朝廷名义和后来的史书写法。否认这个转折，会失去编年叙事最重要的骨架。但把
它写成一切差异在春天突然消失的时刻，同样会错过西晋真正继承了什么。它继承
魏的近畿官署与礼仪语言，继承蜀地山道和灭蜀后的安置难题，继承孙吴的江防、
港口、簿籍和地方中介；这些遗产不以同一种速度到达洛阳，也不以同一种成本
落在所有人身上。

从二六三年的成都到二八〇年的建业，最值得保留的线索不是“强者终于统一”的
一句判断，而是接收能力怎样被迫学习。钟会之乱说明降表之后仍有军人和地方的
重新排序；二六五年的继承与受禅说明新朝要借旧官署的连续性完成新名义；《泰始律》
说明共同规则须被写成文本，却仍要经过人和道路；益州造船与荆州经营说明战争
依赖难以在功臣传中一一列出的劳动；孙皓受封则说明最高礼仪能够完成的，只是
接收的第一层。

陈寿、裴松之、《资治通鉴》以及简牍、残石和遗址，留下的也不是一部已经完满
闭合的三国。它们让我们分别看见中枢的年序、竞争的叙述、县廷的手续、文本的
物质性与道路的限制。读者可以沿着它们回看曹魏、蜀汉、孙吴和西晋的选择，
却不应要求任何一种材料替所有沉默的人和地方作证。统一是一个可确认的政治
结果；它的接收、执行与记忆，则仍然是一连串需要在不同尺度上继续追问的过程。
