\section{孙吴的地方社会与江河世界}
\label{reader:wu-river-society:start}

一枚写有户名或米数的木简，并不会自动把三国江南变成一幅井然有序的税收图。
它首先意味着一间县廷里有人要辨识这个名字，把田、租、役或转递的责任接到
另一根简上，再交给能够收、藏、发、核的人。出土于长沙走马楼的孙吴简牍，正
是在这个尺度上把临湘县的行政劳动留给后人。与《三国志》里帝号、北伐和宫廷
政变相比，这些木片显得迟缓；但船粮、道路工程和守江的命令若不能变成这种迟
缓的手续，便没有办法抵达田野与渡口。

这不是要用临湘替孙吴画出一张全境统计表。简牍的保存由建筑、火灾、埋藏和发
掘的偶然共同决定；留下来的是某些机构曾经需要处理的事务，不是全吴每一县、
每一年都照此运作的副本。它们没有给出一个可以安全加总的人口数，也没有使我
们知道建业、会稽、武昌或交州各以何种税率征收。可是，正因为材料只照亮一个
县廷的近景，它迫使读者不把“江东”当作一块由长江自然供养的腹地：国家能力
必须逐户、逐田、逐仓门地被做出来，也会在这些接口上失去效力。

\subsection{文书不是从一座完整档案库里取出的}

走马楼的发现首先是一项考古事实，不是孙吴主动留给后世的一部县志。被掩埋
的简牍在发掘中以残片、散片和相互关系不总是完整可复原的状态重见天日；今人
所读的门类、文书链和机构名称，都要经过释读、缀合与比较。因而，“一根简”
往往不是一份自足的报告。它可能只保存了一个名单的尾部、一项收发的提示、某
次核验的数目，或者一组原本要和别简一道使用的标记。将它们编排为可读材料，
是必要的工作，却不应抹去它们原来并不为讲述地方社会而写的事实。

这个发现过程改变了史料在叙事中的位置。《吴主传》把一年压缩成皇帝的诏令、
出兵、任免和祭祀，读者可以沿年号较快地前行；木简则拒绝这种速度。它们不必
注明与宫廷纪年相同的时刻，所关心的是某一笔租、某一户、某种役何时需要补入
程序。两类材料不能互相校正成一张无缝年表：帝纪的“省徭役”不必在简中留下
可辨的回声，简中的一项勾核也未必能归到某次全国政策。把它们放在同一卷中，
不是为了让地方材料替朝廷叙事增加几个例证，而是为了让读者同时感到国家有两
种时间：诏书的时间，以及一件事务迟迟不能结案的时间。

考古材料还限制了我们的视野。能被保存并被辨读的，多半是与管理有关的文字；
不会写字、没有机会进入县廷的人，仍然大多不以自己的声音出现。也不能因为一
些田、租、役的术语保存下来，便假设临湘人人都以同样方式理解官府。反过来说，
正史中没有姓名的船工、佃作者、仓吏和被征者，也不能被当成不存在。材料的偏
向不是一个可以用想象填平的缺口，而是阅读三国地方社会时应一直带在身边的限
制：我们看见的是国家碰到他们时留下的边缘。

\subsection{临湘县廷：把人、田与责任暂时拴在一起}

走马楼简中可辨的户、田、租米、吏役和勾核，并不是几个可以直接翻成现代财
政栏目词。它们原来属于不同时间的收发、登记和复核。书手写下一个户名，
不等于此户从此不迁徙；保管者记录一批米，也不等于米已经无损地进了都城的仓。
恰恰相反，文书必须反复写、改、对照，才说明人、地和物不会安静地停在官府给
它们的位置上。疾病、逃亡、依附、土地变更、欠纳，或者只是一段水路难行，都
会让前一次分类在下一次差役到来时不再够用。

这里能够看见的家庭，不是带着完整生平走出史料的“普通人”。简牍很少让我们
知道某一户如何讨论婚姻、分家或离乡，也没有许可我们为一个名字补写悲欢。它
让家庭出现的方式更冷静：作为须被辨认、被追问、被分摊某项责任的单位。正是
这个不完整的出现很重要。孙吴朝廷可以在本纪中宣布征发、赐予或减省，县廷所
面对的却是哪些人可被列名，哪些田可与租相连，哪一项差役需要由谁补上。诏令
越过长江以后，先变成的并不是抽象的“社会控制”，而是让基层中介和官吏能够
继续工作的细目。

临湘的木简还改变了“户籍”一词的读法。户籍当然给国家提供了一个可想象的资
源库：它使征粮、派役、调人有了可追索的对象。但它也把风险压回家庭。被登记
的人不只是在册的人；他或她还可能因亲属、佃作关系、迁居或前一项未清的责任，
被卷入新的查验。现存简牍不足以告诉我们这些关系在全吴如何运作，更不能把一
县的格式宣称为孙权或孙皓的统一制度。它所容许的较小而坚实的判断是：江防的
粮与役并不从一个没有摩擦的“民间”流入军府，二者之间有不断登记、保管和争
议的行政现场。

\begin{sourcenote}[走马楼吴简看见的是一座县廷，不是一部孙吴总账]
木简使临湘县的户、田、租与吏役可见，因而能校正只凭帝纪理解国家的视角；它
们却不能提供全吴人口、亩数、税率或制度执行的一致图景。把简牍同《吴书》的
年序并读，能问的是朝廷资源为何需要经由地方手续；不能据此断言每个江东家庭
都承担同样的租役。
\end{sourcenote}

\subsection{田租不是一条从田里直通建业的线}

田地在文书中能够被识别，租米才可能被催收、储藏或转输。这条次序看似朴素，
却解释了为什么战争国家不能只靠一座都城的命令生活。稻米离开田面以后，还要
经过量、纳、仓、舟和再分配；其中任何一处延误，都可能使县廷面对的不是一项
完成的收入，而是一条需要继续追问的责任。我们没有连续账簿来画出孙吴粮食由
临湘抵达何处的全部路线，也不该把“租米”想成必然供给某一支水军。简牍的意
义并不在于补足这条不存在的总表，而在于让收取本身显出劳动和时间。

孙权在二二六年曾以“受田”和亲耕的语言表明与民共劳的姿态。这是《吴主传》
保留下来的统治者话语，能够说明朝廷愿意怎样表述田与劳作，不能证明皇帝亲耕
改变了各地的占有关系，亦不能替临湘的具体登记提供动机。将这段话与县廷简牍
并置，反而能看出两种尺度的距离：宫廷需要把农事说成德政与秩序，地方机构则
须在一片片可辨的田地和一笔笔可处理的责任中使粮食出现。二者并不互相否定，
但也绝非同一件事。

二五一年，孙吴朝廷下诏省徭役、减征赋、除民所患苦。它在年序中紧接着此前宫
廷冲突与军政紧张的时期，至少说明减轻负担已经成为能够被公开宣布的政治措辞。
不过，本纪的一句话没有留下哪个州郡何时收到诏书、哪些项目被停、欠负如何处
理，或家庭是否因而真正得到喘息。若把诏令直接当作社会结果，便会抹去走马楼
木简已经呈现的那些接口。比较稳妥的读法是把它看作一次承认：征发和负担会伤
及国家赖以取得人、粮与服从的地方关系；至于承认能否转成普遍的减免，材料没
有给出同样清楚的回答。

赤乌元年铸行大钱又从另一个方向显示压力。高额面值的货币安排需要金属、铸工、
官方许可以及愿意接受它的交易场景；朝廷的记载可确认这项尝试，却没有留下可
靠的兑换关系、物价系列或各地流通比例。它不能独自证明孙吴“富裕”或“通货
膨胀”，更不能替田租和役使算出货币化程度。大钱之所以应放回地方社会，是因
为国家在动员水军、工程和都城供给时，必须同时处理粮、劳力和可支付的媒介；
每一项安排都可能把不确定性传给下一个收取、交换或服役的人。

\subsection{东安郡与“山越”：山地不是一块等待填色的后方}

二二六年，《吴主传》记孙吴从三郡的“恶地”十县分置东安郡，以全琮为太守，
并称其“平讨山越”。短短一句把行政重划、山地行动和朝廷的胜利语言压在一
起。对建业而言，置郡意味着把一片难以稳固接入州郡秩序的空间重新命名、重新
配置官员；对沿山与水网生活的人而言，它也可能意味着军队、征发、道路和新的
地方中介进入旧有往来。可是“山越”不是一份能让我们读出共同政体、统一边界
或共同意志的自述材料，而是吴廷叙事使用的分类。

因此，不能从“平讨”二字推定所有相关山地群体立刻服属，也不能把他们写成一
支始终与吴对抗的民族军队。本纪没有保留他们内部如何决定迁徙、结盟、交涉或
避战的连续记录；山地地名、道路和社区的变化也不能靠一条纪事复原。能够确认
的是，孙吴的行政中心把这片区域视为需要军政处理的难题，而难题本身与土地、
人口和交通有关：若山地与沿江之间的人可以流动，县廷的户与役就不可能只是静
态名册；若水道和山口不易通行，置郡与派守又不会只是地图上的一笔。

全琮被放在这个位置，提醒人们孙吴的扩张不是只靠在江面赢得一次战役。地方官
须在军事行动、安置、征收和与既有地方势力的往来之间取得某种可持续的秩序。
史书把成败归入朝廷，未留下每座聚落承担的代价；我们无从断言哪些人被编入户
籍、哪些人留下或被迫迁走，更无从为“开发”写出一个单线的结果。但东安郡的
设置至少使江南的另一面显形：江河国家的边缘并不只在北岸，山地和内陆水网同
样会决定可征之人、可运之粮以及官府命令的尽头。

\begin{debate}[“山越”能告诉我们什么，不能替谁发言]
《吴主传》的称谓与结果来自孙吴的政治视角，可以确立二二六年置东安郡、派全
琮及相关军事行动的年序位置；它不能据此重建被归入“山越”的人群构成、语言、
疆界或长期政治选择。区域考古和历史地理能帮助提出山地、水网与聚落的问题，
却不能把沉默的人群化成一张已知的行政地图。
\end{debate}

\subsection{船旁的仓门：道路、邸阁与沿江劳作}

江防的船并不是在战事来临时才出现。船材要从山地和市场进入造修地点，铁器、
索具和桨手要被取得，粮食则须有仓门、码头和能够继续转运的人。港口不是一个
地图上永远亮着的点，而是堆卸、等候水位、辨认来船、保管货物与接收命令的多
种劳动暂时相会的地方。考古城址和河道研究可以让这些节点的长期空间条件较为
可想，却不能替正史编出一支舟师逐日经过的船表。江面优势从来不是河流赠予吴
廷的自然属性；它是许多难以写入本纪的维修、保管和信息传递累积出来的能力。

二四五年，陈勋率屯田与作士开凿句容中道，自小其通往云阳西城，又通会市、作
邸阁。这里的“通”尤其值得停下来。它不是抽象地“发展交通”：一条中道若能
连接水陆，便会改变粮、木材、军人和消息在何处换手；邸阁若确实建成，便为贮
放与转发提供了新的门槛。记载还列出三万人，这个数字作为《吴主传》的官修叙
事应被保留为动员规模的说法，不能被换成已核实的劳动力普查，也不足以重建每
一段工程的长度、死亡或地方摊派。

但正因数字不能被滥用，工程的选择才更加清楚。孙吴没有只等待战船在长江上解
决一切；它试图把屯田、作士、道路、市与邸阁拼成一条可供给都城和军队的通道。
这种做法暂时解决的是水陆交接的瓶颈，成本却不只在官府账上。被调出的屯田人
和作士不再完全按原来的节奏耕作或营造，沿线聚落要面对经过的人员、材料和新
的征调，仓储与市场又可能吸走附近劳力。哪些地方实际获益、哪些家庭被迫承担，
现有材料不能逐项回答；把这种不能回答保留在工程旁，才不会把“通会市”误读
为所有人共享的繁荣。

东兴、濡须和西陵等江防战事也应从这条日常供应线来理解。堤、渡、营垒和沿岸
据点能否发挥作用，取决于守军是否先得到消息、舟楫是否可用、粮食能否到岸。
它们并非使河流自动替吴军作战。对方也会利用同一片水面、风向和季节；二二四
年曹丕到广陵却因冰冻、舟师与渡江条件不具而撤回，正显示长江不是永恒不变的
屏障。水文条件会约束进攻者，也会约束守备者。沿江社会为军事提供的不是一个
现成后方，而是一条随季节、劳力与消息而时断时续的链条。

\subsection{濡须的船与一条不能只按将领命名的江面}

《吴主传》在二二二、二二三年的江淮战事中保存了几段很短的水上记载。曹休遣
臧霸以轻船进攻徐陵，吴方则令吕范等督数路舟军；翌年曹仁所部乘油船晨渡濡须
中洲。它们当然首先是战争叙事，所给出的兵数、战果与时间都来自各自政权的纪
录，不能让我们复原每艘船的载量、每个渡口的潮位，也不足以证明沿岸居民如何
看待这次来去。可是“轻船”“油船”“晨渡”这些词并非纯粹的修辞。它们提示
进攻与防守都要利用不同船型、能见度、岸线和中洲；江面并不是两支抽象军队相
遇的平板。

濡须的难处还在于消息。守方若在船队已到岸才得知来袭，即使岸上有兵也可能来
不及把船、粮与人调到同一个入口；若过早集中，又会使其他渡口、仓所和耕作失
去劳力。烽火、巡逻、商旅、地方官的急报和熟悉浅滩的人，未必都在正史中留下
姓名，但没有这些反复的传递，诸将的“督军”也只是一张不能移动的名册。这里
不能据沉默杜撰一套完整的预警制度，只能说战场叙事本身已显示出水上行动依赖
时间差，而时间差需要沿岸社会不断付出维护成本。

把这种成本放进地方社会，并非要把每个渔人或船工都写成军事人员。许多船只可
能服务于市场、渡运、收租或家庭迁徙，何时被国家征用、以何种条件补偿，现存
材料并不整齐。正是这种不确定性说明“水军国家”不是一个单独的军种名称。它
会在战时把船材、劳力、港口与水上知识拉进军令，也会在平时把同样的资源留在
田租、贸易和亲属生活之中。孙吴能够守住一些江面，并不表示它能无代价地占有
一切舟楫；守备所依赖的，始终是与地方用途竞争的有限物件和有限的人。

\subsection{句容中道怎样把市场接进防务}

陈勋开凿中道的记载之所以不能只当作工程新闻，还因为它把“会市”写进了同一
次行动。市场不是都城命令的终点，而是许多物品重新估价、换手和被人带走的地
方。道路接到云阳西城，邸阁又接到道路，意味着军府想在水陆之间建立一组较可
预测的转运节点；可是市中的交换未必完全服从军府的需要，仓储也会因水位、缺
粮、损耗、看守和临时征用而改变原先的用途。帝纪没有为我们留下每一间邸阁的
收支，不能将“作邸阁”直接译成一套已成功运行的物流体系。

这条工程还让人看见地方精英与基层吏员的作用，却不许我们轻易替他们安排立场。
要让道路、市与仓相接，官府需要能够认路、验收、征集材料、处理争执的人；这
些人可能来自既有的乡里关系，也可能因工程而重新取得地位。文献没有留下足够
材料，让我们把他们统称为支持或反对孙吴的一个集团。较有把握的是，工程把权
力落实为许多小决定：哪里可通，何物可藏，谁的劳力被调走，哪一次延误需要由
谁解释。地方社会不是在这些决定之外承受“国家影响”，而是国家每一次转运得
以继续的条件。

\subsection{从会稽望向外海：熟悉的航路并不等于海上统治}

二三〇年卫温、诸葛直奉命浮海求夷洲、亶洲，常被后人处理成一个急于标定现代
地名的问题。《吴主传》本身却先留下了一层更近的海上经验：会稽的货布能够到
来，东县人有海行之事，也有人遭风漂流到传称的亶洲。这样的句子不证明吴廷已
经掌握一条稳定的远洋航线；反而说明海边的货物、船人、传闻和意外漂移先于、
并且未必服从于朝廷的远航计划。港口中介和船工在这段材料中没有完整姓名和账
目，却不能因此被压缩成帝王远略的背景。

卫温、诸葛直的舟师离开近岸以后，要同风候、淡水、疾病、船况和补给竞争。同
一部本纪记船队未能如愿抵达，又得夷洲数千人而还，随后卫温、诸葛直因没有达
到预期被处置。它能确认朝廷确曾组织这次行动及其失败性的后果，不能让我们确
定夷洲、亶洲对应今日何地，不能核实传述中的航程与病死数，也不能把被带回者
的身份与遭遇写成已知。海上沉默不等候后人用国界填满。较可靠的结论是：吴廷
能把江面的人船集中为一次探索，却不能由此把外海变成可以持续征调和管理的水
域。

三年之后，孙吴又以张弥、许晏等携金宝珍货、九锡备物乘海赴辽东，回应公孙渊
的联络。这里的海路不是寻访岛屿，而是承担一项高风险外交：礼物、使者、随行
兵员和船只必须从江东港口离岸，越过北方海域，才能使远方的册拜成为有效行动。
后来公孙渊杀害吴使并转向魏，恰好显示海上到达不等于政治关系已经稳固。我们
不能根据一段朝廷叙事复原使团的准确泊地、人数或航程，更不应让“万兵”一类
记述替代实证；但这次反转让人看见，港口储备的珍货与舟船并不能消除对岸政权
重新计算利益的能力。

\begin{sourcenote}[海上消息有多种来处，不能合成一条精确航线]
《吴主传》同时保存了会稽海行、卫温远航和辽东使团等不同性质的记载。它们足
以显示孙吴与近海、岛屿传闻和东北外交均有接触，却不能证明一条连续、安全且
由吴廷控制的航道。夷洲、亶洲的地望、船队日程、人员损失和岛屿社会的内部情
况，都超出这些材料能够确认的范围。
\end{sourcenote}

\subsection{珠崖、儋耳与末期征调：远方也有自己的地方社会}

二四二年，聂友、陆凯受命率军讨珠崖、儋耳。这一纪事把孙吴的视线推到海南岛
及其周边的海峡，但它不能把那片空间写成从建业望去的一张空图。兵额、行军路
线、登陆点、战损和当地社会的反应，并非本纪短句所能逐项保存；地方群体更没
有借这条朝廷记录为自己留下完整声音。可以把行动放回海峡的风、潮、给水与补
给困难中理解，却不能由后来的海图倒推出吴军的每一步，或将一次军事行动写成
长期、无阻的控制。

珠崖、儋耳的记载同卫温远航、辽东使团构成的不是“孙吴海权”清单，而是几种
彼此不同的海上试探：有的是追逐传闻中的岛屿，有的是让礼物抵达政治盟点，有
的是向海峡另一岸派兵。它们所需的船、人、粮和消息都可能来自同一套沿江、沿
海的供应网络，却面对不同的风险和不同的对方。若只从建业的命令出发，便会看
不见港口劳动者、沿岸居民与岛屿社会并不是被动的地理；若只把失败归为风浪，
也会看不见朝廷如何因自身的战事、财政和人事不断改变远航的目的。

到二六三年，吴丞相兴建议取屯田万人为兵。这一条与蜀汉覆亡的年份相接：西方
战局的变化使吴廷重新估量可用于防务的人手。记载中的“万人”应当作为官方叙
事所列的动员数保留，不能据此推算所有屯田户或全境兵源；它仍然指出一个尖锐
的选择。把耕作系统中的人转为军人，可能在短期内增加可调的兵力，却会削弱原
先为粮食、运输与地方维持提供的人手。国家以征调缓解眼前的防务压力，同时把
下一季的供给和家庭安排变成新的问题。

这一选择使走马楼的近景重新有了位置。临湘木简并不记录二六三年这一次具体征
兵，也不能拿来证明命令如何在全吴执行；但它让我们理解为何“取人”绝不是从
一张静止名册上划掉一个数字。有人被抽离，田、租、船运、亲属责任和基层吏役
都须重新接合。孙吴在晚期仍能发出命令、修筑通道、集结军队，也正因如此更应
追问这些命令把不确定性留在何处。它的制度所得，是在江河和海峡之间维持一个
可调度的政权；它的制度代价，则是将防务、工程和财政反复压回地方社会那些最
难被史书完整记录的连接处。

\subsection{从一县的简到一国的限度}

把临湘、句容、濡须、会稽、辽东航路和珠崖、儋耳放在同一条阅读线上，并不是
说这些地方受同一套日常制度整齐支配。相反，它们之所以能够共同说明孙吴，正
在于国家每向外延伸一次，就必须换一种媒介：在临湘，它需要书手和可核的田租；
在山地，它需要置郡、派守和难以看清的协商或冲突；在江面，它需要船、渡口和
比对手更早抵达的信息；在外海，它依赖港口传闻、补给与对岸愿不愿接受联络。
这些媒介彼此牵连，却不能互相替代。能调船并不等于能使山地人入籍，能下诏减
赋也不等于能保证一座县廷立即改写所有欠负。

这也说明为什么孙吴的地方社会不能只写成“大族、山越与流民”的固定分类。文
书所见的是被行政辨认的一部分人，正史所见的是被朝廷认为值得记下的一部分行
动，考古所见又取决于保存和发掘的机会。三种视野都留下大量没有名字的人：在
仓门前等候交接者，在道路工程旁供给或被征者，在渡口提供消息者，在海峡另一
岸面对军船者。他们并不是可以由后世小说填补的空格。更严谨的写法是承认其不
可见，同时指出国家恰须经过他们的劳动、知识与土地关系才能把一次命令变成一
项结果。

孙吴最终在二八〇年被西晋的多路水陆进军所终结，不能倒过来使此前所有江防、
港口和文书都显得徒然。它们曾使一个以长江为轴的政权能够征收、转运、守备并
同远方接触；西晋的上游舟师和并进路线之所以构成威胁，也正因为它们冲击了这
些已被长期维持的节点。反过来，孙吴末期把屯田人转为兵的选择也不应被简单读
成“衰亡的证据”：它是在既有资源和新的威胁之间作出的短期处置，代价则落在
难以由史书逐项追踪的供给与家庭关系上。

读这一段江河史，最后不应寻找一幅孙吴社会的完成图。临湘的简牍、吴廷本纪和
城址、航路的研究各自保存的是不同距离上的痕迹。它们合在一起，能让我们看见
一条更具体的因果链：朝廷要维护江防和远近关系，便须取得粮、人、船与信息；
取得它们必须通过户籍、田租、市场、道路、港口和地方中介；每一次通过都会制
造拖欠、逃避、损耗、重新谈判或史料无法照亮的成本。国家并非浮在江面之上，
它也被这些不断需要重做的地方关系支撑，并最终受其限度约束。

\subsection{转运迟到时，问题落在谁的门前}

江河世界最容易被写成一张流动的地图：上游的木材顺流而下，稻米进入仓廪，舟
师在渡口集结，使者从港口离岸。真正困难的却是每一次流动都可能停在中途。一
场风雨能使船期错开，水位变化能使原先可用的泊位暂时不能卸货，修船所需的木
材和铁器也会同农具、房屋或其他工程争夺。国家文书通常在命令发出、工程完成
或军事行动的结果处停笔；县廷和港口面对的则是迟到以后怎样继续登记、怎样解
释损耗、怎样另找人手。没有足够材料，我们不能把这些情形编成某一年的完整危
机日志，但也不能因此把转运想成没有等待和折损的管道。

这种迟误会改变家庭与地方中介的位置。某一户的田租若尚未交清，未必只因其怠
惰，也可能同水路、收纳程序、劳役冲突或原有依附关系有关；不过简牍并不让后
人逐项判定原因。对基层吏员来说，模糊并不意味着可以不处理：责任须被暂时记
在某个户、田、仓或人名旁，直到下一次核验给出新的处置。对持有军令的人来说，
同一迟误可能只是“未集”的数字，却可能使沿岸社会失去一段可耕作、可交易或
照料家人的时间。正是在这个不对称里，财政、运输和战争不再是三条平行的叙事，
而成为彼此推挤的日常。

孙吴统治者有时用宽赋、省役或亲耕的语言回应这种压力，有时又以工程、铸钱和
征兵把资源再度集中。不要将前者读为毫无成本的仁政，也不要将后者化成单纯的
掠夺标签。每一种安排都试图解决眼前的一个瓶颈：使粮食可得、军队可动、市场
可通或边防可守；每一种安排也会把成本移给其他节点。对三国地方社会最有解释
力的，因而不是“江南已开发”或“江南尚蛮荒”的二分，而是追问在某一项具体
调度中，谁拥有改期、躲避、担保或重新协商的余地，谁只能接受被写入下一根简
的责任。

因此，租米、邸阁、海船和山地置郡也不宜各自退回“经济”“交通”“外交”或
“民族关系”的独立章节。它们在孙吴的时间里经常交会。一条可通的路会让市场
和守军同时靠近，也会带来新的劳役；一次海上使团需要珍货、船只和港口，同时
又把地方供给卷入远方政权的选择；一项户籍或田租手续原本属于县廷，却可能在
征兵、治水或转输时成为重新衡量家庭责任的根据。将这些关系写成同一过程，并
不是取消它们的差异，而是拒绝让宫廷年表把地方生活切碎成没有后果的背景。

材料的限度在这里不只是谨慎的尾注。它改变了我们能够提出的问题：我们能问一
次诏令为何需要经过县廷，不能据此宣布它在全境生效；我们能问一次航行为何会
暴露补给问题，不能为船队补出一条精确的现代航线；我们能问“山越”这一称谓
怎样服务于吴廷的行政和军事语言，不能让它替那些人群说出从未保存的共同意志。
保留这些界限，才使临湘的木简、吴主的本纪和海上、山地的零星记录彼此照亮，
而不是被拼装成一幅看似完整、实则越过证据承载力的孙吴社会图。

\subsection{武昌的坛场与建业的府门：称帝不是把一座城搬上江面}
\label{reader:wu:huanglong-capital}
黄龙元年四月，孙权在武昌即皇帝位；同年秋，他又把都城迁回建业，令陆逊辅太子登而掌武昌留事。《吴主传》把这两件事写得很紧，仿佛帝号、诏令和一位重臣的留守安排依次落定，江面两岸便自然形成了一个帝国的中枢与后方。可是，仪式所宣布的名分和江河沿线实际能调动的物资，并不是同一种东西。即位的坛场需要可抵达的官员、礼物与文书；迁都则要使印信、官署、侍从、储备、家属和不断来往的报告在另一座城重新找到门、仓和人。史书确认的是朝廷作出了这项选择，不能让我们开列每一艘转运船或每一户被征用者；但正因为细目没有被保存，迁都更不应被写成地图上一根无重量的箭头。

武昌居于长江中游，面对荆州方向，也能把西面的军情和江上的船运接到宫廷；建业则更靠近下游的密集水网、旧有府治与东部资源。两处都不是天然的“首都”。一处若被当作前线，便要承受军令、来使与仓储的拥塞；另一处若成为皇帝日常发令之地，也须把远离的峡口、江夏和山地消息接进府门。孙权没有用一个仪式取消这种双重性。他让太子与陆逊留在武昌，恰好表明中游军政不能被迁都一笔带走；建业得到的是更集中的宫廷，而不是对江上游的自动支配。

城址研究和建业、武昌一带遗存能够帮助我们理解河岸台地、旧城基址与水陆交会为何重要，却不能从后世可见的遗迹精确恢复二二九年迁徙的队列。遗址保存的是长期占用、改建和毁坏后的层次，不是一份迁都日程表；官修本纪保存的则是对朝廷有意义的决定，不是卸货时的争执。把两类材料并读，能提出一个较具体的问题：当中央把两岸城市分配为帝都、留守与军政节点时，哪些地方劳动被迫随之改期？我们不知道答案落到哪些名字上，却知道它不会只发生在宫门之内。船夫等待上岸的文书，仓吏腾挪旧货与新货，沿线市场应对突然到来的需求，这些并非可以想象成盛大迁徙的背景；它们是名分成为可运作秩序所需的条件。

迁都也改变了地方精英与官府相遇的方式。朝廷若长期驻在建业，荐举、诉讼、馈赠和征发的路径都会向下游汇聚；武昌仍有太子与陆逊，则荆州方向的军政关系不会全部绕道建业。这并不许可我们把江东士族写成一个共同获利的集团，更不能从陆逊一人的任命推出各地家族的态度。可以确认的是，孙吴用两座城市分担了两个无法同时消失的压力：一面要让皇帝的名号在东部腹地有稳定的文书和供给中心，一面又不能放松中游的军情与航道。此后任何从武昌到建业的调兵、征粮或返都，都应放在这个没有真正终点的双城结构中理解。

\begin{turningpoint}[黄龙元年的迁都把江河国家的两种时间并置]
二二九年的即位和迁都可由《三国志·吴主传》确立基本顺序。它们说明孙吴把皇帝礼仪与下游都城结合，同时保留武昌的太子与军政重心；却不能证明迁徙规模、各地供给份额或所有地方精英的态度。制度上的所得是让诏令、任官和仪式有了较集中的府门；代价是中游与下游之间的调度并未消失，只是由留守、舟运和不断往返的文书继续承担。
\end{turningpoint}

\subsection{八牛、四耦与一枚大钱：朝廷怎样把农事说成自己的秩序}
二二六年，孙权说自己父子“亲自受田”，以车中八牛为四耦，愿与众均等其劳。这段话的力量不在于它允许后人看见皇帝实际耕过哪一块地。它留下的是一位统治者选择怎样把农事说进政治语言：牛、车、耦和受田被放在一起，使君主看起来并非只从远处索取粮食，而是能以身体和礼仪承认耕作的价值。正史保存这层姿态，不能证明它改变了临湘或任何别县的土地占有，也不能把“均等其劳”翻译为可计算的赋役制度。将这句话直接当成社会现实，会使一段本来很有价值的政治表述失去它的边界。

即使在礼仪层面，八牛和四耦也不是空泛的修辞。牛要被饲养，车具要被制作，受田的场地要被安排，观看与记录的人要被组织；朝廷把这些可见物件置于皇帝身边，是要让农事成为可以被看见的秩序。可是，县廷的租米、屯田者的劳作和道路工程所抽取的人手，不会因一次亲耕而自动变得均等。走马楼木简所显示的恰是另一种不易被仪式吸收的农事时间：田与户需要被登记，责任可能被催补，米进入仓门前还要经过辨认和交接。帝王的受田与书手的简牍可以放在同一章里，但不能混成同一种证词。

十年后的赤乌元年，朝廷铸行大钱，又把国家的需求引到另一种媒介上。钱文与铸币决定可以告诉我们有一项高额面值货币的尝试；它们并没有为我们留下可靠的物价表、兑换率或各郡接受程度。尤其不能把“大钱”当作一个会自行解释一切的词：它不必然意味着全境市场被货币化，也不必然足以证明某一年发生了可以精确命名的通货危机。值得追问的是，为什么一面要用亲耕和受田的语言把国家连接到谷物与劳作，另一面又要试图以铸币处理军政和流通的需要。两件事并非互相矛盾；它们共同显示，孙吴必须在粮、劳、金属和交换之间不断寻找可用的接口。

铸钱的成本也不应只停在铸场。金属被取来，意味着它不能同时成为农具、器皿或其他修造的材料；官府规定的价值若在市场遭遇迟疑，承担不确定性的可能是收钱者、纳租者或奉命采购的人。现有材料没有让我们逐一辨认这些人，也没有授权我们替他们写出接受或拒绝的场景。但这层不可见性不等于没有成本。它提醒我们，财政选择不是“国家”对“社会”的单向施加，而是一次把同一批有限物件重新分配用途的尝试。亲耕仪式让统治者进入田亩的象征世界；大钱则把官府带进市场的计价世界。两者都需要地方关系配合，且都可能在下一次收租、交易或征发时遇到未被本纪记下的摩擦。

因此，不能把二二六和二三六年的两条记载连成一条简单的“农业—货币改革”线。我们不知道二者之间是否存在直接的政策因果，材料也不允许如此断定。它们能共同提出的是一项结构性问题：以江河运输和战争防务为重的政权，不能只靠谷物，也不能只靠钱；它必须让不同资源在不同地点变成可征、可付、可运的东西。礼仪可以表明何者值得尊重，钱币可以给出官方希望的计价方式，真正的有效性仍要经过村落、市场、仓门和船旁的许多小决定。

\subsection{减征赋的诏书抵达以后：欠负不会在纸上自己消失}
二五一年，孙吴诏令省徭役、减征赋、除民所患苦。对读者而言，这句话容易带来一种立刻舒缓的画面：一份命令离开建业，田间的人便少服一天役、少交一斗米。但本纪所给出的首先是朝廷愿意用什么语言承认压力，而不是一份各县逐项执行的回报。它没有说明哪些项目被减、诏书由谁传至州郡、已被催纳的欠负怎样处理，也没有保存家庭能否因而调整下一季劳作。把诏令等同于结果，会让“患苦”这个词失去它本来包含的行政与生活间隔。

这道诏书出现在孙权晚年继承冲突已加重朝廷紧张的时期。不能据年份相邻断言宫廷斗争必然导致减赋；但是，一个需要反复动员人、粮和工程的国家若公开说要除民患苦，至少表明负担已成为不能完全留在县廷和乡里的问题。诏令的政治作用，是让统治者在较大的秩序中重新定义什么可被视为“苦”；执行的实际作用，则取决于基层是否有能力辨认旧责任、新命令与尚在路上的物资。两种作用可能重合，也可能相互错开。

设想一笔尚未结清的田租，并不需要为某一户虚构遭遇。走马楼文书已经提示了登记和勾核的存在：一笔物资可以在不同环节被写下，一个姓名可以同田、役或仓的责任相连。减征到来时，地方吏员需要判断该笔责任属于何种名目、已经收到哪里、是否可以免除或应留待复核。对奉命转输的人而言，少收的一项也许意味着必须另找来源；对被派去服役的人而言，省役若在本地真正落实，才会改变耕作、照料和交换的时间。我们没有连续文书把这些后续逐项追出，正不应把诏书写成结案通知。

这道诏令还暴露了治理的一个困境。朝廷若持续加派，可能损害户籍、劳力和地方合作；若大幅减轻，江防、屯田、都城和军队又会面对资源缺口。命令试图暂时把成本从家庭移开，然而它并未创造一条不需要人手的河道，也不会使仓储和造船停止消耗。制度上的所得是承认征发有边界，并给地方事务留下重新安排的空间；副作用是任何被减去的资源仍须由其他储备、其他地区或未来的征调来补足。历史材料没有许可我们为这项平衡下一个成败总评，却允许我们看见它绝非一句仁政口号能够解决。

\begin{sourcenote}[“省徭役”是朝廷承诺，还是地方已经改变的事实？]
《吴主传》可以确立二五一年减征赋、除患苦的诏令；走马楼简牍能提示地方登记与收发的工作尺度。两者之间没有一套完整的地方回报材料，因而不能把诏令外推为全吴同日、同幅度的减免。这个缺口改变读法：诏书所记录的是政治承认，地方是否得到喘息仍须保留为未被同样照亮的问题。
\end{sourcenote}

\subsection{武陵的行军与“平夷”的一句话：山口之外不是空白}
\label{reader:wu:wuling}
二三一年春，孙吴遣太常潘濬率众讨武陵“蛮夷”；二三四年冬，本纪又说潘濬平定其事，回到武昌。前后两句把一段跨越数年的军政行动压成出发与归还。它们足以确定朝廷曾把武陵方向视为需要派遣高级官员和军队处理的区域，也足以显示这项行动没有被写成一次即时完成的巡行；却不足以告诉我们潘濬经过哪些山口、每支队伍从何处取得粮食，或被称为“蛮夷”的人群如何组织、谈判、迁徙和继续生活。这里最危险的做法，是让“平”字替代所有当地历史。

武陵并非只是一片位于江河国家边缘的颜色。河谷、坡地、支流和季节性的可通行性，会影响军队能否带着粮食前进，也影响消息、贸易与逃避能否绕开正式道路。区域考古和历史地理可以让我们提出聚落、墓葬、山道与水路的长期问题，不能从中画出潘濬逐日行军的线；《吴主传》的朝廷视角可以把行动放在年序中，也不能替那些被归类的人说出同一份共同意志。两类证据的距离不是缺憾的借口，而是限制叙事的尺度：我们能写国家如何命名其难题，不能把沉默的人群塑造成一支统一、永远反抗或永远等待纳入的队伍。

对武昌的朝廷而言，派潘濬出发意味着要从中游抽出可用的指挥、兵力与补给，并把它们投向一片不易由都城直接管理的空间。对沿线的村落和水陆节点而言，这样的行动可能带来征粮、向导、传报、避让或重新依附的要求；但“可能”不能被改写为某一村确实做了什么。材料没有留下足够的人名和地方记录。我们所能坚持的是，军队不会在没有道路、食物和地方知识的山地中自行移动。正史将结果归入潘濬的功劳，正好使读者更须看见功劳背后被压缩掉的物质条件。

二三四年“事毕，还武昌”也不是武陵社会从此不再出现在孙吴历史中的证明。它只是一本以宫廷为中心的纪传在某个节点停止报告此事。返回武昌对朝廷来说是任务结束，对地方而言，可能只是新的官吏、征发关系或交通控制留在原处的开始。我们不知道其持续程度，不能把后果写得超过证据；但可以辨认一种制度得失：集中兵力或许暂时恢复了吴廷所理解的秩序，成本却是把本已复杂的山地和河谷关系压进“平定”的单一语词。后来户籍、田租和江防所需要的人口与物资，正是在这种不能被完全看见的地方接触中才可能、也可能不可能，被接入国家。

\subsection{从庐陵到陆口：一支队伍回到江边，地方问题没有随之消散}
二三八年夏，吕岱讨庐陵“贼”，事毕还陆口。这是另一条短得近乎不给人停顿的本纪记事：一处地方被命名为“贼”，一位将领出兵，结束后回到江边的陆口。与潘濬在武陵的行动相比，它并未给我们更多关于被讨者的自述。我们不知道“贼”是否指一群有共同首领的武装者、因赋役或迁徙而形成的聚集、地方官无法控制的流动人群，还是多种情况被朝廷分类后的统称。把这个词翻成一个确定的社会身份，是替史书完成它自己未完成的工作。

然而，陆口这一归还点仍使叙事有了空间。队伍若从内陆行动后回到江边，军令、俘获、伤病、粮秣与报告都可能在水陆交接处重新处理；陆口不是“行动之外”的空白港口，而是中游交通能把地方冲突重新接回吴廷网络的节点。我们没有运输清单，不能断定军队走了哪一条水陆路线或带回何物；但“还陆口”提醒人们，朝廷对内陆的可见性并不只靠县名，也靠一处处能把人和消息送回河道的门槛。

庐陵与陆口之间的距离还说明，孙吴的地方社会不能只以江南东部的户籍和市场为代表。临湘简牍让我们见到一种县廷文书劳动；庐陵的本纪短句则显示另一些地方只有在被称为问题、被派兵处理时才进入中央记录。两种材料不应强行拼为同一幅社会图。前者保留了行政的近景，后者保留了军政命名的远景；共同之处只在于，国家要把山地、谷地和沿江世界纳入调度，必须不断改变对人群和地点的分类。分类可以方便命令，却不能自动说明地方关系为何会变成冲突，也不能保证一次出兵后这些关系就被解决。

\subsection{一场丧事、一项自拘与武昌的法律门槛}
二三七年，吴令孟宗因母丧奔赴，事后又自拘于武昌以听刑。与大规模征发、开凿道路或水战相比，这一条记录极小，却把家庭伦理、官吏责任和都城附近的司法门槛同时带进了视野。我们不应把它读成一部完整的孙吴法律案例：本纪或相关叙事所留下的只是经过筛选的事件轮廓，未保存审讯文本、适用条文、地方同僚意见和最终全部程序。也不能因为孟宗后来成为可被叙述的人，就断言普通吏员都能以同样方式面对丧服、离任与刑责。

但“自拘于武昌”这一动作值得停下来。它不是抽象的忠孝标签，而是一个人必须从家庭的死亡事件回到能够受理其责任的行政地点。母丧使他离开职位，官府责任又要求他把自己交给制度判断；两种时间并不必然和谐。孙吴的江河世界常被军事与仓储的声音占据，这条记事却提示，国家也在处理不能简单延后的家内事务。家庭并不是国家征调之外的一块私域；丧葬、服制、继承和离任都可能使亲属关系变成必须被文书与官署辨认的问题。

武昌在这里不是宏大的军都，而是一处法律能够落下的地点。一个人前往那里，意味着有人要接收、记录、判断并把其行为放入既有的规则；可是，材料没有让我们看见每一道手续。我们不能由孟宗一例推出全吴官吏的司法实践，更不能把传记传统中的道德取向抹成中性的制度统计。它所能改变的，是我们看待户籍与役使的方式：地方社会的连接不只发生在田租和船运，也发生在一个家庭因死亡而改变日程时，谁有资格暂离，谁须回来说明，哪一座城是责任的终点。

这一事件也避免了把“孝”与“法”写成两个永远对立的词。孟宗先奔赴母丧，后自拘听刑，正是两种要求先后压到同一人的时间上。朝廷若只强调服从，可能使家庭照料无法被承认；若完全不处理离任，又会让官署的责任链断开。现存材料不允许我们判断制度如何在每一案中平衡，却使这个具体动作成为可见的选择：他没有让丧事永久免除官职责任，也没有把回到法司写成对母丧的否认。三国的地方秩序正由这些规模很小、却关系到谁能离开和谁必须归来的门槛组成。

\subsection{东兴堤上的水位：防务工程把谁的时间改成军令}
\label{reader:wu:dongxing}
二五二年，诸葛恪在东兴堤击退魏军，吴军利用水陆地形守住濡须方向。战役通常被将领名、胜负和兵力叙述占满，但“东兴堤”本身要求读者先看一看土、水与通行。堤不是自然长在江淮之间的屏障；它须被修筑、维护，须面对水位、雨季、船只靠泊与岸上人员的集结。正史能让我们确认东兴之战的基本结果，不能把堤防的每一段尺寸、修筑者身份、临战前的劳役安排或攻守双方的精确损失说成已经核实。若把这些空白用“水军优势”四字填满，反而会看不见一项工程怎样变成战场。

诸葛恪所面对的选择，不只是要不要出战。他需要让船、岸、堤和传令在对手抵达前形成可用的配合。堤防能限制某些船只和行进方向，也可能在水势变化时限制守方自己的调动；守军若集中于一处，别的入口、仓所和乡里便可能暂时少了人手。没有完整的工程档案，我们不能为东兴补写一支固定的堤工队伍；但战役发生在堤与水面的交界，已经足以说明军事判断依赖平日积累的土木、舟楫和地方知识。战场的突然性，往往由不突然的维护工作支撑。

这一年也是孙权去世、继承秩序急转的年份。不能简单说东兴胜利由继承危机造成，或说胜利自动解决了危机；两条年序各有其条件。不过，外部威胁与内部权力重组同时来到，会加重对可动员资源的竞争。朝廷要让新掌权者在防务上显示能力，地方则要承受船只、粮秣、劳役和消息向特定方向汇聚。一个能守住的堤可以暂时给政权带来安全与声望，却不会把这些资源还原成无人使用的日常。

东兴的制度所得在于，把江淮的水陆条件组织为一次成功的拒守；它的后续压力在于，防务胜利会提高朝廷继续依赖同类节点的期待。濡须、东兴和沿江港口因此不能只出现在战争地图上。它们还应被理解为地方社会的时间被临时改写的地方：有人被调去修、守、运或报，市场与田亩的节奏要为军令让出空间。史料不能替这些人逐一命名，叙事也不该假装知道他们的心情；但是，若没有他们被改变的时间，将领在水面上的选择便无从落地。

\subsection{建业的政变不只发生在宫门：禁军、消息与城市的窄路}
二五三年，孙峻在建业杀诸葛恪，接掌禁军与朝政。本纪把这一转折置于权力中心，读者很容易只看见两位执政者的冲突。然而，“禁军”与“建业”也让人想到一座城市内部的物资和消息如何被突然重新分配。谁能控制宫门附近的兵力，谁能先得到命令，谁能使侍从、官吏和来往者知道何处可通、何处不可通，都会影响一次政变是否能在城内成为既成事实。我们没有建业当日的巡逻表、街巷图或普通居民记录，不能据此虚构市人围观、商铺关门或具体的恐慌；城市生活的沉默必须保留。

但沉默不应把城市变成一个没有社会厚度的舞台。禁军需要粮、住处、装备、医治和传令，宫廷的决策需要书写、封发与接收。政变发生时，这些平日分散的事务会被更尖锐地置于谁听命、谁等待、谁被隔在门外的问题之下。孙峻接掌禁军不是单纯夺得一个称号，而是夺得使武装人员与官署程序在建业暂时听从同一方向的能力。这个能力若要持续，就仍须经由城内外的供应与人际关系；它不能只由一夜的行动解释。

诸葛恪此前在东兴的军事声望，和其后在建业被杀，也不宜被写成一个人物性格的简单转折。战时能调动水陆资源的能力，不等于在继承阶段能稳定地处理宫廷、宗室、将领与地方的多重期待；相反，越是依赖集中指挥的体制，越可能在指挥权重新归属时使城市成为风险汇聚之处。我们对各方动机没有同样坚实的材料，不能替他们补出密谋的心理；较可靠的是承认，二五三年的建业让防务、行政与家庭网络所依赖的信任突然需要重新排序。

对地方社会而言，宫廷政变并不必然立即改变每一笔田租或每一条航线；把它写成全吴生活同时翻覆，同样越过材料。它改变的是命令的可预期性。县廷、军府和港口若依赖来自建业的任命、赏罚和征调，那么谁握有禁军与文书入口，就会改变下一道命令由谁签发、能否被相信、是否需要等待新的确认。政变的直接结果属于宫城，较长的压力却沿着这些接口向外扩散。江河国家的中心从来不只是一座可被攻守的城，它还是许多远处事务判断“命令是否仍有效”的地方。

\subsection{从建业回到武昌，又从武昌折返：晚期都城的往复不是地理游戏}
二六五年，孙皓把都城暂移武昌；二六六年又还都建业。相隔不久的两次安排常被作为末期政局摇摆的注脚，但若只用“反复”二字，便会略过它们对江河网络提出的实际要求。武昌与建业之间不是一条不费代价的线。宫廷所需的文书、人员、仪仗、守卫与储备，每一次转移都要在舟船、停泊、仓储和道路交接中重新安排。史书确认迁移与返都的顺序，不能为我们列出转运的数量、沿线征调或普通家庭遭受的具体负担；这种无法细数不应被误读为没有负担。

孙皓选择武昌，可能同中游防务和对荆州方向的关注有关；然而，本纪的简短记录不足以让我们断言他的完整战略意图。较稳妥的读法是从城市位置看其选择的约束：武昌能更近地接收上游和峡口的消息，却远离建业所汇聚的东部行政资源；建业更便于统筹下游水网与宫廷日常，却要依赖中游节点传递军情。来回迁都既不能证明某一城“更适合”作为本质上的首都，也显示两种需求无法被一处完全满足。

对官员而言，迁移意味着职位、家属、依附者和文书可能不得不随新中心移动，或在两城之间分置；对港口和市场而言，突然集中或撤离的需求会改变货物、人手和住宿的节奏。没有地方档案，我们不能把这些可能写成统计事实。可是，帝都的移动之所以是政治事件，正因它会使原本分散的等待、收纳和传报集中在特定河段。宫廷试图通过改变驻地来缩短某一方向的距离，结果却可能把另一方向的延误暴露得更清楚。

这两年也应回到二二九年的双城结构。孙权迁建业而留陆逊、太子于武昌，并没有消除双重中心；孙皓的往复反而说明它仍是晚期政权难以回避的条件。制度得失在于，河流允许中央在两座城之间调度，而河流也拒绝把两城压缩成同一个地方。每一次改移都可能暂时加强一端的可见性，同时让另一端的仓、兵、消息和地方关系承受新的空隙。

\subsection{西陵的峡口与陆抗的围守：一座城为何能牵动两条江路}
\label{reader:wu:xiling}
二六九年，陆抗在西陵、江陵方向加强守备；二七二年，西陵督步阐降晋，陆抗围西陵，并击退晋援。将西陵只当作“叛将投敌”的背景，会使峡口的空间条件消失。西陵处在长江上游向中游展开的关节附近，城、岸、渡口与上游来船的关系，会决定援军能否会合、粮食能否进城、守军怎样判断对方从何处出现。史书能够确立步阐降晋、陆抗围城和晋援未能突破的结果；它却不能让我们精确重建围城线、每日粮秣、船队载量或城内居民的选择。

陆抗的难处在于，他不能只面对城内的步阐，也不能只向西防备晋军。若把兵力全压在一面，另一面的航道和通道便可能露出空隙；若拖延围攻，城内外的联络与援军可能改变局面。围城因此不是静止的“包围”，而是不断争夺时间：何时封住水路，何时保存本方粮草，何时让援军感到渡口难以接近。我们无从替陆抗写出内心计算，但空间和事件的次序足以显示，他的选择受制于一处同时连接城池、江面和荆州方向的节点。

西陵周围的地方社会在本纪中几乎没有自己的声音。城中居者、沿江渔者、运输者和附近村落如何应对兵马、征粮与封锁，材料没有给出连续记录。不能用“百姓困苦”这种可套用的话替代他们的不可见性；也不能因缺少名字就把峡口写成只有将领和军船。围守需要木材、土石、食物、传报和熟悉水路的人，晋援也同样需要它们。双方军事选择之所以会压在同一处峡口，正因为这类地方资源并非无穷，且不由一方单独拥有。

步阐的降晋还改变了“边界”的读法。这里不是两块固定颜色相接的线，而是有人掌握城防与信息后，能够把一处内部节点转化为外部政权的入口。孙吴所面临的，不只是晋军从外部沿江而来，也是一个本属其军政体系的督将改变归属。国家的防线因而取决于城墙和船只，也取决于任命关系、信任和地方能否继续提供支持。我们不能从一次降附推出所有吴将的忠诚都已崩解；但西陵确实揭示，长期依赖中游节点的政权，一旦节点的掌管者转向，便须以更高的动员成本把它重新夺回。

战事的结果使孙吴暂时收复峡口，制度上的所得很明确：一条可能被晋军利用的上游入口重新落在吴军控制之下。副作用同样明显而难以量化：围城和拒援消耗的兵、粮、船与地方配合，不能在战后立即回到田亩和市场。二七二年的胜利不应被西晋最终灭吴的结局倒写成无意义；它说明吴廷仍能在关键空间协调行动。也正因如此，后来西晋从更广阔的水陆方向推进时，才会面对一个有既存节点、却不断为守住节点付出代价的江河政权。

\begin{debate}[西陵之战能够说明城防关系，不能画出孙吴末年的完整民生图]
《三国志》与《晋书》可互相校对步阐降晋、陆抗围西陵和晋援受阻的年序与结果。它们分别服务于吴、晋政治叙事，不能单凭一方确定围城路线、兵额、城内社会反应或孙吴全境的“民心”。峡口的地理和城址研究可以说明何以争夺这里，却不能替代战时地方记录。
\end{debate}

\subsection{王濬的船到建业时：灭亡把哪些地方关系交给新的朝廷}
二八〇年，王濬舰队抵达建业，孙皓出降，孙吴灭亡。江河国家的终局很容易被写成一支上游船队顺流而下、一个政权随即消失的戏剧性瞬间；可是，舰队能够到达建业，首先说明西晋已把上游造舰、道路、军队和多路进攻组织成了能够冲击吴廷节点的力量。它不证明长江从此“失去作用”，也不证明孙吴过去的一切水陆经营毫无价值。相反，正因为建业、武昌、西陵、濡须与沿江仓渡长期是被经营的入口，进攻者才需以不同方向和不同资源去穿透它们。

孙皓出降可以确认一个统治中心的政治终结，不能直接告诉我们临湘县的哪一份登记何时停止、某个港口的船工是否立刻改换服务对象，或山地、海峡社会怎样理解新的名号。西晋接收的并不是一张空白的江南地图，而是许多已经由孙吴文书、军府、市场、航道与地方中介连接起来、同时又未被完全掌握的关系。新的朝廷若要征税、任官、运输和守备，同样要经过户、田、仓、港和城门。灭亡改变了命令的来源，不会使这些接口消失。

这也让“投降”与“社会终结”必须分开。对宫廷和本纪年序而言，二八〇年是明确的断点；对家庭、商人、吏员、船户和远离建业的人群而言，变化可能以重新登记、改换上司、军队过境、旧债核验或地方权力重排的方式逐步显现。材料没有使我们为每一类人写出统一的感受，更不能把后来的江南发展倒投为当时人人都预见的结果。历史叙事能做的是在断点旁保留延续：政权名号变了，粮食仍要收纳，渡口仍要辨认来船，山路仍受季节限制，地方社会仍在国家看得见与看不见的边缘安排生活。

王濬的到达因此也是对孙吴制度得失的一次检验，而非只是一句失败判词。孙吴以江河为轴，确实建立过能让船、粮、兵与消息汇聚的节点；其脆弱处也在同一结构中，任何一处峡口、城市或内外关系被对手重新组织，都可能向其他节点传递压力。西晋的胜利来自其自身的资源整合和进攻部署，不能被解释为长江天然不可靠；孙吴的败亡也不能被归结为江南居民或某一群体的抽象缺陷。把双方的选择放回航道、仓储、城防和地方接应之中，才不会让“统一”掩盖它实际穿过的社会。

\subsection{器物留下的时间与本纪留下的时间：考古不能替地方社会说完话}
孙吴地方社会的读法，还必须在木简之外为器物、城址和墓葬留下位置。瓦当、砖铭、陶器、冶铸遗存、城垣层位和墓中随葬物，能提示某些地点曾被营建、使用、交换或安葬；它们把正史中一闪而过的城市与河岸重新放回可触的材料世界。但器物并不会自动附带使用者的姓名、价格和意图。一个遗物的出土位置经过埋藏、扰动和发掘，和一条帝纪经过选录、编纂一样，都有自己的形成过程。把考古发现直接译成“某地繁荣”或“某群体已被完全汉化”，只是用另一种材料重复越界。

走马楼简牍之所以格外重要，正在于它介于器物与文献之间：它是出土物，又带有管理事务的文字。它能让人看见县廷如何在一段时间内处理户、田、租和役，却不因此成为全吴行政的缩影。城址研究能帮助解释为什么建业、武昌、陆口或西陵能够成为河道节点，却不能替二二九、二六五或二七二年的本纪补足每一天的行动。墓葬材料可提示地方社会在物质文化和葬俗上的差异与联结，却不能直接判定某位死者面对征发或政变时的立场。不同材料的力量恰在于它们不说同一种话。

这种差异也能防止我们把“南方地方社会”当成一个单数名词。临湘的县廷、武陵的山地、庐陵与陆口之间的军政路径、建业的府门、会稽的海行与珠崖、儋耳的海峡，所留下的证据密度并不相同。某些地方有成批文书，某些地方只在军队往返时被记名，某些地方由后出的地理、遗址或区域研究提供问题，而不是直接答案。它们不能被强行拉平为一套社会统计；更不能因证据少，就让其只作为“江东发展”的背景消失。

因而，考古与文献的结合不是为孙吴补一张无缝全景图，而是让读者不断调整镜头。看到一根写有米数的简时，应想到它原本属于行政流程；看到一座城址时，应想到城墙和河岸的长期条件；读到一条“平蛮”或“还陆口”的本纪时，应想到朝廷选择了何种分类和终点。三种镜头彼此校正，不能彼此替代。它们共同留下的不是一组可以轻易加总的答案，而是一条更坚实的判断：孙吴的国家能力始终依赖于具体地点上的书写、营建、航行、征调与协商，而这些活动的参与者远比史书能逐一保存的人名更多。

\subsection{“所在少谷”的报告：粮食不足如何从前线回到朝廷的议论}
二二六年，陆逊以“所在少谷”上表，请诸将增广农亩；同年他又陈便宜，主张施德缓刑、宽赋息调。两条记事紧挨在孙吴向江夏、石阳用兵而未克的年序旁边。它们不等于一份可以加总的粮食统计，也没有告诉我们“少谷”究竟影响哪些州县、哪一种作物或多少军队；然而，正是这个不完整的报告把一个通常被概括为军略的难题拉回了土地。前线若感到谷物不足，问题并不会只停在将领帐下：粮食要由田地、屯田、市场、仓储和船运构成，任何一处不能接续，军令便会在下一段路上失效。

“增广农亩”尤其不应被读成一句自动增加产量的行政口号。扩大耕种需要可用的地、人、种子、牛具和相对稳定的时间；如果同一批人又被征去守江、修路或运粮，纸面上的亩数未必能在收获时变成粮仓中的米。我们没有陆逊所见地区的连续账簿，也不能把他的请求外推为全吴正在经历统一的歉收。可以确认的是，负责中游军政的人把谷物问题带入朝廷讨论，而朝廷并非只以再征一次来回应：缓刑、宽赋、息调的建议表明，维持生产者与地方合作同样被视为可讨论的条件。

这并不表示孙吴已经形成一套把军需和民生妥善平衡的制度。陆逊的上表首先是一个处在特定位置的官员提出的看法，他关心的是军政可持续性；它不保存农户如何评价增垦、地方官怎样执行，或被称为“少谷”的压力在不同水陆地区有何差别。可它使读者看到一个重要的选择结构：增加耕地能够缓解未来供给，却会要求当前投入；宽赋息调可能保住人力与服从，却会减少眼前征入。两种方案都不能在没有河道、仓门和地方中介的情况下发生。

与走马楼的文书近景对照，这份表章还显示不同材料如何描述同一条资源链。县廷简牍留下的是责任已被拆成户、田、米和役之后的管理痕迹；陆逊的表章留下的是一位军政高层把谷物不足说成可被朝廷处理的问题。前者不能证明陆逊的命令逐项落地，后者也不能替简牍给出地方执行表。它们合在一起，只能支持一个更克制的判断：孙吴的江防不是由军队孤立维持的，军事行动一旦触到谷物瓶颈，土地、刑罚和赋役便同时进入政策语言。粮食不是战争之后才被分配的成果，而是决定一支军队能否继续停在某处、一个地方能否继续承受征调的先决条件。

\subsection{开仓的冬天：赈贫的命令为什么仍需经过仓门}
二四〇年冬，民饥，孙吴下诏开仓廪赈贫穷。与二五一年的省徭减赋不同，这一次本纪把饥饿和仓廪直接放在同一条记事里，仿佛仓门一开，危机便有了答案。它至少可以确认，朝廷承认发生了需要以储粮回应的贫困，并作出了开仓的命令；却不能确定饥荒的范围、成因、死亡数、粮食来源、每地发放标准或领取者的构成。尤其不能把“民饥”立即写成全吴、所有年份都持续的粮食崩溃。短短一条帝纪既使危机可见，也把它的地方差异遮住了。

仓廪在这里不是一个抽象的国家容器。米若要从储备变成赈济，必须有人开封、量取、记录、搬运、看守并决定在何处交付；消息要告诉人们何时何地可以领受，地方官还要面对谁被算作贫穷、谁带着旧欠、谁住得太远而无法到达的问题。我们没有二四〇年的发放簿册，不能将这些步骤写成已经得到文献证实的程序。走马楼简牍所保留的收纳、勾核和责任链，只能让我们知道此类管理劳动在临湘这样的县廷并非不可想象，而不能证明它就是本次赈济的档案。材料的距离要求我们停在这里：仓门可见，门外排队的人群却不应由后人凭空逐一安排。

赈济的时间也会同运输和防务竞争。仓中粮食若被放出，下一次军需、官员俸给或水路转运便可能需要寻找新的来源；若不放，又可能使饥饿损害户籍、劳力和地方秩序。朝廷选择开仓，并不等于它能摆脱这种取舍，而是在当时将一部分风险改由储备承担。制度上的所得，是把储粮变成暂时救急的能力；副作用是储备减少以后，沿江军府和县廷仍要面对补仓、转运与下一次不测。正因为如此，赈济不是“经济社会”章节中的温和插曲，它同江防和赋役一样属于国家怎样在有限粮食中安排优先次序的问题。

二四〇年的开仓与二五一年的减征也不能被硬接成一条持续的宽政线。两次记录相距十一年，所面对的情形、执行范围和后果都没有被材料完整保存。它们共同改变的，只是读者对孙吴财政的想象：朝廷并非只在征收时出现，也在饥饿、欠负和劳役可能使人无法继续承担责任时，以仓粮或诏令介入。这样的介入是否足够、是否均匀，正史没有替我们作答；但不把仓门之后的管理劳动抹去，才不至于把“赈贫穷”写成不需船、人和地方判断的恩惠。

\subsection{以塘淹道：工程把北路变成水面，也把劳力变成战备}
二四七年，孙吴遣军十万，作堂邑涂塘以淹北道。这条记事把工程、战争和水文放进一个十分紧凑的结构里：不是在既有河面上调船，而是试图以塘与水改变一条道路的可通行性。兵额“十万”来自本纪记述，应当作为朝廷叙事所示的动员规模，而不是已经核实的实际人数；工程的长度、蓄水方式、参与者来源、沿线土地损失与民众反应也没有连续材料可以复原。即便如此，“以淹北道”仍使我们看见，孙吴并未把道路和水面视为彼此分离的空间，而是可以用土木让敌我移动条件改变的战备资源。

塘需要土方、木材、工具与看守，积水又要依赖地势、季节和持续维护。若水势没有按预期停留，障碍可能迅速失效；若塘成而水道改易，附近耕地、渡运和村落也可能被迫调整。我们不能据一条记事断言堂邑居民确实遭受何种损失，或把所有工程劳动者都称为被强迫的役夫。更可靠的说法是，朝廷把许多人的时间和材料集中起来，试图为北方来路制造一道水的门槛；这种选择本身已经显示防务并非只发生在战船相遇之时。

堂邑涂塘与句容中道形成了一个不应混同、却彼此照亮的对照。陈勋的中道意在通会市、作邸阁，把水陆交接变得可用；涂塘则意在淹没北道，把某种陆路通行变得困难。两项工程都要调动劳力和理解地形，但一个以连接为目的，另一个以阻隔为目的。国家在同一片江南水土上所做的，并不是单纯“兴修水利”或单纯“军事防御”，而是在不同威胁下决定何处应流通、何处应停滞。地方社会承担的也不只是工程结束后的收益或损害，而是道路、耕地、市场与守备日程被重新排列的过程。

这种工程政治在二八〇年前尤其值得回看。江河既可成为孙吴利用的屏障，也可被更大范围的水陆部署绕过或压制。涂塘的记事不能告诉我们它长期是否有效，却说明当时的决策者不把地理当作固定背景。他们试图用劳动重新书写通行条件。制度所得是暂时把一条路变成防线；制度成本是把土、木、人和地方可耕作、可交易的时间转入一项结果并不由自己完全控制的工程。

\subsection{市中的绳墨：一位市官遇见皇帝宠妾的劫夺者}
二七〇年，本纪记孙皓所爱的妾有人到市场劫夺百姓财物，司市中郎将陈声虽为孙皓幸臣，仍以法绳之。这不是一段可以用来概括孙皓时代全部市场秩序的材料，更不是一则允许我们想象某座市里全部摊贩、货物和受害者的轶事。它能够确认的，是官修叙事选择保留了一场发生在“市”中的权力冲突：与皇帝近幸相关的人能够借身份劫夺财物，而负责市场秩序的官员被写成援引法度制止。谁被夺、夺了何物、陈声采取何种程序、结局是否普遍执行，都未在这一句中得到可靠说明。

但市场在这里不再只是句容中道里一个“通会”的目的地。它是物品集中、陌生人相遇、价格与权力都可能发生冲突的场所。劫夺之所以成为需要记下的事，恰因市场的交换不能完全依赖个人武力或宫廷关系；若每一件货物都可被近幸者强取，商人、运输者和消费者对市的预期便会动摇。陈声的身份尤其复杂：本纪说他本为孙皓幸臣，却又“绳之以法”。这不证明法律已独立于皇权，也不证明市场官员总能保护百姓；它只让读者看到，宫廷亲近与行政职责并非总是同一方向。

这一场景把城市社会的一个常被忽略的问题带回了江河世界。货物到达建业，不论来自附近田地、沿江仓渡还是更远的海路，最终往往要在类似的交换节点重新估价与分配。船能到港、道路能通市，并不保证交易可以不受暴力干扰。市场秩序需要官吏、规则、信息与某种对裁断会被承认的期待；这些条件同样会被继承危机、宫廷近幸和军政征发侵蚀。材料不能让我们测量二七〇年市场的总体安全，却足以反驳一种把港口和市镇写成自然繁荣的想象。

陈声“绳之以法”的叙事还需保持来源意识。官修史书或传世叙事常以能够彰显法度或人物品格的事件作选择，未被记载的日常纠纷不因此不存在。我们不应把这一例当成一份市场案件总表，也不必因其道德色彩而完全丢弃。它最可靠的用处是提出问题：在孙吴末期，谁有资格把市场中的强取说成可裁断的违法，谁能使这一判断越过近幸的保护？这个问题把“南方地方社会”从田租、山地和港口再向前推进一步——它还包括城市交换中，人们能否预期自己的物品不被权势任意改写归属。

\subsection{科条、奔丧与远任长吏：制度在一封请议中显出缝隙}
孟宗自拘的故事并非孤例式的道德标本。二三七年前后，围绕长吏奔丧的科条，吴廷留下了更丰富的议论：有人主张在选代之间若有传者而离职，应加重处罚，以免长吏废职；顾谭则指出，奔丧立科，处罚轻了不足以禁住孝子之情，重了又不是应死之罪；又有人说远任长吏若不先告知，情势下未必能知道禁令。这些文字来自朝廷与士人保存下来的讨论，当然不是普通家庭的共同语言；它们也不能证明所有地方官都按同一条文办事。但相比一条单独的自拘记事，它们让我们看见制度不是一块完整落下的石头，而是在远任、换代、丧服和惩罚之间反复被辩论的东西。

“选代之间”特别值得注意。地方长吏并不总能立刻被替换；一旦离任，县中的文书、征收、诉讼和差役便可能无人承接。朝廷担心的不是抽象的违令，而是一处职责链断开后谁来负责。与此同时，父母去世不是可以等待接替完成的行政事项。顾谭所说的轻重两难，恰好把国家与家庭放在同一段不可任意延长的时间里。严刑或可提高威慑，却可能把奔丧者置于不相称的危险；宽免或可照顾人伦，又可能使远任机构失去持续性。材料没有给出一条完美的解法，争论本身就是这项制度的真实形状。

这种讨论也让“地方社会”不必只由被征发者构成。长吏及其家属、候补者、书手和须向他们办事的人，都在官员能否离开、何时交代职责的问题中受到影响。我们没有足够材料去描绘一位远任官员家中的实际安排，不能为孟宗或顾谭补出未留下的情感对白；但可以说，河流和道路造成的距离使制度的时间更加尖锐。武昌能够接收自拘者，也不意味着远方县廷能立即得到替代者。越依赖文书与人名维持责任的国家，越会在一人因家庭事件离开时暴露其接续的困难。

把这些科条争论与临湘简牍并读，便能避免两种相反的误解。一种误解是把法律文本当成每地均已实行的机械程序；另一种误解是以材料不全为由，认为规则与地方生活毫无关系。更谨慎的判断是：科条提供了朝廷试图规范离任的语言，个案与讨论显示这种规范在远任、丧服和交接处遇到阻力，简牍则提醒我们一旦责任链断裂，户、田、租和役的日常处理不会自动暂停。制度的效力并不在于它从未被违反，而在于违反、减轻与重新解释都要在某些可辨的门槛上发生。
\subsection{一纸徙郡令：会稽的去处并不只是官员履历}
二五二年，李衡屡以事侵扰孙休，孙休上书请求迁往他郡，诏令将他徙至会稽。这一条记事不如东兴的堤防或建业的政变显眼，却把地方权力如何进入一位宗室、又如何被朝廷用“徙郡”暂时重新安放的过程留了下来。它不能告诉我们李衡与孙休的全部冲突，更没有保存会稽地方官、乡里或孙休随从怎样看待这次迁移；也不能因李衡被徙会稽就把会稽写成专门收容失意官员的地点。可它足以使“会稽”从海行、货布和远航传闻之外，显出另一层行政意义：那里也是中央可以把人事关系重新布置的地方。

徙郡不是把一个名字从地图的一处移到另一处。官员抵达新郡，须同既有官署、属吏、地方势力、文书和道路重新接合；原来围绕他形成的请求、冲突和职责，也会留下空隙或由别人承接。我们没有这一次迁徙的行程、随行人数和到任日期，不能为其补出一段沿江舟行。但诏令选择会稽而非一个无名的抽象“他郡”，仍提醒我们，江南的郡县既是税役与市场的容器，也是朝廷处理人际紧张的空间资源。地方并非只被动接收政策，它还被用来分散、安置或重新约束来自中心的关系。

这项安排发生在孙权去世、孙亮继位与诸葛恪辅政的同一年。不能从这种时间相邻断言李衡之徙必由继承危机造成；材料没有给出这样的因果链。可是，权力交接时期需要重新确认谁在何处任职、谁能接近宗室、何处可以容纳不再适合留在原位置的人，这一点并不难理解。朝廷以迁徙而非单纯惩罚处置一段关系，显示它仍要顾及地方官的连续性和宗室的安置。对会稽而言，新的来者会进入既有的水陆、行政和社会网络；这些网络不会因为诏书写下一个地名便自动服从其意图。

从临湘的户、田文书到会稽的一纸徙郡令，地方社会由此多出一个常被忽视的维度：国家不仅向地方取粮、取役、取船，也把自身难以在中心消化的人事问题送入地方。我们不知道会稽人是否欢迎李衡，不能替他们写出反应；但可以看见，所谓“江东腹地”并不是一块只供给建业的静态后方。它由各自已有官署、道路、港口和人际关系的郡县组成，正因为能够承受新的官员、新的命令和新的冲突，才成为孙吴政治得以周转的一部分。这样的周转也有代价：每一次把矛盾移向别处，都会让别处的人与制度接手原本不属于自己的不确定性。
\subsection{江河没有替任何人完成治理}
把这些新旧场景连在一起，孙吴的地方社会便不再只是帝纪边缘的说明。黄龙迁都让两座江城承担不同的中枢压力；亲耕与大钱显示朝廷同时需要谷物、劳力和计价媒介；减赋诏书暴露征发必须经由地方程序才可能改变生活；武陵、庐陵的行动提醒我们，山地与内陆只在被中央命名时才零星显影；孟宗的自拘又使家庭死亡和法律责任在武昌同处一条时间线上。东兴、西陵和二八〇年的船队，则把堤、峡口和都城的安全同无数未被逐一记录的维护工作联系起来。

这些不是可以互换的例子。每一处的材料形态、行动者和空间约束都不同：木简的近景不能替潘濬的本纪行动发言，城址不能代替迁都清单，晋吴双方的战报也不能替城中居民说话。正因为差异不能被抹平，才有必要把它们放回连续年序。一个政权在二二九年选择把中心移向建业，在二五二年借堤防拒敌，在二六五年又转向武昌，直到二八〇年被新的水陆部署突破；每一次转向都不是单独的宫廷故事，而是在粮、船、城、山路和家庭责任已经相互牵连的条件下发生。

孙吴没有得到一条由长江自动供给的治理捷径。河流可以缩短某些运输、形成某些屏障，也可以放大水位、距离与信息迟到的风险；文书可以让责任暂时可追，却不能使人、田与劳力永远固定；武力可以收复一座城或压下一次冲突，却不能替地方关系给出永久结论。读者若在这些限度中重新看见江南与南方，就不会把孙吴写成一个只由皇帝、名将和大船组成的水上国家，也不会用材料沉默填入虚构的声音。它是一个不断把地方劳动接入国家、又不断在接缝处看见自身边界的江河政权。
\label{reader:wu-river-society:end}

\subsection{珠崖、儋耳的往返：海峡并不把远方变成一条命令}

赤乌五年秋，孙吴遣聂友、陆凯率兵讨珠崖、儋耳。本纪以将领、兵数和结果
组织这段年序，容易让两个海岛只像建业地图边缘的两个地名。可是兵船一旦
越过海峡，问题便不再只是中央是否愿意派兵。船、风向、补给、熟悉海路的人、
到岸后的用水与粮食，以及同岛上不同人群建立何种关系，都会决定这次行动
能做到什么。史书所记的三万兵是官修叙事中的动员数字，不能直接当作实际
渡海人数；它更没有给出停泊地点、登陆路线、岛上社会的组织或战后行政的
连续资料。我们不能把一句“讨”扩写为一张已经完全被征服的海岛图。

但也不能因材料简略，便把这次行动从孙吴的江河世界中删去。珠崖、儋耳使
读者看见，建业所能调用的水上能力并不只服务于长江防线。朝廷愿意把兵和
官员送向更远的海面，说明海峡、沿海港口和南方郡县已进入它的战略想象；
同时，距离使这种想象格外脆弱。长江上的城防可依靠沿岸仓渡与既有军府，
远海行动却须面对更难预料的季节和更少的中继节点。一次能抵达的远征，不
等于能长期控制的行政。

聂友、陆凯的名字也提示一条被本纪压缩的责任链。将领需要从朝廷取得命令，
地方港口要准备船只与物资，随军者要在陌生水域维持队伍，回报又须返回建业
成为可供论功或再部署的文字。没有任何材料允许我们把这些步骤逐一复原；
但若只把行动写成皇帝向海上伸出手臂，便会错过孙吴的真正难题：每一段水路
能力都依赖具体地点的人力与知识，而这些资源很难永久集中在中心手里。

这次远征还让“边缘”的含义变得复杂。珠崖、儋耳并非因为离建业远便天然
处在历史之外；它们也不应只在吴廷出兵时才被赋予历史。中央材料主要保存
的是朝廷如何命名、派遣和报告，不能替岛上居民说明自己的政治关系、语言
与生活。保留这一限制，不是让远方重新沉默，而是拒绝让一次军事接触替代
当地社会的全部历史。孙吴在海上所能达到的，是一段需要船、港和补给维持
的关系，而非一条由本纪一句话固定下来的疆界。

\subsection{濩里撤军：饥饿如何把寿春救援变成建业的权力问题}

太平二年，诸葛诞据寿春反魏，孙吴由孙綝率军北救，朱异自夏口到濩里为前部
督，与丁奉等试图解围。后来朱异因军士乏食而引还，孙綝大怒，在濩里杀朱异。
这组记事把一场跨越淮河的军事行动压到几个人名和几个地名里，仿佛关键只在
谁勇、谁怯、谁受惩。其实，“军士乏食”使战争回到一个更难以回避的尺度：
江东的援军即便已经进入北方战场，仍须在前线获得可持续的粮食、道路和水陆
接应。寿春不是建业门外的一座城，濩里也不是可以由诏令随时填满的仓库。

《三国志·吴书·三嗣主传》可以确认孙吴援救、朱异前部与撤军受杀的年序；
它不能给出军中每日存粮、实际兵额、各支部队的路线或朱异与孙綝之间全部
争执。因而，不能把“乏食”写成朱异个人懦弱的借口，也不能以一条记录断言
孙吴全境已无粮可用。它所能照亮的是，一位前线将领用补给不足解释撤退，而
一位掌握中枢军权者将这种撤退视作可以以死惩处的失误。两种判断落在同一
处河道和营地，却指向不同的风险：前者害怕军队在外断绝，后者害怕撤退使
朝廷威信与对寿春的投入一同坍塌。

朱异之死不会自动解释孙吴后来的所有政变，也不能被写成某种必然的转折。
但它使救援的成本回流到建业的权力结构。军队要北上，须由中游、下游与地方
仓渡接续；一旦供应不能保持，前线选择撤回，责任便会由报告、处罚和任命
重新界定。孙綝能够杀死一位将领，显示他有以军权解释失败的能力；这并不
表示这种解释已被所有官员、军人或地方社会无条件接受。惩罚可以在短期内
树立命令的边界，也可能使后来报称困难的人更难坦白道路、粮食和人力的真实
限度。

寿春与孙吴的关系因此不能只被画成一条从江东指向淮南的援军箭线。吴军北上
要经过江面、港口、营地与魏吴交界的风险区；被围的寿春又有自己的城内资源、
部曲关系和求援时限。援军未能解围，并不等于吴军毫无行动能力，正如朱异的
撤退不等于所有困境都可归于一人。它却让读者看见，江河国家最难维持的往往
不是出发，而是让远离本土的队伍在正确的时日仍有饭食、船只和可被相信的
退路。此后孙吴宫门内的冲突，正是在这种外部压力已经进入人事判断的条件下
展开。

\subsection{苍龙门的废立：一座江城怎样同时失去皇帝与确定的命令}

太平元年九月，孙綝以兵入宫，遣弟孙恩杀孙亮近臣，又召大臣会于宫门，废孙亮
为会稽王。苍龙门在这条记事里不是象征性的背景。宫门是宿卫、使者、官员与
消息必须经过的狭窄地点；谁能带兵抵达、谁被召来、谁被拦在门外，决定一场
废立能否从宫内暴力变成朝廷必须承认的程序。孙亮曾与全尚、刘丞谋诛孙綝，
本纪所保存的是这一冲突的结果，不能替我们确认每次密议、每一位大臣的立场
或孙亮本人能够调用多少宿卫。将其写成少年皇帝与权臣之间的私人斗争，会让
宫门之外的命令链消失。

废立之后，最急迫的问题不是史书后来如何评判孙綝，而是建业如何继续办公。
诏令须以何人名义出，官员在何处朝会，军府与地方郡县该向谁请命，先前的
赦令、任命与诉讼怎样接续。孙綝召集大臣，正显示他不能仅凭一队兵士维持
结果；他需要把城门的控制转化为文书、礼仪和官员共同承认的秩序。材料未留
下每一道命令的传递过程，也不能让我们断言江东各地同时获知废立。可是这种
不确定性本身构成危机：越远离建业的地方，越要等待谁的使者、印信和日期能
被承认为可信。

孙亮被降为会稽王，也不只是名号的改变。会稽是已有官署、港口、道路与地方
社会的郡县空间，安置一位被废皇帝会把新的随从、监视、供给和政治风险带入
那里。我们不知道孙亮迁居的具体日程，不能为会稽居民虚构恐惧或欢迎；但
不能把“徙为会稽王”当作政治故事的句点。中央借一处地方来处理无法在宫中
容纳的关系，地方则要接住这个关系带来的不确定性。此前李衡徙会稽已经提示，
孙吴的郡县不仅供给粮役，也承担中心人事冲突的余波。

这场废立同北方的魏末变化形成一种可比较、却不可混同的局面。洛阳的辅政者
也要借太后、诏令和朝会给权力变动以形式；建业的孙綝则在江城的宫门、禁军
和宗室关系中寻找相同的可承认性。两地并非使用同一套资源，也没有一条直接
因果把一方的政变造成另一方的政变。共同之处在于，皇帝的名义一旦与宿卫、
官署和地方传报脱节，废立便不只是宫廷人物的命运，而会令整张命令网络重新
选择它应当相信谁。

\subsection{屯田者被取为兵：晚期孙吴怎样把未来收成换成眼前的队伍}

宝鼎二年，丞相濮阳兴在建业取屯田万人为兵。这条记事没有提供各屯田区的
位置、被取者的年龄与家庭、粮食损失或实际军事去向，却以极简的方式显出
孙吴晚期一个尖锐的选择：原本安排在土地与供给链中的人，被转作即时可用的
军事人力。屯田并不是一座随时可以抽出士卒的仓库。它要求耕作者、工具、
种子、水路转运和一定的安定季节；抽调一万人即使未必等于全体屯田者，也
会使接下来的耕作、收纳和地方责任面临新的缺口。

不能由此断言孙吴全国农业已经崩溃，也不能把史书的“一万”直接视为无误
统计。它首先记录的是朝廷认为可用的一批人被改变用途。濮阳兴的行动可能
回应守备、宫廷权力或更广的军事压力，材料不足以规定单一动机；但无论动机
为何，选择的代价都落在同一条资源链上。把负责耕作与供应的人带去为兵，
可以迅速增加队伍，却可能迫使剩余的人在更紧的时间里补足田地、运输和户籍
责任。国家不是在“农业”与“军事”两种完全分开的部门间调拨，而是在同一
批家庭和地方设施上重新划分优先次序。

这一选择也改变了地方官的工作。户籍、差役、田租和军籍若有交叠，谁被取走、
谁补其役、原先应交的米粮如何处理，都需要在县廷和军府之间重新解释。走马楼
简牍能让我们看见临湘县曾有把户、田、租、役写进责任链的日常，并不能证明
它保存了宝鼎二年的这次征兵档案，更不能代表全吴照同样方式办理。两种材料
并读只支持一个有限而重要的判断：本纪中的军事抽调并非离开地方文书世界的
纯粹数字，它会碰到许多必须由低层办事者实际处理的登记与替补。

二六五年西晋受禅后下令一年复除租赋、关市之税，并宽免逋债；二六七年又诏
水旱严重处不出田租。这些晋廷措施不能证明它们已影响孙吴境内，更不能与
濮阳兴取屯田者为兵拼成一张南北统一的财政图。它们却把两种不同政权的压力
放在同一时期照亮：建业试图从生产者中取得眼前兵力，洛阳则在新政权建立时
以减免和免租争取可征可用的地方社会。谁能把粮食、人力与合法性安排得更可
持续，并不只取决于诏令是否好听，而取决于县廷、仓渡、道路与家庭能否接住
诏令所改变的负担。到二八〇年王濬的船抵建业时，这些长期累积的选择已构成
孙吴必须面对的社会条件；它们不是败亡的单一原因，却是任何“长江天险”无法
替代的内在成本。

\subsection{句容中道：一条为市场凿开的路也会成为军队的尺度}

赤乌八年，陈勋率屯田与作士凿句容中道，通会市并作邸阁。本纪把工程的目的
写得很清楚，却没有留下每段土方、每座仓舍或每一位工役者的记录。不能把它
夸大成江南全部市场已被统一，也不能将作士一概写成无选择的苦役。中道的
意义在于它把水陆交接变成一项必须维护的设施：货物能否进市，军粮能否暂存，
人员能否绕开季节性阻碍，都要靠道路、仓门与地方劳力的连续配合。后来北方
威胁加重时，同一类可通行性也会成为防务问题。连接市场的工程并不天然服务
和平，它给国家提供的是一段可被重新调用、也须不断付费的空间能力。

\subsection{减征赋的诏书：少收一次以后，县廷还要怎样结账}

建兴元年，孙吴诏省徭役、减征赋、除民所患苦。帝纪可以证明朝廷以减轻负担
作为政策语言，不能告诉我们各郡减了多少、哪些欠负被免、地方官是否照行，
更不能把它描成全吴长期的低税制度。诏书真正困难的部分在到达县廷之后：
原先已登记的户、田、役与仓粮如何重算，已经催征的款项如何停下，军府仍需
的粮食从何处补足。减征不是把国家从地方抽走，而是改变地方中介必须处理的
优先次序。它可能保住生产者和服从，也可能将压力转移到后来的征集与仓储。
正因如此，短短一条宽赋诏令与江防并非两个故事，而是同一资源链上不同时间
的选择。

\subsection{永昌亭的迎驾：新皇帝抵城时，谁在替城市接续}

孙亮继位后，群僚以乘舆法驾迎于永昌亭，筑宫、设武帐为便殿。礼仪的细节
不能让我们复原亭边居民、工匠和守卫的感受，也不能证明所有官员心悦诚服；
但它让继承显出具体空间。新君不是抽象地“即位”，而须从城外节点被迎入
宫门，临时设施、仪仗和官员队列都要把不稳定的继承译成可被城市承认的秩序。
武帐尤其提醒我们，礼仪并未脱离防务。城市在迎接皇帝时也要控制通行、宿卫
与消息。永昌亭的安排不能解决日后辅政冲突，却说明孙吴仍知道，命令要成为
可信的开始，必须先由一座江城的道路、人员和临时建筑把它接住。

\subsection{陈声在市中：一件被夺的货物为何能暴露宫廷的边界}

甘露六年，孙皓宠妾所使者在市中劫夺百姓财物，司市中郎将陈声以法绳之。
本纪没有记下被夺何物、受害者姓名或案件完整程序，不能从一例推出建业市场
的日常安全。它仍让市成为政治社会的中心：港口和道路把物资送来，只有当
官员能够把近幸者的强取称作可裁断的违法，交换才不至于完全服从宫门的关系。
陈声既为孙皓幸臣而仍被写作守法，更提示官府角色并不简单等于私人亲近。
这不是法律已经独立的证明，而是制度边界仍会在具体货物、具体市场和具体
执法者面前被试探。孙吴末期的城市危机，因而不仅是战船和宫变，也包括人们
能否预期自己的财物不被权势随意改写归属。
