\section{蜀汉的战争与行政：从成都到剑阁的每一次转手}

蜀汉的行政不应只在丞相府中寻找。成都发出一封任命、一纸催粮文书，到了汉中，
才会变成一座仓口是否开启、守军是否按时换防；到了南中，才会遇上郡县官与地方
首领能否相互借力的问题；沿峡江向东，则又是船只、戍卒和对吴使者能否通行的
安排。盆地的农业和聚落足以支撑一座朝廷，却没有留下连续的产量账本。因而不能
把“天府”轻率换算成某一年可以北运多少粮食、征发多少人。较能落实的问题是：
在宫廷、汉中守备、南中联络和吴蜀外交之间，有限的人力与物资怎样被一次次改派；
每次派遣又如何改变了下一次选择的余地。

这里的年序主要依《三国志》蜀书及裴松之注建立。《三国志》让人看见诏令、任免、
出军和退军，却很少把一名县吏怎样催集夫役、一户人家怎样承受征调逐日写下。
裴注保存的《汉晋春秋》《襄阳记》等材料，常能把一处营地或一段争论照亮得更近，
但它们成书、立场和叙事目的并不相同，不能自动补成现场记录。《华阳国志》保存
巴蜀与南中的地方传统，尤其值得用来抵抗“成都以外皆为空白”的写法；它同样是
后出的地方史，不能单独为每一座山、每一位首领和每一次行军作即时见证。读者须
在这些材料的交错处，辨认一个小国怎样把战争变为治理，也辨认它不能治理到哪里。

\subsection{永安的遗命与成都的接手}

\begin{event}{托孤之后，谁来把命令送回成都}{章武三年四月（223年）}{蜀汉}{\eventref{TK-0223-LIU-BEI-DEATH}{刘备去世与辅政}}
刘备死于永安，刘禅继位，诸葛亮受遗诏辅政。这个顺序见于《三国志·先主传》
与《三国志·诸葛亮传》；它可以确认最高权力的交接，却不能把白帝城中的谈话、
各方的心理或地方官的即时态度写成可见的事实。
\end{event}

永安在峡江上游，离成都并不只是地图上的一段距离。君主死去以后，诏令、印信、
随从、守军和消息都要沿既有道路回到盆地，才可能把“受遗诏辅政”变成朝廷日常。
《先主传》把刘备临终托付诸葛亮、李严的名义关系保存下来；《李严传》又显示，
这位被委以重任的官员并不只是一行遗命中的陪衬。对刚继位的刘禅而言，最急迫的
并非抽象地选择“信任谁”，而是让成都的文书系统、军队指挥和地方任官不因永安
的消息而各自停摆。

诸葛亮后来集中辅政权力，往往使读者倒过来把二二三年看成一条必然通向丞相独揽
的道路。材料并不支持这种倒读。它能支持的是：刘备死亡使蜀汉必须同时处理东部
防线、成都中枢和年轻君主的名义位置；诸葛亮与李严都进入这一安排。它不能让人
看见每一名官员在遗命到达时已经站定的派别。正因为继承的实际执行有不确定性，
朝廷才格外需要用任命、尚书文书和军令来把不确定性压进可操作的程序。

这一程序也有社会的背面。王朝的继承常在传记里只占几句话，沿途的驿传、护送和
驻守却不由传记逐项登记。永安至成都之间的军民并不是只等候一则宫廷新闻；他们
必须判断谁的命令可以征粮、谁能调兵、原有的事务是否仍然有效。我们没有足够的
地方文书替这些人写出统一反应，但正因此不能把政治交接写成宫门内完成的仪式。
蜀汉此后能够北向，先以这种不显眼的连续性为条件。

\begin{causalchain}[继承不是北伐的序幕，而是行政能力的先决条件]
结构性条件是蜀汉的核心资源集中在成都盆地，而东部与北部又各有军事压力。刘备
在永安去世是触发因素；遗命和辅政任命提供了名义上的接手办法。直接后果是中枢
得以继续发出命令，中期影响则是诸葛亮能够把南中、汉中和对吴关系纳入同一套优先
顺序。这个安排并没有消除地方摩擦；它只是使朝廷有了重新处理摩擦的入口。
\end{causalchain}

\subsection{南中不是一座已经装满的后方仓库}

\begin{event}{南征后的郡县与中介关系}{建兴三年（225年）}{蜀汉与南中地方集团}{\eventref{TK-0225-SHU-NANZHONG}{诸葛亮南征}}
诸葛亮南征，益州郡、永昌一带的叛乱被平定，蜀汉重新安排地方统治关系。
《三国志·诸葛亮传》提供行动与结果的年序；《华阳国志》补入地方脉络。二者均
不足以证明南中各地从此以同一种方式服从，也不足以证实流传甚广的每一段劝降细节。
\end{event}

二二五年以前，成都面对的南方不是一块可以从地图上圈出的同质区域。益州郡、越巂、
牂牁、永昌及其山谷、道路和聚落之间，本已有不同的权力关系。雍闿、高定等人的
活动、孟获在后出叙事中的显著位置，使这段历史很容易被压成“七擒七纵”的单线
故事。《三国志·诸葛亮传》写诸葛亮南征、秋季平定；裴注所引材料和《华阳国志》
留下更多人物与地方传说。它们的价值在于提醒人们：蜀汉的军队进入的不是无人地带。
它们的限度也同样清楚：叙事越具体，越须分辨其距离事件的远近，不能把传奇中的
反复擒纵当作逐次核验过的军情日志。

更可靠的核心在于，军事胜利之后，蜀汉没有简单把所有当地首领逐出。《诸葛亮传》
记其“皆即其渠帅而用之”，并以当地人士处理当地事务。这里可以看见一种受条件
限制的选择：成都若把每一处山地都改由外来官员直接管理，既需更多驻兵，也更难
取得道路、语言、婚姻网络和物产的信息；保留或任用地方中介，则能降低即时占领
成本，却意味着朝廷对地方的控制经由他人实现。所谓“平定”由此不是一把锁落下，
而是一套需要反复维持的关系。

《华阳国志》关于南中的记述尤其适合放在这一场景旁边读。它使永昌、益州郡及地方
人物不只作为成都军报中的地名出现，也保存了地方史家选择记忆的方式。但它成书
较晚，且有把复杂关系归入可传颂人物的倾向。它能帮助提出“成都要凭谁在南中取得
消息和劳力”这个问题，不能替我们统计当地人口、矿产或贡赋，更不能证明每一支
山地群体都把蜀汉视为同一种政治对象。南中人的完整自述没有连续传下来；材料的
缺口必须留在叙事中，而不是用一个整齐的“少数族群”名词盖过去。

南中与北线的关系也不宜写成一条资源管道。《三国志》中的蜀汉朝廷当然希望获得
可用的人力、牲畜和财货，地方安定亦能减少腹地的军事牵制；然而现存材料没有一
套逐年收支簿，能够把南中产出精确折算为祁山前线的粮秣。可以说，南征使成都获得
重新安排南方关系、把一部分地方力量纳入其军事与行政网络的可能；不能说某种物产
从此稳定而无摩擦地供养北伐。道路被雨季、山谷和地方合作切断时，“后方”首先是
一项政治难题，其次才是一张供应表。

\begin{sourcenote}[孟获故事能说明什么，不能说明什么]
裴松之注与《华阳国志》保存了比《三国志》正文更丰满的南中人物和劝服叙事，
后世又由此发展出著名故事。这些材料能说明蜀地记忆如何把武力与怀柔放在同一
问题中；它们不能单独证实战斗次数、行军路线、所有参与者的意见，或把“服心”
解释为可量化、永久的地方服从。写南中时，叙事的丰满不能超过材料的承重。
\end{sourcenote}

\subsection{汉中：一封表文走到山口以后}

\begin{event}{驻汉中与《出师表》}{建兴五年（227年）}{蜀汉}{\eventref{TK-0227-ZHUGE-LIANG-HANZHONG}{驻汉中与《出师表》}}
诸葛亮驻汉中，上《出师表》，为北伐重新组织军政。《三国志·诸葛亮传》保存
相关年序与表文；表文是向后主陈述用人、秩序和北向选择的政治文字，不是全蜀
财政账本，也不是诸葛亮内心的逐字记录。
\end{event}

汉中盆地不是一个天然向北发射军队的台阶。它要先被守住：守军需要轮换，仓口要
有人看管，褒斜、傥骆和通往陇右的道路要有向导、修治与传令。成都把物资送出
盆地，往往不是一次“运输”，而是一连串由不同人接手的动作；任何一处延误，都
会把前线的选择改成等待。正是在这个意义上，《出师表》所说的“益州疲弊”不宜
读成夸张修辞后便搁置，也不宜据此虚构精确数字。它把北向行动置于一个资源有限、
必须谨慎任人的公开理由之下。

表文首先讨论的其实是人：宫中、府中、亲贤、远佞，以及赏罚应否同一标准。这不是
与军粮无关的道德开场。一个准备长期守汉中、再越山出军的政权，需要让县吏、将领、
尚书和近侍相信命令从何处发出、谁有资格更改、失败后由谁受责。诸葛亮把“先帝
创业未半而中道崩殂”置于表文开端，既是在向年轻君主说明局势，也是把二二三年
以来的继承压力重新写入北伐计划。军事行动若没有可被朝廷承认的任用与赏罚，就
很难把远方的临时协作维持成一条供应链。

这封表文也揭示了蜀汉政治的尺度。它给读者看见丞相怎样向皇帝陈述，不给读者看见
每个家庭是否赞成出军。因征调离开田地的人、在仓口服役的人、等候丈夫或儿子归来
的人，几乎没有自己的连续声音。不能因为材料沉默便假设他们全都热情或全都反对；
能做的是把他们放回选择的成本中：每一次在汉中集结，都意味着成都及其周边须把
劳力、牲畜、车具和地方秩序的一部分让给前线。

\subsection{祁山的响应与街亭的一口水}

\begin{event}{祁山出兵与街亭失守}{建兴六年春（228年）}{蜀汉与曹魏}{\eventref{TK-0228-JIETING}{街亭失守}}
诸葛亮出祁山，南安、天水、安定一度响应；街亭失守后，蜀军撤回汉中，并处分
马谡等人。《三国志·诸葛亮传》《马谡传》与魏方纪传可相互校验行动骨架。裴注
中关于布阵、断水的说法增添战场细节，却不应被误作双方都留下的现场笔录。
\end{event}

祁山方向的最初变化，使战争暂时不再只由成都和洛阳的命令决定。南安、天水、安定
的响应，对蜀军重要的不仅是“得三郡”的名声：郡县若转向，军队或许得到可停驻的
城、可询问的地方消息、可征集或购买的粮食，以及能够绕开敌军的道路知识。可这些
条件都带着期限。刚刚响应的郡县未必有足够的兵力自守，也未必愿意把所有存粮交给
远来的军队；蜀军若不能保持交通，原本给它增加纵深的地方关系，反会成为难以承受
的保护责任。

街亭的位置因而不能只作为马谡传中的性格考题来读。《马谡传》记马谡违亮节度、
为张郃所破；《三国志》魏方材料也保留张郃击破马谡的结果。裴注所引《襄阳记》
等说法把山上扎营、取水受阻的画面带到读者眼前。这样的画面能够解释为什么一处
小小的据点会关乎大军退路，却应保留其材料层次：我们可以确认失守和撤军的先后，
不能从一种后出叙事重建每一道壕沟、每一声命令，更不能把一场战败简化为某一个人
“骄傲”或“愚蠢”的自然报应。

诸葛亮撤军并处置马谡、张休、李盛等人，是朝廷在失败后做出的可见动作。处分有
实际的政治功能：它告诉各军，谁对违令和失守负名义责任；它也告诉仍在观望的郡县，
蜀汉并未放弃以军法约束自己的指挥链。但处分不能把道路、时令、魏军援军和地方
合作的复杂关系全部装进一人的罪名。将马谡写成全部原因，会让读者错过更难而更
重要的事实：蜀军没有一条可以轻易替换的安全补给线，一处节点不能维持，前方三郡
的短暂响应便失去可持续的依托。

撤回汉中之后，失败仍留在社会中。退军要带回伤者，清点未能带走的器具，重新部署
守山口的人；被征发而未随军的人则面对下一次征调的可能。史书让我们看见将领被
贬黜，难以让我们逐户看见这些成本怎样分配。正因为不可见，叙事更不应以“蜀人
同仇敌忾”这种总括来替代。北伐不只是军队向北移动，也是在盆地内外重排谁必须
等待、运输、服役和承担风险。

\begin{turningpoint}[街亭之后，朝廷能惩罚失守，却不能惩罚距离]
街亭失守改变的不是一段传记的评价，而是祁山方向的政治地理。三郡的响应需要
蜀军能够停留才有意义；停留又取决于道路、据点、仓储和地方选择。军法可以重建
指挥的可追责性，不能凭空建成一条新的山地补给线。此后取武都、阴平和再出祁山，
都是在这个限度内重新寻找较可承受的位置。
\end{turningpoint}

\subsection{粮道成为责任：李严案与再出祁山}

\begin{event}{祁山撤军与李严被废}{建兴九年（231年）}{蜀汉}{\eventref{TK-0231-LI-YAN-DISMISSAL}{李严被废}}
诸葛亮再出祁山，与魏军相持，因粮运不能接续而撤军；李严随后因转运失职及伪称
诏命被弹劾、废为平民。《三国志·诸葛亮传》《李严传》保存诏令、弹劾和处分的
骨架，不能据此把全部补给困难归结为一名官员。
\end{event}

二三一年再出祁山时，蜀汉已从街亭的失败中知道，北方的机会不能脱离运输。李严
负责督运，正说明后方事务不是“军队出发以前”的准备工作，而是决定军队何时必须
停止的前线条件。《李严传》所记情节有清晰的制度性轮廓：粮运不继，诸葛亮退军；
李严又以诏书名义召诸葛亮回军，事后被揭发而遭弹劾。这里最值得注意的不是把人物
立刻判成忠奸，而是朝廷为何必须将运输故障写成文书责任。

远征中的补给困难通常有许多层次：道路是否可通，雨水与季节如何影响转运，牲畜、
民夫和仓储是否足够，前线是否改变驻地，地方是否能够继续供给。现存蜀汉材料没有
把这些层次逐日列成账目。李严案提供的是一场公开追责的档案，不是一份完整的物流
报告。诸葛亮及朝廷通过弹劾重申：前线的撤退不能任意伪托诏命，承担督运者必须对
文书和结果负责。它使中枢重新获得判断命令真伪的权力，却也把一个系统性的脆弱处
压缩成一名高官的失职。

李严被废的后果不只在名位。他原来所掌握的军政关系、随从和地方联系，都需由其他
人接收；诸葛亮则必须在继续北进、整顿道路和安抚朝廷之间重新计算。对普通承担
转运的人而言，朝廷的处分并不会自动缩短山路。它可能使下一道命令更清楚、使某些
官员更谨慎，却不能保证驮畜不死、雨水不涨、仓口必然有粮。因此，李严案应被读作
行政在压力下创造责任边界的努力，而非一个人挡住或放出了整个北伐的寓言。

这种努力有一个政治代价。一个小国必须让官员相信失败会被追究，才可能维持跨越
成都、汉中和前线的协作；追责若只服务于卸责，则会使愿意报告困难的人更少。我们
无法从现有材料量化李严案之后的官场心态，但可以看见其制度困境：朝廷要得到真实
的运输消息，又要在撤军后向君主、将士和地方证明命令仍然有效。二者不总能彼此
兼得。

\subsection{五丈原：让时间替粮道说话}

\begin{event}{五丈原的屯驻与撤军}{建兴十二年（234年）}{蜀汉与曹魏}{\eventref{TK-0234-WUZHANG}{五丈原屯驻}}
诸葛亮出斜谷屯五丈原，与司马懿相持，病逝后蜀军撤回汉中。《三国志·诸葛亮传》
可确认出军、病逝与撤军的顺序；裴松之注所引《汉晋春秋》关于屯田和渭滨居民的
叙述，照亮驻军与耕作的关系，但不能证实营垒规模、兵粮总数或每次军议。
\end{event}

五丈原的场景不是两位统帅隔着战场等待一场决定天下的会战。蜀军从斜谷出来，在
渭水一带停驻，首先要面对的是停留本身能否延续。裴注引《汉晋春秋》说诸葛亮因
常患粮食不继，分兵屯田，耕者杂于渭滨居民之间，而百姓得以安堵、军中不私取。
这段文字之所以重要，不在于它可以替我们画出一张精确的营田平面图，而在于它把
一场相持放回生产、居民与军纪之间：前线若想久驻，不能只从成都拖运，也要尽量
让一部分消耗在当地得到处理。

“百姓安堵”的说法需要谨慎读。它出自后出史料经裴注保存，带有赞扬诸葛亮军纪的
叙事目的。它可以说明作者认为军队与渭滨居民的关系是评价屯驻成败的重要尺度，
不能证明每一个村落都毫无扰动，更不能据此断言蜀军从不征用、不冲突。军队在陌生
地区耕作、驻守和取水，本身已会改变道路、田地和劳力的分配。材料让人看到一种
治理理想如何被表达，却不能让人跳过战争对地方生活的压力。

魏军采取相持，也不是没有成本的静止。关中防线、援军、侦察和其他方向的调度同样
需要资源；只是魏更接近其关中基础，能让时间首先暴露蜀军来路较长的难题。司马懿
与诸葛亮的选择皆受资源约束。把相持写成一方“畏战”、一方“求战”，会把粮道、
屯田和地理从解释中删掉。能够确认的是诸葛亮病逝、蜀军撤回；关于死后军中如何
传令、营垒怎样掩护、魏军是否立即识破等细节，各种后出叙事彼此不一，不能用最
戏剧化的一种填满材料留下的空白。

诸葛亮死后由杨仪等率军撤退，蒋琬录尚书事。撤军不是一张句号：汉中需要接回
部队，成都需要重新分配官署与军权，留在路上的器物与人员需要被处置。二二三年
以来围绕辅政建立的中枢，到此必须面对一个新的问题：没有诸葛亮在场，蜀汉能否
仍把前线经验转为行政常规？答案不在某一句遗言，而在后来的守备、任命和谨慎的
战略选择中慢慢显露。

\begin{textwindow}[渭滨屯田不是“后勤奇迹”]
裴松之注引《汉晋春秋》称诸葛亮“每患粮不继”，因而分兵屯田，“耕者杂于渭滨
居民之间，而百姓安堵，军无私焉”。这段短文的语境是解释久驻之策，并称颂军纪。
它能照亮蜀军试图缩短供应距离的办法；不能证明屯田规模、粮食产量、所有居民的
感受，亦不能代替《三国志》所提供的出军与撤军年序。
\end{textwindow}

\subsection{蒋琬、费祎：不出大军也是一种安排}

诸葛亮死后的年代常被概括为“守成”，仿佛战争一停，行政便只是在维持旧物。
《三国志·蒋琬传》提供了另一种较具体的画面。蒋琬接掌尚书事、后为大司马，并曾
思考由汉水、沔水方向出兵的可能。朝臣担心水路艰险，尤其担心进退不易；蒋琬身体
也日渐有病。材料没有要求读者把这项计划称作正确或错误，却让人看见：同一条水路
在地图上似乎绕开了部分山道，在实际决策中却带来舟师、回撤、河道与地方接应的新
风险。行政不是把“进攻”换成“保守”，而是在不同风险之间选择较能承受的一种。

\begin{event}{蒋琬接掌中枢}{建兴十二年（234年）}{蜀汉}{\eventref{TK-0234-JIANG-WAN-REGENT}{蒋琬接掌中枢}}
诸葛亮死后，蒋琬录尚书事，继掌中枢政务。《三国志·蒋琬传》可确认这一任命及
其后战略讨论；它不能证明所有官员都以同一理由接受减少大规模北伐的安排。
\end{event}

蒋琬所面对的是退军后的多重收尾。汉中的守军不能因主帅去世而撤尽，成都的官署也
不能把所有资源继续押在一场未完成的远征上；同时，吴蜀联盟仍需使者和边境警戒来
维系。把这些事务写成“没有战功”的空白，会误解小国如何存续。守备、仓储、轮调、
安置与外交不一定留下传奇名字，却使下一次危机来临时还有可调动的人和道路。

费祎的时期将这种选择说得更直白。《三国志·费祎传》记姜维多次请求大举北伐，
费祎认为蜀汉国力不如魏，不宜轻出，许其所领兵不过万人。传记以人物言论保存
这一冲突，未必能让人听见朝廷中每一种意见；但冲突本身很重要。姜维从边地军情
看到机会，费祎从国家承受力看到上限。二人不是一个代表勇气、一个代表胆怯，而是
分别把同一政权的两种时间尺度带进决策：窗口稍纵即逝，人口、粮道和守备却不能
在窗口关闭后立刻复原。

费祎被郭修刺杀后，蜀汉失去的也不只是一名大臣。长期辅政依赖能够在君主、尚书、
将领和地方官之间传递判断的人；一旦这样的人突然死去，既有的平衡便须重新由他人
承担。材料难以量化刺杀如何改变每一项预算或每一个派系，却可以提醒读者，蜀汉的
政治稳定不是无人的制度机器。它靠具体官员维持，而这些官员同样暴露在宫廷、使节、
护卫和私人关系的风险之中。

\begin{debate}[“休养生息”不能抹去汉中和边地]
后人常用“休养生息”概括蒋琬、费祎时期。这个概括若指减少不易承担的大规模
远征，可以帮助理解政策取向；若暗示边防、转运和征调已经停止，便超出材料。
《蒋琬传》《费祎传》让人看见战略争论与任官，不提供一张全蜀逐年赋役表。较稳妥
的说法是：中枢试图把资源保留给守备与可控行动，而这种保留本身也需要地方社会
持续承担。
\end{debate}

\subsection{姜维的机会，及其落在地方上的重量}

\begin{event}{陇西羌胡起事与姜维出兵}{延熙十年（247年）}{蜀汉、曹魏与陇西羌胡集团}{\eventref{TK-0247-JIANG-WEI-LONGXI}{陇西出兵}}
姜维趁陇西羌胡起事出兵，魏将郭淮等应战，蜀汉重新把军事重心推向陇右。
《三国志·姜维传》保存蜀魏接触的骨架。汉文史料主要从军政视角记录羌胡，
不能据此写出各部统一的意图、人口或固定政治边界。
\end{event}

姜维北向并非突然抛开蒋琬、费祎年代的谨慎。正相反，它是在汉中守备、吴蜀联盟
和长期边地接触已经存在的条件下，试图利用陇西局势打开机会。羌胡各部的起事、
迁徙和结盟，对蜀魏双方都可能造成牵制；但他们不是两国任意移动的棋子。现存叙事
往往只在蜀军抵达或魏军应援时才让他们显影，这意味着我们可以确认一些战事与接触，
却不能把每一部落的选择写成蜀汉的附属行动。

对成都而言，机会也有账面之外的重量。远征需要将领、士卒、马匹和粮食从本已紧张
的守备中抽出；在前线得到一段道路或一座城，并不等于能长期驻守。对汉中与盆地的
人而言，频繁的出兵意味着征调的可能持续存在，田地和家庭要为不确定的归期留出
余地。传记没有把这种压力逐户登记，不能替他们假造悲惨或欢欣的统一表情；然而若
只报战绩，便会把战争真正赖以发生的劳力和等待从历史中抹掉。

二六二年狄道之役把这种反作用写得更清楚。姜维围狄道，邓艾据险救援，蜀军在粮运
受压、魏军反击的条件下撤退。这个结果见于《三国志·姜维传》及魏方相关传记，
足以说明机会没有自动变为稳定据点；它不足以支持常见的精确伤亡、粮数和行军日程。
狄道的撤退也不应被孤立地宣判为“灭蜀的唯一原因”。更合适的理解是，一次次未能
转成可持续驻守的北向行动，持续压缩了成都能够同时照顾汉中、南中、东部和中枢的
余裕。

\begin{event}{狄道撤军}{景耀五年（262年）}{蜀汉与曹魏}{\eventref{TK-0262-JIANG-WEI-DIDAO}{狄道撤军}}
姜维围攻狄道，邓艾据险救援，蜀军因粮运压力与魏军反击撤退。核心叙事见
《三国志·姜维传》；兵力、伤亡、每日行程及地方群体的态度没有连续账簿支撑，
不应以后出的战争故事补足。
\end{event}

狄道之后，蜀汉朝廷的争论不只是“还要不要北伐”。它还涉及谁掌握军队、谁向后主
报告边情、谁为汉中留下足够守军，以及地方官怎样应付再次征发。黄皓等宫廷人物在
后世叙事中常被塑成解释一切的符号，但单一近侍不能取代道路、军队和政治程序的
分析。《三国志·后主传》《姜维传》能够让人看见宫廷与将领的矛盾线索，却不足以
把蜀汉末年的全部失败归因于一人的谗言或一名将军的固执。将复杂压力道德化，是
最省力也最不可靠的写法。

\subsection{阴平以后：政权终结不等于地方瞬间换人}

\begin{event}{邓艾入成都与刘禅出降}{景耀六年（263年）}{蜀汉与曹魏}{\eventref{TK-0263-CHENGDU-SURRENDER}{刘禅出降}}
魏军多路攻蜀，钟会在剑阁受阻，邓艾越阴平逼近成都平原，刘禅出降，蜀汉政权
终结。《三国志·后主传》《邓艾传》《钟会传》可互证大致顺序；阴平道路的艰险
与成都的震动不等于每一处细节、每位官员的动机都可确证。
\end{event}

二六三年把长期分散的压力集中到几条道路上。钟会在剑阁方向受阻，说明蜀汉并非
没有依山设防的能力；邓艾改由阴平逼近成都，则表明一套防御若把资源集中于熟知的
关口，仍可能被另一条高成本、难以预料的路线绕过。《邓艾传》以强烈的功业笔法
叙述这次行动，《后主传》则从成都朝廷的角度记录出降。二者共同支持政权迅速终结
的顺序，却不允许把所有山道上的困难、军队数量和成都人的反应写成毫无争议的全景。

刘禅的出降常被后人处理成一句人格判词；从行政史看，它首先是一个极端条件下的
资源判断。成都面对的是逼近的魏军、可否调回的汉中部队、城内官员和居民的安全，
以及继续抵抗是否还能改变结果。我们不知道每一次议论的完整记录，不能替刘禅或
诸臣写出内心独白。可以确认的是，最高政权的名义在出降中终止；不能说蜀地的官吏、
军人、地方中介、南中关系和山道交通从此立即变成一种整齐的魏晋秩序。

接收一个区域世界，需要的远不止一封降表。新政权要接触旧有的官吏名册、仓储、
道路、驻军和地方关系；原先受蜀汉任命的人则要判断新命令能否执行、旧部众如何
安置。姜维在剑阁一线的部队、成都的官署、南中和汉中的不同位置，面对的速度并不
相同。现存史书较偏重胜者的接收与将领功业，难以让人看见普通人如何调整生计；
这种不均衡本身应当成为读者的警觉，而非用“蜀地已定”四字抹平。

蜀汉的战争与行政因此留下一个并不浪漫的结论。它能在成都集中命令，也能通过
汉中、南中中介和山道守备把命令延伸出去；但每一次延伸都会增加运输、任官、地方
合作与社会负担的成本。南征并未把后方变成无穷仓库，北伐也从未只是将领意志的
直线。街亭、李严案、五丈原、蒋琬与费祎的取舍、姜维的再进和阴平的绕行，都是
同一个问题在不同年份的答案：一个资源有限的国家，怎样在不确定的道路上维持自己；
又会在何处因无法同时承担所有方向而失去选择。

\subsection{成都的案几：辅政不是一个人的独白}

把成都的辅政想成诸葛亮坐在一间安静的屋子里、凭一纸命令便能调度全蜀，是最容易也最失真的图像。真正留下痕迹的，是不同机关之间不断交接的文书。永安的遗命抵达成都后，后主的名义、丞相府的筹画、尚书台的传达、将军府的军令和郡县的执行必须彼此接得上。诏书可以宣布谁掌政，却不能替每个仓吏认出印信、替每一处关津核对使者、替一名在边郡的守将判断两封相互冲突的文书哪一封为真。蜀汉国家的强弱，因此不只在成都有没有一位能干的辅政者，也在这些看不见姓名的接手者有没有理由相信下一道命令仍会到来。

《三国志·诸葛亮传》把诸葛亮的任官、南征、出师和去世串成一条很紧凑的线；它所擅长的是使读者看见中枢如何为自己叙述秩序，而不是保存一部尚书台的日用簿册。传中称赞他赏罚分明、科教严明，值得放回当时的行政难题理解：一个疆域不大的政权，要让从成都到汉中的官员在紧急时刻服从同一套次序，便须把私人门第、旧部关系和临时军功放入可被申诉、核验、处分的框架。这并不等于所有任命都按同一尺度作出，更不能由一段称颂推演出全境官场的清明；它只说明后世传记作者把这种可预期的处分视为蜀政能够运转的重要理由。

《出师表》把宫中与府中的赏罚写在北伐之前，常被读成一篇独立的道德训诫。放回汉中准备的现场，它更像一项关于信息流的声明。诸葛亮不能在山道另一端亲自核验每个仓口、每次募兵和每封急报，便要让后主、侍中、尚书和前线将领知道：何种意见可以上达，何种私下改令会破坏共同的判断，谁在失败后可以被追问。这种制度语言当然也服务于辅政者自己的权威；但若只把它说成个人专权，反而看不见战争如何扩大了文书与信任的成本。远征越远，朝廷越需要一个能区分命令、谣言和私人请托的中枢。

成都的官员并非一块没有纹理的背景。蒋琬、费祎、董允等人的姓名反复出现在蜀书列传中，正说明辅政的延续依赖一批能在君主身边、尚书与军府之间移动的人。董允对近侍的约束之所以被后世突出，不宜化作“正直大臣战胜宦官”的戏剧桥段；它首先反映了一个年轻君主周围的消息入口值得争夺。近侍能影响奏事的先后，尚书能影响文书的格式，掌军者能把边报说成紧急或可缓，这些位置都不会自动服从一位丞相的意志。材料没有留下每一次争执的会议记录，不能替诸臣编造密室同盟；不过它保存了制度节点，也让我们看见政治紧张常先表现为谁能接近皇帝、谁能界定紧急、谁有资格把地方声音译成朝廷语言。

诸葛亮在成都的留守安排同样不只是“后方安定”的一句套语。北伐期间，前线需要人、马、粮和可被信任的消息；中枢则不能因此把审案、任免、劝课与东南警戒全数搁置。守成都的人必须判断哪些资源可以送往汉中，哪些必须留在盆地，以防一场战败把朝廷的日常也拖进瘫痪。我们不知道每年征发的具体数额，不能把后来的“天府”想象成不必计算的富足；恰恰因为没有连续账簿，传记中关于选任、督守和相互制衡的简短记载才显得重要。它们不是财政统计，却指出行政容量是由有限职位、有限通道和有限可信之人构成的。

《华阳国志》从巴蜀地方史的立场回望这些人物，保留了成都及其周边的地方记忆。它能提醒我们，蜀汉朝廷并非只有北方战争中的一个军营，而是一座城市、一片盆地和一组地方家族网络的中枢；但其成书时代较晚，人物褒贬和逸事不能逐条当作建兴年间的速记。把《三国志》的朝廷年序和《华阳国志》的地域视角并置，较稳妥的读法不是挑一部为“真相”，而是问两者各自让谁进入视野：前者较容易看见诏命与功臣，后者较容易保留巴蜀地名和地方人物；两者都难以让我们听见一名小吏、一位妇女或一户迁徙人家怎样理解辅政。这样的沉默不能被名臣传记填平。

辅政的制度得失也正在这里。集中判断可以让继承后的国家较快恢复命令链，减少边将各自为政的风险；代价是大量地方知识须经少数中枢节点转换，节点一旦病逝、遭刺或陷入派系冲突，判断便会突然变慢。诸葛亮死后，蒋琬接掌尚书事并非一块空白继任，而是一次检验：原先靠个人威望压住的程序，能否成为后来官员仍愿使用的程序。蜀汉没有在二三四年停止运转，说明它并非纯粹的个人政权；它后来面对的犹豫、延误和互不信任，也说明程序从来没有脱离人和道路而独立存在。

\subsection{南中山谷：平定以后，关系仍要逐段续上}

二二五年南征的叙事往往在“秋，悉平”一类简短结语处戛然而止，仿佛军队一回到成都，南中便自然成为可以随时开启的仓库。可从益州郡、永昌、越巂到牂牁的空间看，所谓平定首先意味着重新接上线：道路上的传递能否恢复，郡县官能否与当地渠帅相互识别，牲畜、盐铁、布帛或人力能否在不引发新冲突的条件下流动。山谷不是成都政令所穿过的一张平纸。雨季、渡口、不同聚落之间的旧怨，以及谁替外来官员解释道路和人情，都可能改变一封命令抵达后的含义。

《三国志·诸葛亮传》所记“皆即其渠帅而用之”，常被赞为高明的怀柔，也常被误读为蜀汉从此放弃了郡县。较贴近材料的理解是，这是一种以中介换取可达性的安排。成都没有足够官员、军队和语言知识去逐村直接统治，便承认地方首领在征集、传递、调解与安全上的作用；地方首领则未必因为受任便放弃自己的亲属、贸易和山地网络。任用降低了即时的占领成本，却把长期治理建立在不断谈判之上。朝廷得到的是一条可以利用的链，而不是一条永远听命的直线。

李恢等人在南中的活动，使这层关系更容易被看见。《三国志》与《华阳国志》都保留了他在建宁等地的行迹和战功叙述；它们能够支持蜀汉在南征后重建若干交通、官署和军事联系，不能据此给出一张“南中已完全内地化”的地图。地方史料本来就不均，中央记录又倾向把复杂的协商压缩为某将平叛或某郡归附。我们知道朝廷需要有人把南方消息送回成都，却不知道每一处村社是否同意、每一批差役怎样分摊、每一次贡输是否准时完成。与其用空泛的“开发”把这种未知盖住，不如承认南中在蜀汉行政中既是资源可能性，也是信息与执行的边界。

永昌太守吕凯在蜀书中以守节闻名，后来的叙述很容易把他放进忠臣孤守的图像。可是永昌之所以值得停下来，不只因为一位太守的名节，而因为它提示了边郡在消息断绝时如何暂时替朝廷承担判断。成都若不能即时抵达，地方官必须决定对谁称臣、怎样保全城邑、怎样处理周围群体；待中央军队抵近，原先的临时选择又要重新被编入新的名义秩序。史书所见的是一条忠诚叙事，叙事背后却有更艰难的行政事实：边郡不是等待命令的被动容器，它有时必须在命令缺席时维持可供命令重新进入的条件。

孟获及“七擒七纵”的故事应留在这样的材料地形中。裴松之注所引杂史和《华阳国志》让后世读者记住反复擒纵、攻心为上等画面；这些文字说明蜀地史家愿意以劝服来解释军事胜利的正当性，也让我们知道南中并非只以屠杀和撤军处理。可是它们不是逐日军报。次数、路线、人物对话和每一部众的态度都不能由后出叙事自动坐实。把故事完全驱逐，会错过后人如何理解治理；把故事当成毫无缝隙的事实，则会以传奇代替南中真实而难见的政治关系。最有力量的读法，是让它提醒读者：武力若不能让地方中介继续合作，胜利就很难被转化为治理。

南中与北伐之间尤其需要防止一条过于顺滑的箭头。史书说诸葛亮南征后获得金银、丹漆、耕牛战马等资源的说法，在后出材料和概括叙述中很常见；具体种类、数量、路线和持续性却没有一套逐年账簿可核。可以确定的是，减少南方的军事牵制有助于成都把注意力重新转向汉中；不能确定的是某一车物资在某一年如何穿过所有山道而到达祁山。把南中说成北伐的“后勤基地”，会把当地社会抹成无声的供给物，也会把地方合作的条件误写成已经解决的技术问题。

更近的社会后果仍难由现存材料复原。地方首领受任，可能使某些家族获得新的名义和接近郡县的机会；军队与官吏的进入，也可能改变原有土地、劳力和婚姻网络。我们不能为这些变化编造一张整齐的受益者与受害者名单。能够做的，是不把“南人”写成一个集体意志，也不把山地群体只是称为蜀军调度的兵源。谁提供向导，谁守住渡口，谁因新旧征调重叠而离开土地，谁能在郡县与聚落之间翻译要求，这些行动者虽少有自己的连续文本，却构成了蜀汉南方关系真正的承重处。

南征的制度得失由此十分具体。它在短期内以较少的直接驻军换回道路、地方官署和中介的连接，使成都不必同时在南北两线承受最高强度的军事压力；它的副作用是，朝廷对南中资源与情报的掌握始终隔着地方网络，必须不断付出任用、赏赐、安抚和军事威慑的成本。北伐越频繁，成都越希望南方安静；这种希望又可能使中枢把地方的复杂性压缩成“已平”的两个字。正是在这种压缩中，下一次看不见的摩擦积累起来。

\subsection{祁山与陈仓：北伐不是一条反复使用的道路}

建兴六年春的祁山出兵，以南安、天水、安定的短暂响应打开了一个容易被胜利语言放大的时刻。对前线的蜀军而言，郡县转向意味着可以得到消息、城门、临时停驻之处和对周边道路的认识；对这些郡县而言，响应并不等于已经相信蜀军能够长久留下。地方官和居民需要衡量魏军会从哪里来、蜀军是否守得住、粮食应交给谁、家族若押错一边会承担什么后果。传记把“叛魏应亮”写得简洁，恰好提醒我们不要把这种响应翻译成固定的政治身份。它首先是一种在军事态势中作出的、可被撤回也可被报复的选择。

街亭失守使这种选择立刻有了空间上的重量。张郃击破马谡、蜀军撤退的结果，在蜀魏双方材料中都有骨架；裴注引《襄阳记》等文本关于山上屯军、取水受阻的细节，则给了后人一个极有画面的战场。应当保留的不是某一部书压倒另一部书的胜负，而是层次差异：失守和撤军可靠，营垒每一处高低、每一次传令和每个人的心理并不可靠。街亭之所以重要，也不在于替一名将领写出性格判决，而在于它让蜀军的前进路线失去一处能把前方郡县、后方山道和魏军援兵隔开的节点。

马谡受诛或处分的叙述，常把军事失败集中为一个可被讲述的责任人。朝廷确实需要这样一个可见动作：它要向尚在汉中和成都之间运送的人表明，军令并非可以任意修改；也要向曾经响应的郡县表明，蜀军尚有处分失职者的能力。但责任的清楚不等于原因已经穷尽。马谡无法为祁山方向距离太长、援军来得太快、地方选择尚不稳定或后续运输不足一并负责。把系统风险压进一桩惩罚，能够暂时修复军令的威信，也可能使后来的官员更倾向报告可听的消息，而不愿先报告难以处理的事实。

建兴七年攻陈仓的节奏与祁山不同。陈仓城的坚守、郝昭的防御以及蜀军退去，见于《三国志》相关列传与编年材料；它没有留下一个足以让我们精确测算攻城器械、粮食消耗和昼夜轮番的档案。这里仍可看到战略选择的变化：蜀军不是把街亭原封不动地再演一遍，而是尝试在不同节点施压；魏军也不只是等待决战，它依靠城防、援军和对蜀军供应期限的判断来拒绝一场快速突破。城池的意义在于迫使进攻者停留，而停留会让粮秣、病疫、道路和士气重新成为作战本身。

祁山、陈仓、武都与阴平的来回，使“北伐”这个总名词遮蔽了许多不同的问题。有时蜀军追求的是撬动陇右郡县的政治关系，有时是保住汉中外缘的山地通道，有时只是避免魏军把压力直接推入可耕的盆地边缘。地名不是战报上的装饰。褒斜、傥骆、陈仓、祁山与武都各自要求不同的行军、驻守和回撤办法；在纸面上向北的一条线，落在山谷中便成了许多需要接力的窄路。没有哪一次出军可以证明下一次仍然可走。

二三〇年前后的蜀魏相持还显示，防御者并非什么也不做。魏将郭淮、张郃等人在关中、陇右的调动，既利用了魏方较接近的资源基础，也需要守住与羌胡、郡县和关隘有关的复杂关系。蜀书往往从蜀军的出发和撤回看这段战事，魏书则更容易把击退敌军写成将领之功；把两者对照，能确定若干接触和撤退，却不能替任一方补出完整的边地社会地图。尤其不能把羌胡各部说成天然等待被蜀或魏收编的棋子。他们的迁徙、冲突和结盟为两国提供机会，也为两国带来无法从都城预先控制的变量。

到二三一年再出祁山，粮运中断与李严被废让北伐的另一个层面公开化。前线撤回并不只是战场的决定，它会立刻追问谁收到了什么消息、谁有权催促退军、谁将运输的困难报告成何种文书。李严案中的伪称诏命使问题格外尖锐：若前线不能判定文书的真伪，再精密的山道部署也可能被一封信改写。弹劾把责任落在一位高官身上，是中枢维护命令链的必要动作；可是雨水、车马、仓储、民夫和道路造成的总压力，不会因为一个人被废而消失。

北伐的制度得失不在“应该进”或“应该守”的一句裁断。进军能让蜀汉在边地争取主动，吸引可能的响应，并避免所有压力都压在汉中关口；代价是每一次越过山地都要让成都、汉中和地方社会承担新的运输与守备缺口。守备能保存人力，却可能让边地伙伴觉得援军永远来得太慢。诸葛亮和后来的将领面对的不是两种道德姿态，而是一组彼此牵制的时间表：部队能够停留多久，粮道能支持多久，地方愿意等待多久，朝廷又能承认失败多久。这个难题不会因某一次胜负而结束。

\subsection{从斜谷到渭滨：粮道、屯田与等待的人}

斜谷口的路面、褒水的涨落、汉中仓口的开闭，都是北伐叙事里不应消失的行动者。兵书可以把粮道写成“供给”，而在实际山路上，供给总是许多人的接力：有人清点谷物，有人看守仓门，有人赶驮畜，有人修桥补栈，有人在前线计算还能等几日。史书并没有把这些人的姓名与日程连续保存下来，因而不能虚构一支整齐的民夫队伍；但正是这种记载的缺口，要求叙事不要把粮食写成从成都自动出现的背景。军队每在前线多停一天，后方就多一批人被卷入等待、转运和再判断。

《三国志·诸葛亮传》记木牛流马，裴松之注又保存关于其形制和运用的不同说法。后世很容易把它塑造成足以克服山地的一项神奇发明，仿佛器械一经出现，补给的地理便不再存在。较谨慎的读法是：这些材料说明后人确实把运输工具与诸葛亮的北伐联系起来，也保留了对山地转运问题的关注；它们却不能证实每一辆木牛的构造、产量、路线，更不能证明这种工具在全军供应中所占比例。技术可以改变一段路的可行性，不能取消驮畜、道路、天气和人力的总成本。

李严负责督运时，运输的脆弱不再只是前线将领的抱怨，而成为朝廷必须用程序处理的危机。粮运不继与撤军之间的关系，能在《诸葛亮传》《李严传》中得到确认；谁在何日少送了多少石粮、哪一处河道为何不能通行，则不在现存材料所能回答的范围内。正因如此，李严案最值得读者注意的不是替所有后勤失败找一个罪人，而是看朝廷怎样把难以全盘看见的物流问题转译为可审理的文书问题。诏命、回报和弹劾让中枢能重新宣称命令的边界，却无法把一座山削低或让一场雨停下。

这种转译也影响地方社会。被征用的牛马并不会以“运输能力”的抽象名义生活；它们原本属于耕作、交换或家庭积蓄的一部分。承担转运的人也并非只有军士，他们可能是被安排服役的县民、依附于官府的工役，或在不同形式的命令下提供工具的人。蜀汉缺少像后世那样大规模、连续的财政档案，不能让我们确知这些负担如何按户分配，更不能把每一次征调都写成同样的苦难。然而只要承认山路必须由人和牲畜走过，就不能把北伐的成本只放在阵亡名单或将领功过中。

五丈原的屯驻把这一难题推进到渭滨。裴注引《汉晋春秋》称诸葛亮常患粮不继，分兵屯田，耕者杂于居民之间；这段话之所以值得保留，不是因为它给出了一幅和平共处的田园图，而是因为它承认远距离运输已逼近极限。军队试图在前线附近生产，是想把一部分时间从道路上夺回来。可是军民混杂耕作不等于没有摩擦：田地、灌溉、种子、劳力和收获期都可能与当地居民的生活相冲突。所谓“百姓安堵”出自带有褒扬目的的后出叙事，只能说明作者将军纪与居民安宁作为评价标准，不能把所有渭滨聚落的经验写成一律安稳。

司马懿在五丈原选择相持，也应从这种时间差来理解。魏军并不因为不立即会战而没有成本；关中守备、侦察、兵员调换与防范别处牵动同样耗费资源。只是魏军更靠近其关中基础，能够让停留首先暴露蜀军来路漫长的弱点。把两位统帅写成一方勇而一方怯，会把真正决定相持长度的仓储、河流与道路删掉。诸葛亮病逝后蜀军撤回汉中，可以确认；后世关于死后如何秘不发丧、营垒如何迷惑魏军的细节说法不一，不能用最戏剧化的版本代替撤军本身的后勤难题。

撤退比进军更能看出补给不是一条单向的线。伤病者、剩余器械、尚未收割或来不及带走的物资、与当地临时建立的关系，都要在决定回军时重新分类。能带走什么，必须毁弃什么，谁留在关口，谁回成都，这些决定不会全部进入帝王本纪，却决定下一次能否再出。诸葛亮死后，蒋琬等人接手的并非一张可折起的战图，而是一套仍在运转的守备、仓储、官员与家庭负担。无论是否发动大军，它们都要继续耗费资源。

粮道的制度得失也因此有两面。中枢努力把运输纳入负责的职官和可核的文书，使远征不至于完全依赖临时掠取；但越是以常规动员维持边军，越会把盆地社会的劳力、牲畜和时间锁进战争节奏。屯田可以缩短一段供应距离，却不能把陌生土地变成无成本的军仓；严厉追责可以维护命令，却不能使坏消息自动变少。蜀汉最可贵也最脆弱的地方，正在于它不断试图让这种成本可被行政看见，而行政永远只能看见其中一部分。

\subsection{成都之外的日常：地方社会怎样进入国家}

蜀汉留给我们的材料，多从皇帝、丞相、将军和名士的角度书写；一座县城的市集、一处水田的收成、一个家庭因服役而怎样安排老人和儿童，则很少有连续记录。承认这个局限，并不意味着地方社会只能从书中消失。相反，正因为统治者的命令必须经过县、乡、道路和亲族网络才能生效，地方才是行政史不可省略的尺度。成都所说的“调发”在县里会变成挑谁出役、谁保管器具、怎样把缺席的人补上；成都所说的“安民”在边郡会变成能否少一次临时征发、能否让一条道路在雨季后重新通行。

《华阳国志》给这种地方尺度提供了重要但并不透明的窗口。常璩写作时距蜀汉已久，他所保存的巴蜀地理、人物和地方传统，能修正《三国志》只从朝廷中心望出去的视野。它让我们知道成都以外有郡县、山川和地方名望，也提示蜀汉建立在较早形成的益州社会之上；但它不是一册建兴、延熙年间的户口册。地方史将人物组织为可传的德行和功业时，同样会筛去无名者的犹豫、争执与流动。因此，使用它不是为了给每处地方补上一段生动传说，而是为了防止中央材料把地方写成没有结构的空白。

谯周的经历尤其适合说明知识与地方社会的交界。他在蜀汉晚期以学者、官员和议论者的身份出现，其著述和后来围绕降魏的意见，使他常被倒读为“早已预见灭亡”的人物。更准确地说，谯周所代表的是成都士人如何借由经学、谱系和历史解释进入政治判断。他们并不直接拥有一条军队或一座仓库，却可能影响什么被称为正统、什么被认为可行、在危机中哪一种建议显得合乎名分。材料能够让我们看见这些论说的存在，不能让我们断言成都全部士人、所有地方家族或普通居民都以同一套理由思考。

教育、书写与官员选任也是国家抵达地方的方式。蜀汉承继东汉以来的经学、官文书和郡县名目，却在战乱后的有限人力中运用它们。一个能读写、熟悉格式、知道怎样递送文书的人，可能成为县署与地方社会之间的关键中介；这并不表示识字只属于官员，也不表示制度文本在每一处都被同样理解。现存史料没有给出蜀地识字率或学校分布的可靠总数，不能用几位名士或一篇表文推断“全蜀文化统一”。能够说的是，文书能力本身是一种资源，它让某些人更容易进入官府，也让朝廷有可能把远方事务装进可归档、可追责的语言。

家庭承受战争的方式尤其不宜被一句“民力凋敝”替代。北伐期间的征调可能使劳动力离开田地，守备与转运也可能使某些家庭得到与官府接触的机会；灾荒、病疫、婚姻与迁居又会使不同家庭的处境彼此分离。没有逐户资料，我们不能把这种复杂经验写成整齐的悲剧或整齐的支持。可是历史叙事若只列出军队的行止，便会把最基本的事实忘掉：一名士卒、一头牛、一辆车或一位能写文书的人离开原有位置，都需要他人重新分担耕作、照料、交易和地方互助。国家的动员总在这些替补动作中留下痕迹。

地方精英与官府的关系也不是单向服从。郡县需要熟悉土地、人口、道路和亲属关系的人协助征发与调解；地方家族则可能借官府的名义巩固自己的声望、免除某些风险，或在中央势弱时保存更多自主空间。这样的关系在《三国志》和《华阳国志》中通常只在人物传记或叛乱时刻显影，难以量化其日常强度。我们不应因此把所有地方豪强设想为反叛者，也不应把所有中介都描为忠诚的行政齿轮。它们是蜀汉能够以较少直接人员覆盖广大地区的条件，同时也是命令被选择性解释、资源被局部截留或危机被放大的可能来源。

南中、汉中和成都平原的社会经验更不能相互替代。南中面对的是跨越山谷的中介与军事威慑，汉中面对的是边军、关口和不断经过的运输，成都周边则更直接感受中枢任官、仓储与家庭动员。把它们统称为“蜀地民众”，会掩盖国家在不同空间以不同方式出现。材料越偏向成都，越要提醒读者这种不均衡；而不是让成都的声音替每个地方发言。区域差异不是叙事的装饰，而是蜀汉为何总在某些方向能暂时集中力量、在另一些方向却只能依靠中介的原因。

地方社会的制度得失没有一个整齐结论。通过郡县、文书与地方中介，蜀汉得以把有限的国家能力延伸到远离成都的地方，并把部分风险分散给熟悉当地的人；代价是负担和信息并不均匀，朝廷看见的是经过层层转换的报告，普通人的声音则常被留在档案之外。研究者必须在这片沉默中克制：既不能把地方当作无反应的资源池，也不能为沉默者虚构统一的反抗或拥护。让沉默可见，本身就是对国家叙事的一种校正。

\subsection{从蒋琬到黄皓：政治紧张怎样改变边报的去向}

诸葛亮去世后，蒋琬接掌政务，费祎继而居于中枢。后人常把这段时期简化为“休养生息”，仿佛只要少出大军，国家内部便自动平静。其实，减少一次高风险远征本身就是一种需要持续执行的政治选择：谁来说服将领暂缓出兵，谁负责保持汉中守备，谁处理吴蜀之间的使节与信任，谁向后主解释为什么一段看似可走的水路不宜轻用。蒋琬考虑由汉水、沔水方向行动而又面对群臣疑虑，正表明战略并未停止，只是从山路转向水路后，风险变成了舟师、回撤、河道和东部接应。

《三国志·蒋琬传》保存的不是一个消极守成者的肖像，而是一位必须在前线建议、朝廷承受力和个人病情之间选择的人。他不能只问“能否战胜魏军”，还要问若船队进退不易，汉中与成都是否还能承担后果。传记未留下全体朝臣的投票或每一次水文调查，不能把反对者都写成胆怯，也不能把蒋琬的计划写成唯一正确的战略。它所揭示的是小国政治中常被忽略的一面：决策者有时不是没有进攻方案，而是知道一项方案一旦失败，损失的不只是前线部队，还包括日后能否继续维持守备的余地。

费祎与姜维的张力更不宜变成性格剧。《费祎传》记姜维欲大举北伐，费祎以国小民劳为由限制其所领兵数；《姜维传》则使读者看见一名长期在陇右边地活动的将领为什么会把羌胡动向、魏军调度和短暂的空隙视为机会。两种判断面对的是同一个国家，却使用不同的时间尺度。姜维看到的是敌方防线可能松开的瞬间，费祎看到的是一次失败或久驻会给成都、汉中和地方家庭留下多久的缺口。把一方称为好战、一方称为怯战，只会掩盖他们都在处理资源有限而边报不完整的现实。

延熙十年陇西羌胡起事时，姜维出兵的选择特别能显示这种现实。边地群体的活动使魏方需要调动，也给蜀军提供接触与施压的窗口；但史书从蜀魏军政角度保存羌胡，不能让我们知道每一部的内部意见、固定边界或长期目标。姜维若完全不动，可能错过一个短暂机会；若深入太久，又可能把难以补充的兵力和粮运带进更远的地带。机会不是一份从边地自动送来的礼物，它要求中枢在消息尚不完整时先作判断，并承担判断错误的成本。

费祎遇刺，使政治紧张呈现出另一种形态。一个能在君主、将领与尚书之间调节的官员突然死亡，失去的不只是一个职位，而是一段已经建立的沟通路径。材料并不能量化此后每项政策怎样改变，更不能把蜀汉后来的问题全归因于一次刺杀；但它提醒我们，所谓制度稳定常依赖具体的人把军情翻译为朝议、把朝议翻译为可执行的命令。调节者消失后，原本能被压住的分歧可能以更尖锐的方式进入后主身边和前线将领之间。

姜维后来多次北出，至二六二年狄道受挫，显示机会判断逐渐累积成国家承受力的问题。狄道之役中，邓艾等魏将的救援、蜀军的粮运压力与撤退，是可由相关传记确认的骨架；精确兵额、伤亡和每天的行军并不可靠。它不应被夸大为蜀亡的唯一原因，也不能被轻描淡写为一场与国内政治无关的边境摩擦。每一次未能转为稳定据点的行动，都要求朝廷再解释为何要调兵、谁负责守汉中、哪些地方可以再负担征发。战报抵达成都后，军事失败会变成任官、财政和近侍关系的议题。

黄皓在蜀汉末年的形象尤其需要从这种结构中救出来。《三国志·后主传》《姜维传》以及后世史论都把近侍专权与朝政失衡联系起来，因而他常被写成一个足以解释亡国的恶人。近侍确实可能影响奏事的渠道、皇帝接触的信息和官员的进退，这些都是不能忽略的政治条件；但把道路、守备、魏国的资源优势、姜维军与成都朝廷的隔阂全塞进一人的品格，会让历史变得过于省事。现存材料能让我们看到冲突线索，不能重建每一次进谗、每一封被扣的军报或全体朝臣的真实立场。

二六三年魏军进攻时，这些长期紧张终于与空间问题相撞。姜维在剑阁方向的防守、钟会受阻、邓艾由阴平逼近成都，都说明蜀汉并非没有军事组织；问题在于中枢怎样在有限时间内判断哪一路威胁最急、谁的话可信、能否调回部队、成都又能承受多久。谯周等人的意见与后主的出降，必须放在这种信息和资源压缩中理解。把出降只写成个人软弱，无法解释为何各条道路、各支军队和各个官署不能同时被有效调用；把它只写成理性选择，也会抹去那些没有进入朝议记录的军民风险。

这段政治史的制度得失十分冷峻。蒋琬、费祎时期通过限制高风险行动，努力把国家的缓冲留给守备和日常行政；副作用是边地将领可能认为中枢错失窗口，地方也会在长期动员与长期等待之间承受不易言明的压力。姜维的积极行动争取了外部空间，却使这种压力不断回流成都。近侍与将领的冲突不是一部道德小说的结局，而是当信息必须穿过狭窄政治通道、资源又不足以满足所有方向时，任何报告都可能被重新解释的结果。蜀汉最后失去的，不只是某一座关隘，也是把不同判断重新编成共同策略的时间。

\begin{debate}[三种材料并置，不能把蜀汉写成一种单声部]
《三国志》蜀书提供任官、出军、撤退与人物关系的年序骨架，却以陈寿的编纂选择组织蜀汉；裴松之注保存更多杂史、家传和地域叙事，能把营地、争论和地方人物拉近，也须逐条辨其成书与立场；《华阳国志》使巴蜀与南中不只作为中央战报的边缘出现，却是后出的地方史，不能为每个传说性细节作同时见证。把三类材料并置的目的，不是把它们拼成全知叙事，而是让读者在成都文书、山地关系和后人记忆之间看见不同的可见范围。正因为没有任何一部书能替无名的转运者、南中聚落和边军家属完整说话，叙事才必须留下它所不能确认的部分。
\end{debate}
\subsection{一座城如何供养一条边线：成都、汉中与可见的缺口}

如果把蜀汉的行政只理解为丞相、将军和皇帝的关系，成都平原就会被误当成一块没有纹理的背景。可是国家要从这里取出兵员、马匹、谷物、工役和文书人才，便必须经过县署、仓曹、里中的互保和地方熟人网络。朝廷能够发布征发，不能亲自知道每一家的劳力有多少、哪一头牛正用于春耕、哪一条小路因雨水而不能走。县级官吏和地方中介把这些零碎情形翻译成可上报的数字，又把中央的要求翻译成每户要交什么、谁先出役、何时到达。这种翻译决定了命令能否执行，也决定了报告在抵达成都前已经丢掉了多少细节。

蜀书人物传记常以某人“清约”“勤恤”或“善治”概括地方官，这类评语不能直接替代社会史资料，却也不应轻轻略过。它们之所以在传记中成为值得称道的品质，恰恰说明征发、诉讼、仓储与差役并非没有摩擦的技术过程。一名官员若能使征调较少失序、使相邻家族愿意共同承担某项役使，便会给中枢减少一段必须以兵力处理的冲突；反之，一纸过急的命令也可能使地方把粮食藏起、让可用的牲畜消失在亲属间，或者令本可传达的信息变得迟缓。我们没有材料把这些反应逐村复原，不能把它们写成普遍的抗拒；但不能因为缺少逐户证词，就把行政当成命令离开成都后自动完成的事。

汉中处在另一种节奏里。它既是盆地北面的门槛，也是驻军、仓储和从成都而来的转运队伍必须相遇的地方。二二七年诸葛亮驻汉中之后，北伐的准备使这片区域更直接地承受军队的停驻和来往。对成都中枢而言，汉中是一个可以部署的战略名词；对在当地生活和办事的人而言，它是关口是否关闭、粮仓是否调拨、陌路军队是否经过的具体变化。现存《三国志》能确认驻守与出军的年序，却没有告诉我们每一次军队经过时市场价格、土地耕种或家庭分工如何起伏。因此，汉中不能被浪漫化为一座始终忠实、始终准备妥当的军事平台；它的可用性必须在守备、转运与地方容纳之间不断重新造出来。

这种不同尺度在所谓“益州疲弊”四字中可以读得更清楚。《出师表》不是一份经济普查，也不是一句可以不经解释便证明全蜀困乏的口号。它是一位辅政者向后主陈述政策时选择的语言：继承未稳、外敌未除、内部任官须谨慎，因此不应把有限资源耗在彼此牵制和无效赏罚中。它告诉读者战争与行政被同时置入匮乏感之中；却不能让我们据此算出人口、亩产、税率或各郡的负担。将其作为财政数字会超出文本，将其作为纯粹修辞又会抹掉北伐准备确实需要反复争取资源的现实。

成都与汉中之间的运输还牵涉时间的政治。谷物可在某处入仓，不等于能在需要时越过山路；一道命令可在城中盖印，不等于能在前线仍有用时抵达。前线将领必须预先估计后方会否接续，后方官员也必须预先判断前线是否值得继续供给。两边都只能依据不完整消息行动。于是，报称“粮尽”的人可能被怀疑为夸大困难，催促“再进”的人也可能被怀疑为忽略后果。李严案之所以具有超出个人的意义，正在于它把这些本来分散的猜疑集中爆发为对一封诏命、一次回军和一项督运职责的争执。行政程序可以裁定谁伪称诏命，不能完全裁定谁在更早的判断中已经低估了道路。

我们也应避免把所有后勤想象为纯粹压迫。与军队、仓储和官府发生联系，有时会为某些人带来职位、报酬、保护或向上流动的机会；能掌握文书、牲畜、道路知识的人，可能比旁人更接近国家资源。这并不抵消征发可能造成的失去，也不让我们有资格假定所有人都从战争中获利。它只是提醒读者，地方社会不是一张只接受伤害的平面。不同家庭、不同身份和不同地区会以不同方式进入国家的供应链；蜀汉的材料很少让这种差异完整显影，后来的历史写作更不应用一个整齐的“民力”替代它。

《华阳国志》所保存的巴蜀地理可以帮助我们把这一点放回空间。它并不提供每一条栈道的工程记录，却使人意识到盆地、山口、江河与郡县并非互相可替代。成都的富庶若存在，也必须经由这些不同地形才能转化为边军的食物；汉中的军事价值若存在，也必须由当地驻守、道路维护和与周边社会的关系来维持。后出的地理记忆不能替代建兴、延熙间的即时数据，但它阻止我们把“蜀”当作一个均质容器。国家的资源不是储存在一个名字里，而是在许多局部关系恰好仍能接合时才变得可用。

从这个角度看，蜀汉行政的成就并不是创造了毫无缺口的动员机器，而是长期在缺口中维持了某种可协调性。中枢能把成都的判断传往汉中，把汉中的军情带回成都，又能在南中、东部和盆地内部安排不同层级的中介；代价是每一处连接都要占用人、时间和信任。北伐、守备和继承危机不断测试这些连接。读者若只问哪位将军胜败，便会错过另一条更持久的历史线：一个小国怎样把不完整的记录、不稳定的道路和不均匀的地方合作，暂时组织成能够行动的国家。

\subsection{剑阁前后的消息：末局不是一夜之间的崩塌}

景耀六年魏军伐蜀时，蜀汉面对的并非一张突然从天而降的战图。姜维长期在西北活动，汉中与剑阁的守备早已是国家资源配置的一部分；成都中枢也早已在北伐负担、近侍通道和将领意见之间积累紧张。魏军分路而来，正把这些原本可分别处理的问题压到同一段时间内。钟会在剑阁方向受阻，说明蜀汉的山地防御仍有实际作用；邓艾经阴平逼近成都，则说明防御若主要围绕已经掌握的关口布置，仍可能被一条代价极高、却未被充分覆盖的路线改变。

《三国志·邓艾传》《钟会传》与《后主传》对这场战事的关注点并不相同。前两者更容易凸显魏将的谋略、冒险与功业，后者则从成都朝廷记录出降的名义程序；把它们并读，可以确认阴平进军、成都震动和刘禅出降的大致顺序，却不能由此绘制所有山道的精确险度，也不能逐一判断成都每位官员当时得到什么消息。后出叙事喜欢把阴平写成奇险的英雄壮举，正史传记也有塑造胜者功业的倾向。材料的张力不应被抹掉：它告诉我们这条路线确实具有出其不意的政治效果，同时警告我们不要让戏剧化细节遮住守备系统为何来不及调整的更复杂问题。

剑阁的部队与成都的朝廷之间隔着的，不只是地理。边军掌握战场附近的消息，未必知道都城能否再调粮、再发兵；都城能看见官署、居民和降战的名义后果，却未必能即时核验每一处关隘的兵力。姜维守剑阁时所作判断，刘禅在成都所面对的判断，因而不能被同一个道德尺度轻率裁决。两者都有信息盲点，也都要把不确定性转化为不能无限拖延的决定。我们没有完整朝议记录，不能替他们编排长篇辩论；可以确认的是，军事道路和政治消息在同一危机中相互拖慢，使每一次等待援报的时间都成为决策的一部分。

谯周关于降魏的意见，在后世常被当作一个可以迅速归类的立场。它固然参与了成都末局的决策，却不应被写成一个书生单凭言辞决定国家命运。其所以能成为可被听取的意见，是因为成都已面对逼近的军队、可能的巷战、无法立即确认的外援和仍需安置的官民。儒者的历史语言在这里提供的是判断可否继续抵抗的名分与后果的词汇；它不能抹去军队、道路和仓储的现实，也不能替全城居民发表意见。将思想与物资分开，或把思想说成压倒物资的唯一力量，都会误解政治建议为何在危机中显得有重量。

刘禅出降之后，政权的名义终止并不等于行政和社会立即换成同一张面孔。成都的官署需要处理降表、印信、仓储与官员去留；剑阁方面的部队要接到不同于此前的命令；南中、汉中和各郡县则可能在不同速度上得知成都发生的变化。新来的魏晋力量需要旧有的道路知识、户籍线索和地方中介，原先为蜀汉办事的人也要判断新命令是否可信、旧部如何安置。胜者传记常将这种接收写得像一个结果，实际上它是一段重新建立信息与服从关系的过程。

姜维在降后与钟会的关系、钟会之乱及其后果，又提醒人们接收从来不是单向的。现存史书保存了重要的行动骨架，却带着胜者叙事、人物褒贬和事后解释；它们足以说明蜀汉旧军与魏方将领的关系并没有随着一封降表自动稳定，不能让我们知道每一个蜀地官员、士卒或家庭在局势翻转中的选择。将旧政权的部众一概写成忠而不屈，或一概写成顺从新朝，都是替材料沉默处制造整齐的人群。更可信的理解是，人员、军队和地方网络要在连续的危险中重新寻找可以维持生活与安全的安排。

末局的政治紧张也使黄皓、姜维、谯周等人的形象被后人过度集中。近侍的影响、将领与中枢的隔阂、士人的主张都是真实的问题；可是它们之所以能造成后果，正因为蜀汉已经难以同时为不同方向提供充足的时间、粮道和可信消息。把亡国解释成某一人蒙蔽君主，能给读者一个清楚的罪名，却不能解释阴平为何能被走通、剑阁为何不能同时决定全局、成都为何要在有限时间中作出降战选择。把它解释成国力悬殊的必然，也同样会消除历史中的选择与责任。较接近材料的写法，是把人放回一套不断变窄的道路和信息通道中。

蜀汉末局的制度得失最终回到本章开头的那封命令。它曾能把成都、汉中、南中和前线连接为一个共同的政治空间，也曾让不同官员在有限的程序中争论与协作；但长期战争、运输压力和中枢通道的竞争，使这张网络越来越难在突发进攻时同时照看所有方向。二六三年的崩解不是国家从来没有能力的证明，而是它在最需要快速重新分配能力的时候，已没有足够余裕来修补每一条断裂。留意这一点，才不会把蜀汉写成一段只由英雄、奸臣或名将推动的故事，也不会忘记每一次国家命令背后仍有道路、地方和无名者的等待。
\subsection{把几种书放在同一张案上：蜀汉行政的可说范围}

本章不断回到《三国志》、裴松之注与《华阳国志》，不是为了在正文中罗列书名，而是因为同一个行政场景必须借助不同距离的材料才能显出轮廓。《三国志》成书于西晋，陈寿出身蜀地，却在魏晋的正统框架下编排三国；它给蜀汉留下帝纪式的年序、官员列传和战事结果，也使蜀汉的皇帝称谓、篇幅与魏书不完全对称。读者可以用它确定刘备去世、南征、出师、五丈原、蒋琬费祎任用、姜维出兵和成都出降的先后，却不能把它省略掉的地方社会、军中细节或人物动机视为已经被否定。一本书的简略，常常只意味着它的保存与编纂选择没有把那些事情留下来。

裴松之的注释改变了这个可见范围。他引入《汉晋春秋》《襄阳记》、家传与杂史，使街亭的水源、五丈原的屯田、人物之间的言语以及不少后来极有影响力的场景有了文字形态。可是“有了文字”不等于“有了现场”。注中材料的成书时间、作者立场、与陈寿叙事相互支持或相互冲突的程度并不相同。它们有时能让我们提出正传未能提出的问题，例如军队怎样同渭滨居民相处、某项军事处分怎样被后人解释；它们有时只保存了一个值得警惕的传说层。将注释一概当作虚构，会把研究的视野缩回帝纪；将其一概当作更详细的原始纪录，则会让故事的细节超过证据的承重。

《华阳国志》又把观察点移到巴蜀、南中和地方传统。它使李恢、吕凯、南中人物与成都地理获得比朝廷战报更厚的背景，并让后人看到蜀汉并非只由北线战争构成。常璩的写作却已在蜀亡之后，地方史同样要选择祖先、名宦、山川与可传之事来组织记忆。它特别适合校正中央叙事的盲区，不适合替我们填满所有山地行动的日程，或将一则地方传闻直接换算为所有聚落的政治态度。正是它的价值与限制同时存在，才使南中不能既被写成空白，也不能被写成一幅毫无裂缝的地方画卷。

三类材料共同留下的最大空隙，是普通人如何在国家压力下安排生活。谁从田地走向栈道，谁替离役者耕作，谁在南中郡县与地方首领之间递送消息，谁在成都末局先知道城外的变化，常常没有自己的文字。不能用后出的小说、地方传说或现代想象替他们逐一配上对白和心理；也不能因为没有名字，就把他们从蜀汉行政的叙事中删除。较诚实的办法，是在每一处可确认的任命、征发、驻军和撤退旁边指出它需要哪些无名的接力，并清楚地说材料没有告诉我们这些成本如何在每户之间分配。

因此，本章的结论不是“史料不足，什么也不能说”。相反，几种材料足以让我们看见一条相当坚实的因果线：继承后的成都依靠辅政和文书重新组织中枢；南征借地方中介把南方关系接回政权；汉中与北伐把命令推入山道，并暴露粮运和信息的限度；蒋琬、费祎与姜维围绕行动尺度的争执，使这种限度进入朝议；末局则让剑阁、阴平和成都的不同消息速度终于同时压向决策。不能说的是每一位行动者的内心、每一批物资的准确数量、每一个地方群体的整齐态度。区分这两类话，既不会削弱叙事，反而能让读者看见蜀汉行政真正的困难：它从来不是一个全知中枢向被动土地发号施令，而是许多不完全可靠的记录、道路和人际关系勉强维持着同一个政治世界。
还有一种容易被忽略的差异，是材料记录行动的时间与行动本身发生的时间并不相同。成都发出的诏令可能在传记中只占一句，抵达汉中、南中或剑阁却要经过数段道路和几层官署；一名将领的战功在后来的列传中被整理得井然有序，现场得到的则可能是迟到、互相矛盾或必须由地方中介解释的消息。蜀汉的政治紧张因此并不只存在于宫廷人物之间，也存在于每一次“已经知道”与“尚未来得及知道”之间。李严案中真假诏命的争执、费祎与姜维对机会窗口的不同判断、二六三年剑阁与成都的异步处境，都属于这一类时间差。它们不能被一条帝纪年表完全表示，却使年表中的转折获得了行政上的厚度。

把这一点放回南中尤其重要。中央史书往往在军队抵达、官员受任或叛乱平定的时刻才看见山地社会；地方关系却可能在这些可见节点之间继续变化。成都需要南方提供可通行的道路、可被信任的消息和减少后方牵制的保证，南中中介则会衡量新的任命是否能保护既有网络、是否带来过重的劳役、中央在下一次危机中是否仍能兑现承诺。我们无法为每一处关系写出精确曲线，但可以拒绝两种同样粗糙的说法：一种把南中只当作被征服的边缘，另一种把它写成永久稳定的资源库。南征之后真正延续的是协商、试探和相互利用，这也是蜀汉北向时始终带在身后的行政成本。

对读者而言，最可靠的阅读次序不是先问诸葛亮、姜维或刘禅各自“应不应该”如何选择，而是先看他们当时能动用什么道路、哪些人、何种信息，以及选择会把成本转移给谁。诸葛亮在汉中组织北伐，必须让成都的官署、山道的转运和前线的据点同时不失灵；蒋琬与费祎限制大举进军，必须接受边地机会或许消失的代价；姜维屡次出兵，必须让本已紧张的守备和运输再承受一次风险；刘禅出降，则是在成都已无法从所有方向取得确定消息时，对军民安全和政权名义作出的终局判断。材料允许我们追随这些选择的条件与后果，却不允许把选择者的内心写成已经被完整记录的独白。保留这一分寸，蜀汉的战争与行政才既有人的行动，也有历史的重量。

\subsection{狄道来的三县人：一次迁置怎样改变后方的含义}

延熙十年冬，蜀军拔取狄道、河关、临洮三县的民众，安置到绵竹、繁县。帝纪
只用很短的句子记录这次迁置，容易使人把它当作北伐战果后面的一项附带动作。
然而，数县民众从陇右来到成都以北的平原，所跨越的不是地图上可一笔划出的
距离。道路、季节、可携带的财物、原有亲属关系、临时驻地和接收地的粮食，
都决定“拔民”能否成为可持续的安置。我们没有迁徙名册，不能给出人数、
家庭组成、具体路线或抵达后的每一项安排；也不能把史书的“民”理解成没有
差异的一团人。正因为如此，这个简短动作更值得放慢：蜀汉把边境得到的人口
带回盆地边缘，是在把一次军事推进转成后方资源，同时也把边地的不确定性带
进原本须供应前线的地方。

绵竹与繁县不是抽象的“内地”。它们各有土地、住户、县署与既有的征发负担。
新来者若要获得居处和口粮，地方官须把他们纳入某种登记、分配或监管关系；
原有居民则可能面对土地、劳力与仓储使用的变化。现存材料没有告诉我们这些
关系是否顺利，也不能让我们把迁置写成一项已经完成的善政，或一场必然的
社会灾难。可以确认的是，中枢选择不让这批人继续留在陇右前线，而是将其
移动到较能控制的空间。这个选择的好处，是减少边地反复争夺所带来的即时
风险，并可能为蜀汉补充劳力与信息；代价是接收地须承担安置、编户与彼此
磨合的成本。

迁置还改变了“前线”和“后方”的边界。对姜维而言，夺取县城或许意味着魏军
的防线一时松动；对被带往绵竹、繁县的人而言，前线并没有随越过山口而结束，
它会以陌生的田地、不同的官吏、需要重新获得的信任继续存在。成都朝廷若将
他们视作可计算的人口，便需先让他们有可能在新地生活；若只把他们视作战利，
迁徙便会削弱地方对行政的承受。蜀汉材料没有保存这种判断在每一县如何进行，
却足以拒绝一种方便的说法：北伐的结果只发生在将领与城池之间。

同年姜维在上邽为邓艾所破，又退保狄道。把这些记事并读，并不表示迁置直接
造成了战败或战败必然导致迁置；时间相邻不是完整因果。它们共同显示的，是
一次远征必须同时处理进攻、退守和人口移动。军队不能只问能否到达某座城，
还要问撤回时谁留在何处、哪些关系要被带走、后方还有没有能力接住他们。
这种多重任务使蜀汉的北线不可能只靠英雄式的突进维持。它在每次局部成功后
都要回答：如何把暂时控制变成道路可用、粮食可供、人与地方能够再安顿的
秩序。

\subsection{夏侯霸抵成都：降将不是一件可以立即入库的军器}

高平陵事变后，右将军夏侯霸来降蜀汉。对于成都而言，一位熟悉魏军、出身显贵
的降将具有明显价值：他可能带来北方的人际关系、边军经验和对敌方官署的
理解；他也可能成为蜀汉对魏朝政变的一种公开回应。可是“来降”并不等于
这些价值已经自动可用。降将须被安置在谁的指挥下，怎样与原有将领相处，
哪些旧部联系可以信任，怎样使他的身份不令蜀中官员和兵士感到威胁，都是
国家必须处理的实际问题。正史保存夏侯霸来降的年序，却没有留下成都为他
办理住宿、部曲、俸给和日常交往的完整记录；我们不该用后世的戏剧想象填满
这些空白。

夏侯霸的到来首先提醒蜀汉，魏的中枢震动会沿道路抵达边境。高平陵发生在
洛阳附近，但它改变的是北方军政人物可以依靠谁、害怕谁的判断。一名魏将
选择越过边界，说明政变的后果不只存在于宫门之内；与此同时，不能由一人的
选择推断魏军整体已经瓦解，或把所有越过边线的人都描成同一种政治流亡者。
边界上的信息总是片段的。成都可从降将取得消息，也必须提防消息带着自保、
夸大或旧有派系的色彩。接纳夏侯霸是获得一扇窗口，同时也是让一扇未必可靠
的窗口进入自己的军政体系。

这件事与姜维的北伐经验交织，却不能被简单化为“有内应就应大举进兵”。北方
的高层冲突可能创造一段机会，也可能使敌方防务更难预测；降将熟悉旧日路径，
不等于能为蜀军提供现成的粮道、城门或地方支持。蜀汉若因一条消息过度深入，
仍要由汉中、山道与成都承担后果；若完全不利用消息，又可能失去边地关系
重新排列的时机。小国面对大国政变的困难正在于此：它没有能力等待所有信息
澄清，只能在不完整知识中选择投入多少人、走多远、何时收回。

降将也使成都的政治社会显出开放而脆弱的一面。蜀汉需要外来军人、地方中介
和能处理文书的人，才能在有限人口中维持多条边线；但是，每个新来者都会
重新分配职位、信任与资源。传记往往偏好记录名将如何被赏识，较少记录旧有
军士、地方家族或小吏怎样接受这种变化。不能把这种沉默误写为没有摩擦。
更稳妥的判断是：接纳夏侯霸让成都获得关于魏的经验和象征资本，也让它必须
投入管理一位不可能与蜀地旧有网络完全重合的行动者。制度的能力，恰在这种
接纳与防备同时存在时受到检验。

\subsection{追谥的名字：末期朝廷为何重写自己能够继承什么}

景耀三年九月，刘禅追谥关羽、张飞、马超、庞统、黄忠；次年又追谥赵云。
这些名字今天早已被后世故事包围，因而很容易使追谥看似只是替熟悉的英雄补
上一个光彩结尾。放回二六〇、二六一年的成都，它首先是一项由朝廷作出的
记忆工程。谥号要把已经去世的将领纳入可称述的功业谱系，告诉官员、军人和
地方精英：这个政权仍能从开国、入蜀和早期战争中提出一段可以继承的过去。
帝纪能够确认这些追谥的先后，却没有记录议谥者的完整讨论，也不能让我们
判断每一位家属、旧部或普通读者如何理解这份荣名。

追谥的时间值得注意。此时蜀汉仍在维持北线，姜维的行动与成都的财政、任官
压力并未停止；魏的司马氏则已在北方逐步强化封爵与军政地位。朝廷回望旧将，
并不证明它已经预见灭亡，也不能由此推出一种一致的“怀旧情绪”。更具体的
说，它在资源紧张、信息不稳的晚期，选择以国家能够控制的礼制语言重新确认
忠勤、功业与正统。这样的语言有助于把不同世代的军人和官员接到同一条记忆
上，却无法替代兵员、粮道和边防的实际困难。

谥号还让国家同家族和地方发生接触。逝者的后裔、旧部、地方传说与墓葬记忆
未必完全依赖朝廷来保存；朝廷给予的称号，却会改变谁有资格在官方场合引用
这段关系、谁能以祖先功业提出请求。我们没有足够材料去追踪每个家族由此
得到的待遇，不能把追谥写成普遍的社会流动机制。可是它提醒我们，政治共同
体不只靠正在行军的人维持，也靠对已故者的命名来规定何种服务值得被后人
承认。尤其在一个人口、军队和官员都有限的政权中，过去的功劳可以成为动员
仍在场者的一种资源。

这项记忆工程也有界限。关羽、张飞等名将能够进入帝纪，更多没有留下姓名的
守卒、运输者、地方协作者和因征发离开土地的人，却不会因谥号得到同样的
官方位置。写出这一不平衡，并不是贬低追谥的政治意义，而是看清它如何运作：
国家通过少数可被典范化的人物，把复杂而不均的战争经验压缩成可传递的道德
语言。制度所得是以较小的物质成本维持共同记忆；副作用是这份记忆容易遮住
战争究竟由谁承受、行政究竟依靠谁接续。蜀汉在最后几年仍能命名自己的过去，
但能否把这种过去转化为应对阴平、剑阁与成都危机的资源，则是另一回事。

\subsection{汉寿的宴席：费祎遇害以后，哪一条沟通线先断开}

延熙十六年正月，费祎在汉寿为魏降人郭循所杀。记事能确认一位辅政者在
宴饮中遇害，却不能让我们复原席间谈话、守卫布置或凶手全部动机。它的后果
也不宜被夸大为蜀汉此后每一次失策的唯一根源。费祎所占的位置仍使这次死亡
格外沉重：他长期在后主、尚书与边将之间处理不同速度的消息，限制大举出兵
并不代表没有战略，而是让有限资源有较长的回旋。这样一个中介突然消失，
不会使成都立即无令可出，却会让原本可在中枢消化的分歧更快撞向前线。汉寿
的宴席因此不是传奇性刺杀的舞台，而是一条行政沟通线被切断的地点。

\subsection{景星与大赦：末期成都怎样借天象重新安排时间}

景耀元年，史官言景星见，蜀廷因而大赦改元。天象的记录不能证明星象真的
决定了政治，也不能让我们知道成都居民如何观看天空；它首先保存了一次
朝廷把观察、解释与行政处置连在一起的动作。改元使文书重新计时，大赦则
重新划分何种罪过可以被放过。对面临边线压力的政权而言，这类语言可以暂时
聚合期待，却不能替汉中补粮、替剑阁增兵。材料的限制恰能改变读法：不把
景星当作亡国预兆，也不把它当作无意义的迷信，而是看见晚期国家仍试图用
礼仪和日期让官员、军人和地方相信共同的时间尚未断裂。
\subsection{南中在末局仍有距离：成都不能把山谷折进一张军图}

蜀汉在二六三年面临魏军入侵时，后世叙事很容易把注意力全收在阴平、剑阁与成都。
可是南中并未因为北方的危机而从政权的空间中消失。二二五年南征后形成的，是通过
郡县官、渠帅、道路与交换维系的关系，不是一座可以随时打开的后方仓库。成都若要
把人力、马匹或物资向北调动，便仍须顾及益州郡、永昌、越巂和牂牁方向是否安静、
谁能传递消息、何处的地方中介会因新的征调而改变合作。没有逐年赋役账簿，我们
不能把这些地区的出产换算为某次防守的精确份额；但正因为看不见总量，才更不能把
南中写成在末局自动供给成都的静默背景。

《三国志·诸葛亮传》所见的“即其渠帅而用之”，在二二五年是一项降低直接占领
成本的选择，到蜀汉晚期也仍意味着朝廷的触角须经他人转译。一名郡守从成都带来
任命，并不自带对山路、婚姻网络、部众关系和季节的知识；地方首领能够提供这些
知识，也能选择拖延、另作解释或要求回报。史书没有替我们保留每一次谈判，因此
不能给南中人物安排一套统一的忠诚或反叛心态。较可靠的说法是，蜀汉的北线压力
越大，维持这条间接关系所需的赏赐、承认和不轻率抽空地方的克制便越重要。

永昌的吕凯在蜀书中被写成能在政令难至时守住名义的太守。这个故事不应被缩成
“边郡忠臣”的肖像。边郡之所以需要有人守，是因为命令会迟到，来信的真假与邻近
势力的方向也未必立刻可判。吕凯的事迹可提示地方官在断绝中仍要保存一座城、一条
道路或一套官署的可能；它不能证明永昌所有居民都持有同样选择，更不能把后出的
褒扬当作全郡社会的现场意见。对末期成都而言，最值得注意的是这种不等速：皇帝
可以在一日之内接到剑阁急报，远郡却可能先以自己能掌握的消息维持秩序。

北伐时期的征调也让南中的“距离”具有社会重量。成都希望减少南方牵制，正是为了
让汉中方向不必同时分兵；但把道路修成可走、把牲畜和物资送入交换、让地方中介
承担催集，都可能改变聚落内部谁有资格说话、谁要离开田地、谁因被登记而受追问。
《华阳国志》保留的地名与人物，使这些问题不必完全消失在北方军报之外；它成书较
晚，又有地方记忆的选择，不能替我们重建每一户的劳役经历。材料不足不是把成本
写成不存在的理由，而是要求我们不将成本伪装成数字。

姜维后期的数次出军，使成都更难把有限注意力平均分给每一方向。朝廷需要守汉中、
处理宫廷消息、应付魏军，又不能假定南中诸郡会因二二五年的胜利而永久免于摩擦。
这种牵制未必表现为一场被正史单独记名的大叛乱；更多时候，它是任官是否到位、
道路能否通行、某批物资是否应先留在地方的缓慢判断。宏大的灭国叙事不擅长保存
这些判断，却正是它们决定一个小国能否在多条边线之间保留余地。

刘禅出降后，南中的转换也不可能与成都城门同步。新政权可以先接收皇帝、名义和
成都官署，随后才要判断远郡旧吏如何留任、军队如何编管、道路和地方首领怎样重新
接受任命。我们没有足够材料为每一地写下接收日期，故不能把“蜀亡”误作山谷中
所有关系在同一天改写。蜀汉南中政策的制度得失，在末局显示得最清楚：它曾以中介
扩大一个资源有限政权的可达性，代价则是可达性永远依赖不断续上的人际、道路与
承诺；成都一旦失去中心，边地便不得不以自己的速度面对新的命令。

南中关系还让人看见蜀汉末期“消息”本身是一种资源。汉中急报要经过成都的判断才可能影响
南方郡县，南方的道路、部众或物资消息也要经由地方中介才会成为朝廷可以使用的情报。山谷中
的传递并不服从京城的速度：雨季能够拖住使者，冲突能够使一段熟路变成风险，掌握两种关系的
人也能决定何种消息先被送出。正史以帝纪和列传记录重大结果，难以保存这种缓慢的信息工作；
但一个资源有限的国家之所以不断任用地方首领，正说明它不能用外来文书取代所有本地知识。

这也使“南方资源”成为必须谨慎使用的说法。传世叙事常把金银、丹漆、耕牛战马与蜀汉的南征
放在一起，仿佛它们只要被写到书上，便会自然沿道路送往北伐营地。可一项物品从山地聚落变为
前线可用资源，中间还隔着征集的名义、运输者、驮载、仓口和不被截断的路线。我们没有年年
相接的收支簿来确认数量和去向，不能把这些品名换成蜀军某次出征的精确后勤表。它们能够说明
朝廷重视南方的物产与人力，不能说明当地社会无摩擦地同意被抽取，更不能抹去地方首先维持
自身生活和交换的需要。

在南中被任用的渠帅同样不是“国家代理人”这一称呼所能装尽的人。受任可能给某个家族带来
名位、与郡县交涉的机会或对竞争者的优势；它也可能使其必须面对来自成都的催集、邻近群体的
不信任和被要求调解旧怨的压力。蜀书较多保留从中枢看见的任命与功绩，地方传统又常将人物
安排进可称颂的忠顺故事，两种材料都难以告诉我们每一段关系怎样协商。承认这一点不是把地方
首领写成不可知的影子，而是拒绝让他们只在蜀军需要道路、兵员和贡物时才有行动能力。

蜀汉后期的宫廷争执也会沿这条间接网络产生回声。成都中枢若因近侍、将领和官署之间的信息
竞争而延缓判断，远郡便可能先以旧关系处理紧急事务；反过来，地方的迟报或不同说法又会让
中枢更倾向依赖熟人和私人渠道。我们无从为黄皓、姜维或一位南中太守之间画出全套通信图，
也不应把材料沉默编成秘密同盟。可以看见的是，中央越忙于北线，越难以亲自核验边郡的每个
选择；而以中介降低成本的制度，正会在中央注意力分散时暴露其固有的迟滞。

从成都到南中并不存在一条完全由“蜀人”掌控的道路。沿途的渡口、山道与市集依赖各类居民、
向导和运输者，他们在史书中常只有偶然的称谓。若一支军队进入或撤出，最先改变的可能不是
皇帝的名号，而是哪里需要避让、谁能得到牲畜、哪些货物被截留、哪一处渡口不再安全。没有
地方账簿，不能写出这些人全部的遭遇；但把南中说成一个抽象的族群整体也同样不成立。不同
聚落与家族所见的成都，取决于他们在道路、交易和征调网络中的位置，而不是一张后来民族地图。

二六三年以后，新进入蜀地的魏晋军政力量面对的正是这种多层关系。接收成都的官署和向洛阳
报告刘禅出降相对容易被记入史书；要让旧蜀在南中依靠的官员、地方首领和道路继续运转，则
需要比一份降表更多的时间。新朝有理由重新审查旧任命，也有理由借用仍能使消息通行的人。
两种选择都会改变地方力量的平衡。现存记载没有足够证据说明每一郡采取了哪一种，故不能把
“晋定蜀”写成边地立即换上一套无缝制度。政权更替最先完成的是名义，最晚完成的往往是信任。

从这个角度回看二二五年的南征，诸葛亮的安排并非一劳永逸的怀柔范本。它使蜀汉能以较少的
直接占领维持南向可达性，因而为后来的北线行动保留空间；同时，它把治理的稳定性寄托在一批
必须反复被任用、酬答、约束和说服的人身上。它解决了一个年轻政权当时最急迫的两线压力，
却没有消除道路远、材料少和地方利益不同的事实。蜀亡后这些事实仍在，提醒读者不要让成都
的最后一日替代南中自己的时间。

蜀汉的南中经验也能校正一个常见误解：边地不因材料稀少便只具有“缺乏国家”的意义。成都
难以逐村征收、逐日驻守，正说明地方已有能够组织人、物和信息的关系；蜀汉的任用与改置是在
这些关系之上加入新的名义和利益，而不是从零创造社会。谁被称为渠帅、太守或豪族，是不同
叙事传统选择留下的名字；名字之外的亲属、交易者、向导和服役者更少可见。我们不能由有限
记载写出完整社会阶层图，却能避免把行政渗透不足误说成当地没有政治能力。

这份能力在战时会被各方争取。成都希望它提供通路和可用资源，地方首领希望借朝廷名义处理
竞争，邻近群体则可能把同一项任命看作威胁或机会。这样的三角关系使南中无法被稳定地定义
为“蜀汉腹地”或“蜀汉边疆”：它在军队能抵达、道路能通行、合作尚未破裂时较像前者，在
消息中断或征调过重时又会显出后者。材料无法把这种变化按年逐一标明，故不宜用一条直线解释
二二五年至二六三年。持续的模糊不是叙事的缺陷，而是间接治理的实际成本。

北伐消耗的并非只有可量化的粮和马，也消耗朝廷处理这种模糊的时间。尚书、丞相府和将军可以
把紧急军情排在前面，远郡的一桩争讼、一次道路阻断或一位地方中介的更替便可能被延后。延后
不必然造成公开叛乱，却会让原来靠及时答复维持的合作变得脆弱。史书没有给出这些延后的全部
案例，不能把它们化为确定的衰亡曲线；但蜀汉在多个方向同时用兵、又依赖少数中枢节点的结构，
足以使读者看见每次“优先北方”都可能在别处留下尚未处理的压力。

蜀亡以后的接收更能说明为什么这些压力不能省略。魏晋若想在南中行使权力，不能只把成都的
官印换成自己的，还要决定是否承认旧蜀任用的中介、如何处理旧有道路与仓储、怎样让地方知道
新命令并非短暂军令。保留旧人可能较快恢复可达性，却有让旧关系继续影响新政权的风险；强行
更换则可能使新官失去本地知识。我们不知道每处选择的答案，不能替西晋制造一项统一政策。
可以肯定的是，政权的最高名义在二六三年结束，治理南中所需的协商却没有随之结束。

读者因而应把南中放回蜀汉的连续时间中，而不是只在诸葛亮南征或孟获传说出现时才看它一眼。
它关联永安继承后的南方安定，关联汉中出军时后方是否可用，关联姜维晚期能否承受多线压力，
也关联蜀亡后新朝怎样接收一个并不只由成都构成的区域世界。这个联系不是某车物资必然送到
某场战役的机械因果，而是一组持续的条件：道路能否走，人能否协商，命令能否被相信。正是在
这些条件中，蜀汉的国家能力获得了范围，也暴露了范围。
