\section{江面以下：孙吴的国家怎样抵达家庭}

\subsection{从建业到临湘，命令会变成什么}

建业的诏令在史书中往往以一两句结束，走马楼吴简却让命令抵达一座县廷以后
的样子变得繁复。木简上的户名、田地、租米、吏役和勾稽不是宏大制度的缩影，
而是临湘县某些机构留下的一次性工作痕迹：书手要抄录，保管者要收发，基层
中介要辨认户与田，拖欠或变更又要另作说明。国家并非先有一部完整税法才
来到乡里；它是在这些可以被写下、核对、追问的事务中逐渐获得重量。

正因为简牍是地方性残存，不能把它们换算成孙吴总人口或全境亩数。临湘的田租
形式不能自动代表建业、会稽或交州，保存下来的文书也偏向原本需要行政处理的
人和物。它的价值正在于阻止另一种误读：若只读《三国志·吴书》的帝王、战役
和册命，便容易以为江东的国家只由宫门和舰队组成。吴简告诉我们，水师的粮、
都城的役和地方官的责任，须落在许多不留姓名的笔画、仓门和往返之中。

户籍既能给国家以可征发的人，也能给家庭带来被辨认和被追责的风险。某户被
登记，并不等于其成员没有迁徙、逃役、依附或与邻里协商的余地；恰好相反，
反复核对的必要说明这种余地一直存在。没有完整的口数序列，我们不能为三国
江南制造精确人口曲线。可以确认的是，战争和江防所需的粮、人、船，不会只
在都城的军事会议里出现，它们必须经过县廷所能处理的分类和关系。

\subsection{钱币不是一个“经济背景”}

孙权铸大钱的记载看上去像一条简短的货币政策。把它单独视为“吴国经济”
就会失去它与军政压力的联系。铸钱需要金属、工匠、官府许可和人们愿意接受
它的交易场景；高面值是否真能便利支付，取决于市场、税收与物资供给，而不是
诏令写出的数字。《三国志》可让我们知道朝廷尝试过这项安排，却没有留下足以
重建兑换率、物价或各地使用范围的连续材料。

因此大钱应被读作一个正在试图调度资源的政府留下的痕迹，而不应被用来证明
吴“富”或“穷”。同样，宫室营建和役使争议不是可加总为徭役总数的账簿。
它们让我们看到中枢会把人力从田野、运输和江防中抽走；不同地方如何分担、
谁能避开、谁承担最重，现存材料没有足够均匀的记录。用不确定的总数填满
这种空白，会比承认空白更远离这些文书的尺度。

\subsection{船、港口与沿江的劳作}

孙吴被称为水军之国，容易让读者只看见江上的战船。船需要木材、铁器、绳索、
船工、划手、修理点和能卸下粮食的港口；一支在建业出发的队伍还要经过中游
军镇，才可能回应荆州或淮南的战事。卫温、诸葛直的远航之所以值得保留，不在
于为夷洲、亶洲找到现代地图上的唯一位置，而在于它暴露出水路能力的另一面：
离开熟悉的江岸后，风候、疾病、饮水和补给会迅速夺走朝廷自以为能够控制的
时间。

《三国志·吴主传》记录远航归来与处分，不能把船员死亡数和岛屿位置补成确数。
不过，失败本身改变了读法。孙吴并非因为拥有长江便天然拥有海洋；它的行动
要在守江、防魏、转运和探索之间竞争同样的材料与劳力。沿海群体也不能只作为
吴廷计划书里的“可得人口”出现。史书没有留下他们持续而独立的声音时，读者
应把沉默留在海图上，而不是以后来疆域替他们说话。

\subsection{文字、墓葬与不被写进本纪的人}

一块墓志、一座墓葬或一段宗教文本，所能照亮的通常是被纪念、被埋葬或被抄写
的人的世界，而非一座州郡的全部。它们仍十分重要：与官修帝纪相比，这些材料
让家族称谓、随葬习惯、信仰语言和地方书写偶尔显现出来。问题不是把它们降为
“补充材料”，而是问它们为什么会保存、为谁而作，以及沉默了谁。墓志中的
家世修辞不能直接证明实际财富，宗教叙事中的神异不能自动成为行政事实；但
两者都能提醒我们，三国人的死亡、记忆和救赎并不等候一次政权更替才发生。

石经残片与吴简的对照尤其有用。前者来自洛阳的官学与公共校读，后者来自江南
县廷的日常手续；一个让国家希望固定的经典文字可见，一个让国家实际处理的
人、田和米可见。它们不应被拼成“全国文化程度”的统计表，却共同冲淡了
魏本纪的单一视角。三国并不只由皇帝在首都做决定，也由文字怎样被刻、抄、
收发、保存和遗失来决定哪些生活后来仍能被我们看见。

\subsection{末代江防的征调：一条守江命令怎样落到地方}

孙皓即位以后，吴廷面对的不是一条单纯向北的战线，而是一张从建业、武昌到江陵、
夏口和牛渚的水路网络。二六五年暂移武昌、次年还都建业的年序表明，中枢仍在调整
长江中下游的军政重心；这些迁动可以由《三国志·吴书》与《资治通鉴》确认，
却没有留下可供我们计算的迁徙人数、宫室役夫或各地船只数。都城的移动不是皇帝
在地图上挪一枚棋子：官员、仓储、舟船、传令者和需要服役的家庭，都要在不同地点
之间重新判断何处的命令最急。

对地方而言，“守江”先意味着可被找到的人、可被征用的船与可被开启的仓。江防不
能只靠将领在城头决断。船要维修，木材、铁器与绳索要取得，港口要有人收发粮米，
渡口要有熟悉水势的人；一支被调往西陵或夏口的队伍，也会让本来维持田作、运输或
县廷差役的人手变得紧张。走马楼吴简来自临湘的特定机构，而非晚期全吴的普查；
它不能证明孙皓时每一郡的征发办法，却使我们不能忘记征调必须经过户、田、租米、
书写和勾核这些局部而辛苦的手续。

二七二年步阐降晋，西陵立刻成为最能看出这种手续的地方。陆抗围城、击退晋援并
收复西陵的结果，可由陆抗传、羊祜传、杜预传及编年材料互证。城外的胜利并不只
属于一位统帅：围军要吃粮、船要停靠、沿江各处要防止援军或消息穿过，地方官和
居民则会被要求以劳力、船只或供给接上这段临时拉紧的防线。我们不知道每一类
征用怎样分配，也不知道所有民众对陆抗或步阐有何态度；把不知写成精确的动员数字，
并不会比把他们完全删去更接近历史。

西陵战后，陆抗仍要在荆州西部同羊祜的经营相对。守备的持续性是关键。羊祜在
襄阳招纳、屯戍的消息会沿汉水与长江流入吴境；吴方若要应对，便不能只等敌军真正
渡江才开始准备。二七四年陆抗去世，史书可以确定他的官职和卒年，却不能从一篇
遗表推知所有接班安排。对地方社会来说，主将更替意味着原先负责转运、巡防与
联络的人要重新辨认哪一条命令可信。国家的脆弱往往不在一场大战，而在这种熟悉
接口忽然消失以后，谁能继续让粮船按时靠岸。

孙皓后期的宫廷形象，在晋朝和后世叙事里常被极度道德化。宫室、刑罚和役使的记载
当然提示中枢会与江防争夺人力；但这些材料多从胜者或宫廷冲突的角度传下，不能
把每一件苛政都量化为全吴共有的劳役，也不能以一位皇帝的性格解释所有地方压力。
更贴近可见材料的提问是：当都城要营建、边防要补人、县廷还要催租和登记，哪些
家庭或中介有能力推迟、转嫁或逃离，哪些人则最先被写进簿籍并承担追责？答案在
不同地方不会相同，而这种不相同正是孙吴无法用一纸诏令消除的社会事实。

二七八年增设江防、二七九年命守将分守江陵、夏口、牛渚等方向，说明吴廷已经感到
晋军由荆、益、淮多路逼近的压力。守备名单与兵数不完整，晋朝转述的将领表现又有
功业叙事的选择，不能倒推全线毫无准备，亦不能把失利归为某一人怯懦。然而命令
越分散，越要求地方持续供给：西部关口、江面巡防与东部都城同时需要船、人和消息，
任何一处被优先照顾，另一处便可能等待。晚期吴廷所面对的不是“有没有长江”，
而是能否把一条很长的江岸转化为同时可用的守备网络。

这也解释了二八〇年出降之前的社会困境。王濬舰队东下、杜预的荆州部署和淮南方向
的推进，把既有的守江任务同时推到多个节点。孙皓最终出降是可以确认的政治结果；
每一个州郡何时得知消息、哪一支守军先散、普通家庭如何看待新朝，并没有同样清晰
的档案。降表不能代替江面以下的生活。一个曾依靠地方文书、船工、仓口和征调维持
的政权，在最高名义改变后也不会立刻停止这些日常安排；它只会让原先的中介重新
寻找能发薪、能裁断、能保护或能追责的新中心。

孙吴晚期征调的制度得失，不应被简化为“横征导致灭亡”。将资源集中到江防，确能
在西陵等处使防线暂时奏效；代价是同一批劳动、船材和地方信用还要供给宫廷、田作
和县廷。材料不允许我们把这种代价汇总成一条决定性数字，却允许看出一种反馈：
守备越依赖不断加派，地方越难维持正常周转；地方周转越紧，朝廷就越需要依赖能
强制登记和催集的中介。西晋的胜利结束了吴的最高政权，却没有取消这条江岸上
长期积累的资源问题，只是把处理它的责任交给了新的国家。

地方文书的尺度还改变了我们阅读孙皓末期命令的方式。一道要求增兵或修防的诏令，在帝纪中
也许只占一行；到了县廷，它可能意味着重抄名籍、寻找逃亡者、核验谁有船谁有田、催促某户
交出原可供家庭使用的粮米。走马楼简并不属于二七九年江防动员的直接档案，不能拿临湘的残卷
替各郡复原晚吴征兵表；它仍揭示了一条不能跳过的行政事实：国家若要把人和物送到江面，必先
让它们在地方被辨认、被记录、被交接。帝纪看得见命令的高度，简牍让人看见命令落地时的摩擦。

这种摩擦会落在家庭关系里。一个被列入差役的人不只是“兵源”，还可能是田间劳力、运输者、
某个户内能够担保或被担保的人；船被征用，也会改变渔猎、渡运和市集之间本来有限的安排。材料
没有提供足够连续的个案，不能替晚吴家庭讲出统一的苦难叙事，更不能断定所有征调都等于强迫。
可是国家之所以要不断登记和催集，已说明人们并非天然等待被调用。逃避、迁徙、托庇、与乡里
协商或寻求官府文书，都是任何征役制度会遇到的可能，而保存下来的案卷只让其中极少部分显形。

孙皓在武昌与建业之间调整都城，也会把这种压力沿江岸搬运。武昌接近中游战线，建业更容易
统筹下游与东部资源；两座城市并非可以在纸上互换的名字。中枢在哪里，决定哪些港口先接到
命令、哪些地方要供应官员和守卫、哪些军镇能较快得到消息。迁都与还都的基本顺序可靠，迁动
涉及多少人、宫室如何修建、两地究竟如何分工却不清楚。将不清楚的部分承认为限度，仍可看出
一个结果：长江水路使联系成为可能，也使任何重心调整都把新的负担推向沿线的仓口和家庭。

西陵之战提供了短期内守备成功的例子。陆抗能够围住步阐，既靠将领的判断，也靠周围区域仍能
提供足以支撑围军的交通与物资。后来晋军援助未能改变结果，并不证明吴的整条江防都已稳固；
一座峡口的战役可以集中资源，一条数千里的江岸却要同时防止船队、侦察和登陆。胜利可能让
吴廷短暂相信西部可守，也可能使地方再承担更多修治、运粮与轮戍的义务。我们不能由零散材料
判定后一个结果的规模，却应把它视为军事胜负之后仍在延续的行政问题。

陆抗死后，吴廷无法简单复制他与荆州地方、军队和河防之间的熟悉关系。继任者可以接任官号，
未必立刻拥有同样的部众信任、地理知识与与地方交涉的能力。史书不宜被用来判断一位继任者的
内心或才干；它让我们看见的，是主将死亡会让一条原本依赖个人声望和具体接口的防线发生断裂。
晋方羊祜持续经营襄阳，吴方则要在有限资源中决定何处补人、何处先修、何处忍受风险。两边都
不是静止地等待二七九年，长江两岸的预备本身就在逐年消耗地方的余裕。

孙吴的末局还涉及一种难以量化的信用。官府要征船、征粮或征役，地方才会问：这项付出能否
得到保护，功劳能否被承认，明年是否还会有更重的命令？宫廷频繁的处分、迁都和人事变动会
使答案不易稳定，而我们没有百姓直接留下的连续文字，不能把这种不稳定断言为普遍绝望。较
稳妥的说法是，国家越依赖地方中介完成防御，越需要让中介相信自己仍有可预期的规则。江防的
失败并非一个人或一条诏书的失败，而是当多条防线同时要求资源时，这种可预期性难以维持。

二八〇年西晋军队抵达后，旧吴的文书与地方关系也成为接收的对象。新的统治者需要知道哪些
船可用、哪些守军仍在、粮食和人员由谁经手；许多问题只能借旧吏、旧有簿籍和熟悉地方的人来
处理。王濬到建业与孙皓出降能够作为政治结局被明确记录，接收地方的进程却没有同样完整的
档案。对临湘式县廷而言，最高名义的更换不会消除登记、租米和劳役的需要，只会使原先承担它
们的人重新学习新的印信、法律语言和追责链条。

所以，晚吴社会不能只被写作一幅等待灭亡的图画。它在守江的压力中仍要耕作、运输、记账、
交易和照料家庭；这些日常活动使国家还能集结资源，也限制国家能够从中抽取多少。孙皓政权
末年的确显现出中枢、边防与地方之间越来越难以同时满足的需求，但材料不允许把这一点化为
一条简单的道德因果。更接近历史的结论是：当西晋多路进军时，孙吴面对的不只是敌方舰队，
还面对一套已长期依赖局部文书、地方中介与有限劳力维持的防御网络；网络一处断裂，其他各处
便更难以补上。

征调在晚吴还与地方精英和官府中介的处境相连。县吏、乡里有力者、船户或能通达州郡的人，
既可能替朝廷完成登记、催集和转运，也可能因此成为邻里不满首先指向的对象。国家并不能绕过
这些人直接取得江面所需的一切资源；但史书大多只在他们成为将领部下、告密者或案件人物时
才留下姓名。我们不能由此推演出一套统一的地方权力结构，却能看见征发不是皇帝与“百姓”
之间没有中介的直线，而是一连串会重新分配责任、风险和影响力的交接。

战争压力也会改变时间的使用。春耕、收获、汛期和可通航的季节原本已安排了家庭与市镇的
节奏；守备需要紧急修船、运粮或轮戍时，官府便可能要求这些节奏让位。现存记载并没有按月
保留吴地劳作与征役，故不能替某一年指定普遍的灾难或普遍的丰收。可江防依赖水势和粮食的
事实，使季节不可能只是背景。将领选择何时出兵，县廷选择何时催集，船工选择何时冒险下水，
都会让国家命令在不同地方具有不同代价。

孙吴对山越、沿海与交州等边缘的处理，同样不能从建业的江防中切开。中枢希望把更多人、
物与船纳入可用资源，边缘群体却有自己的山路、海路和交换关系。传记和纪年材料往往把这些
关系记录为招降、征讨或任命，不足以使我们知道每一处的社会构成与语言。把边缘直接称作
“兵源”会重复中央的视角；但不写它们又会让晚吴的守备似乎只从既有户籍中自然产生。较谨慎
的叙述应承认：国家的征调总在尝试扩大可见的人口，扩大的过程也会产生逃避、谈判与新的
地方中介。

二七九年的晋军准备迫使这些紧张同时出现。吴廷必须防守江陵、夏口、牛渚等相距甚远的节点，
不能将所有船、人和熟悉水路者放在同一处。每个节点的守将都有自己的部属、港口与补给来源，
中枢若过度偏向一处，其他方向就会被迫自行应对。资料不允许我们列出一张完整布防表，也不
允许把吴军的崩解说成一夜间的集体放弃；它能支持的是，西晋多路推进使本来就有限的协调能力
经受了超出平时的检验。

这份检验的结果，最终由孙皓出降以政治形式结束。可对承担地方劳作与征役的人来说，结束并
不是一则只发生在建业宫门前的消息。军队的去留、船只的归属、旧有欠负怎样核算、新官怎样
使用原来的记录，都会决定统一何时真正抵达某个县、一个渡口或一户家庭。西晋的帝纪能够给出
统一的年号，不能给出所有这些日常转换的日期。留下这种未知，是对孙吴地方社会最基本的尊重：
它不应被当成末帝品行故事的陪衬，而应被视为一套曾经支撑江防、也在江防崩解后仍须继续生活
的关系网络。
