\section{边缘并不在地图外：辽东、高句丽与海峡}

\subsection{辽东的选择不是魏吴二选一}

公孙氏统治的辽东夹在中原道路、东北山地和海上消息之间。孙权给公孙渊的册命
与礼物能够抵达，说明建业愿意把这处边缘变成牵制魏的接口；它并不等于孙吴
已经拥有可以穿越海峡、长期保护盟友的军政能力。公孙渊衡量的也不仅是名号：
城池、粮食、部众、魏军的接近和海上援助的不确定性，都会使一次接受册拜成为
可被随时改写的风险计算。

吴使张弥、许晏遇害后，海上联络断裂。《三国志》及裴注所引材料能确认结果，
但不能让我们进入辽东每一座城或每一群人的意见。把事件写成公孙渊“反复无常”
很省力，却抹掉了远方政治的物质限制。册封的纸、印绶和礼物必须经船、港口、
翻译与接待者转送；任何一环失效，建业的承诺都无法变成襄平附近的保护。

司马懿围襄平时，魏的远征也不应被看成中原自然延伸到东北。辽河平原的雨水、
道路、围城粮食和回程，都在决定军队能停留多久。公孙渊的败亡结束了其政权的
核心，却没有把辽东居民、邻近山地群体和地方信息同时变成洛阳的财产。任官、
安抚、驻防和与高句丽的关系才是军事进入后的问题；中央战报对这些缓慢过程的
保存远少于对胜利的书写。

\subsection{丸都城之外，高句丽不是魏军报告的背景}

毌丘俭进攻高句丽、攻破丸都城，能够确认两个政治体在辽东山地发生过强制接触。
魏军需沿山路推进，高句丽的王和城众则在山城、河谷与补给条件中作出避走或
抵抗的选择。一次破城能够改变当年的军事秩序，却不能证明魏已长期控制当地
土地、人口或语言。魏军必须回转，便说明远征能力与持续统治之间存在一条不应
由胜利叙事抹去的距离。

后出的《三国史记》与区域考古为地名、山城和空间问题提供另一组线索，但其
成书层次不同，不能同魏方纪传无缝拼接为逐日行军图。考古中的城址、器物和
层位能够帮助理解山地聚落与防御的可能条件，却不会自动标明某一支部队的路线
或某位统治者的意图。保留两类材料的不重合，反而使丸都不再只是中原本纪里
一笔可略过的战功。

\subsection{带方与海峡：卑弥呼的使者为何重要}

卑弥呼遣使到魏，首先是一段必须经过带方、港口、译者和海峡的往返。魏廷授予
名号和物品，使远方来使被纳入朝贡礼仪；这种礼仪是双方都可利用的政治资源，
不是跨海行政的替代品。使者能否回返、地方中介怎样转译、岛屿一侧如何使用
这些物品，现存材料没有提供连续记录。故不能从《魏志·倭人传》的路线文字
推成稳定航线，也不能把后世国家边界投回三世纪海面。

这段接触仍值得与襄平围城并列。二三八年的魏一面以陆军处理辽东政权，一面
通过来使获得海上消息；两者显示的是不同的可达性。陆军可以围一座城，未必
能替海峡另一侧安排日常秩序；册封可以被带回远方，未必能让洛阳指挥船只和
港口。把这两种关系区别开来，才不会把东北写成一片由魏纪年自动填满的边疆。

\subsection{海上沉默与读者的责任}

孙吴的远航、魏与倭的往来，以及辽东与建业之间失败的外交，留下的多是朝廷
文件和胜负叙事。船工、沿海居民、译者和港口中介出现时，常只在他们使国家
计划得以或不能得以完成的瞬间。我们不能用这份沉默给他们编造统一意志，也不
应因此把他们从故事中删去。每次越海或沿江的行动，都需他们提供知识、劳力、
停泊与转送；这已经足以改变我们对“三国外交”的理解。

因此，图上的海峡应保留为关系而非边界。图件可以提示带方、辽东、建业和岛屿
之间的相对位置，不能复原每一条航程。读者从图回到文本时，应带着一个较小却
更可靠的问题：哪一种消息和物资可以走到哪里，谁使它继续走，何处又使它停下。

\subsection{襄平城下的雨：魏军抵达以后，辽东仍是一处地方}

景初二年，司马懿的军队向襄平推进时，辽东不再只是朝廷文书里一个等待处置的
“叛郡”。军队要越过远离洛阳的道路，到辽河平原寻找可驻营处，粮食、舟车、渡口
和向导都要跟着军令移动。公孙渊在城内所能调用的也不只是一个燕王名号，而是城防、
旧属、仓储，以及城外消息是否还可靠。雨水阻滞了魏军的推进，这一事实使围城的
时间成为双方都无法略过的条件：远军若等不到道路恢复，便可能被迫撤回；守城者若
等不到外援或粮食，城墙再高也会把危机留在城内。\eventref{TK-0238-SIMA-YI-LIAODONG}{司马懿围襄平}
在《三国志》明帝纪、公孙度传和司马懿传中有共同的结果，但没有一部逐日的军需簿，
可以让我们替每一处营地计算粮秣或替城中每一群人安排立场。

围城的胜利因而不能只写成中央终于“收复”边地。它首先改变了谁能在襄平附近发令、
谁有资格要求开门和缴纳、谁能把一份任命送到县邑。城破与公孙渊死亡可以确认；
关于屠杀的规模、降人的处置和战后官署恢复得有多快，材料却相互牵连而不完整。
胜者的文字最善于记录名义上的终点，较少保存一个仓吏如何换印、一支旧部如何被
编管、一个聚落何时再相信道路可通。若把这段沉默填成辽东立即与洛阳同速的治理，
便会把远征真正留下的难题从故事中抹去。

公孙渊此前接受孙权的册拜，又杀张弥、许晏而向魏求和，常被写成边镇首领的反复。
从海路看，反复恰恰是一种被距离逼出的危险选择。册命、印绶与礼物能抵达辽东，
并不等于孙吴能在魏军北上时送来可依赖的粮、兵或长期保护。港口、船期、译者和
接待者一旦有一环断裂，建业的承诺就只剩下会招来魏廷疑虑的物证。张弥、许晏的
遇害是可以确认的结果；公孙渊在何时作出何种盘算、辽东各地如何评价这项选择，
并没有独立材料可使我们断言。这里应留下判断的缝隙，而不是用一个品格词替代海峡
两岸的物流与恐惧。

魏军的成功还改变了与高句丽相接的边缘。辽东行政能够重新派遣官员，不等于山地中
的政治关系已经被围城解决。毌丘俭后来两次攻入高句丽、攻破丸都城，说明魏军可以
把力量推过某些道路，也说明这种力量必须依靠已被重新接住的辽东节点。军队离开
平原以后，要面对河谷、山城、补给和本地对路线的熟悉；高句丽王东川王避走的事实
不等于所有山地社会都进入魏的日常统治。《三国志·毌丘俭传》、东夷传与后出的
《三国史记》让我们看见相互接触的骨架，却不能拼成精确行军图，也不能把城市位置
和战果说成毫无争议。

丸都的破城尤其提醒人们区分毁坏一处据点与取得一片土地。魏军报告能够把自己的
到达写成克敌之功，高句丽的后出纪年则从另一套王统记忆保存灾变；考古和地名比定
帮助提出山城防御的可能条件，却不替任何一方补齐每天的路线。远征军最终要回撤，
这不是胜利的附注，而是政治效果的边界。它可以令对方在当年付出代价，可以使魏廷
获得东北方向的威望与消息，却不能保证洛阳的诏令从此能穿过每一条山谷。

辽东由此不是三国故事末尾的一块空白地带。公孙氏、魏军、高句丽人、港口中介和
在城外运粮的人并不共享同一份选择；他们只是被同一组道路、河流和军令暂时牵连。
司马懿的围城解决了魏廷最急迫的割据问题，却把更缓慢的驻防、任官和东北关系留给
后来的人。读到魏方胜报时，应同时看见那条没有被胜报写尽的线：从襄平城门到山地，
从辽河渡口到海上消息，权力每多走一步，便多要一批愿意或不得不接手的人。

辽东的战后，还可从“谁留下来”这个问题读出远征的限度。朝廷能够以新的太守、校尉和印信
标示秩序恢复，但新官员到任时面对的是已经经过围城、逃散与处置的社会。某些人可能因熟悉
地方而被继续使用，某些人会因与公孙氏的关系受到怀疑，更多人的去向没有进入传记。我们不
知道完整的迁徙与安置规模，不能据胜报补出一幅整齐的社会重建图；能够确认的是，军事胜利
需要用官署、驻军和地方合作把自己延长下去，否则它只是一支军队曾经到过这里的事实。

这层延长也要求魏廷重新处理辽东与周边群体的边界。中央文书喜欢以郡县、封号和朝贡来分类，
山地与海上关系却不会总按这些分类移动。高句丽的行动、乌丸鲜卑等各部的往来、带方港口的
译介，都使辽东官员不得不在军事防范、贸易、招纳与信息收集之间选择。现有材料以魏方纪传
为主，不能让我们替每个群体决定“归附”或“敌对”的固定身份；它足以说明，襄平以北的
治理从来不是把中原制度复制一遍，而是不断判断谁能通路、谁能传话、何种交换会转为威胁。

二三八年与二四四年的相接也不应被写作自然递进。围襄平的军队、攻高句丽的军队虽都由魏廷
派出，却面对不同的地形和目标；前者以一座平原城为中心，后者须进入山地网络。辽东被接收
使后一次行动较有起点，并不保证后一次行动有同样的补给或政治效果。正因为道路是由具体
人维持而非由地图自动存在，魏军可以攻破丸都，又必须撤回；可以留下威名，又不能把威名
当作永久行政。

海上消息也在这一时期获得新的重量。魏廷接待倭人使者，靠的是带方、港口与翻译者组成的
中介链。授予名号和物品能让一段跨海关系进入洛阳的礼仪秩序，却不能使洛阳取得岛屿一侧
的日常治理。将倭使与辽东围城放在同一年份旁边，正可看见两种不同的到达：一支军队能使
城门开闭，一套礼物和文书能使远人被承认；两者都不是长期控制的同义词。路线的文字、岛屿
的地名和后出的区域记忆存在不确定处，应保留而不以现代边界替它们裁定。

这种边缘史反过来改变了我们对洛阳政治的理解。中枢能为司马懿远征筹集资源，能在胜利后
书写功劳，也要决定东北驻军和官员优先于何处；这些选择同关中、淮南和宫廷继承争夺同一份
注意力。辽东不是魏帝国扩张地图上的尾端，而是让朝廷暴露其管理距离的压力点。每一次将
资源送得更远，都可能使近畿的其他接口变得薄弱；每一次因胜利而撤回资源，又会让边缘重新
面对自己的不确定性。

所以，辽东故事的制度得失不能只由公孙氏灭亡来计算。集中远征可以终止一个长期割据的核心，
也能让魏获得面对东北的主动；它的成本是后续必须持续投入道路、驻防、任官与对地方知识的
依赖。材料没有允许我们清点这些成本的全部数字，但道路、城门、使者和撤军已经留下足够
痕迹，使读者不能把它们略作胜报后的背景。魏廷抵达辽东的力量是真实的；它在何处停止、
由谁接续，也同样是真实而不能被胜利语言抹掉的问题。

还有一个容易被围城叙事遮住的问题，是辽东的资源并非只在战时才与中原相连。平原、港口、
山地道路和邻近群体之间本有贸易、迁徙与军事往来的多重关系；公孙氏能够维持一段相对独立的
统治，正说明它不只是等待中央拨给的边郡。魏军攻下襄平以后，中央试图重新规定这些关系的
名义，未必能立刻重建它们实际的节奏。征发、驻防和任官会把新的需求放进原有网络，地方也会
依其掌握的道路和亲属关系决定怎样回应。没有账簿和地方口述，不能列出所有交换的货物与人群，
但应避免将战后辽东描成一张没有先前纹理的行政白纸。

高句丽方向尤其显示这种纹理的顽强。魏军能动员辽东作为前进基地，高句丽方面也能利用山城、
河谷与撤离空间降低一次入侵的决定性。丸都被攻破后，王与部分人群避走，不意味着政治共同体
从此消失；如果破城自动等于接管，魏军便不必回撤，也不必在后来继续面对东北消息与边防的
不确定。两种材料对城市、纪年和路线的记载不全相同，不应勉强统一。它们共同要求读者把
“攻破”理解为一次强制接触的结果，而非替当地历史写下终局。

辽东还让“册封”的限度格外可见。孙权册拜公孙渊时，吴廷希望用礼物和名号把魏的东北压力
转为自己的战略机会；魏廷后来以征讨回答，则把名号视为地方权力越界的证据。可名号在两端
之间经过的人，并非只传递符号。海船需要补给和停泊，陆上使者需要接待与翻译，负责接送的人
也会判断一件礼物或一封书信会带来什么风险。张弥、许晏的死亡提醒人们，这些中介有时正是
外交最脆弱的部分。史料没有让我们确定全部过程，因而不能给他们安排英雄式或阴谋式动机；
但他们的存在阻止我们把辽东、吴与魏之间的关系画成三条自动连接的线。

从这个意义上说，边疆并非国家力量在地图边缘逐渐变淡的地方，而是力量必须不断找人接手的
地方。洛阳可以发布诏令，司马懿可以领军，辽东官员可以奉行新任命；在每一道命令之间仍有
渡口的船夫、识路的向导、保管仓门的人和能够解释当地关系的中介。谁未被写进官修叙事，谁
就较难在后世故事里被看见。把这种不可见性明确留下，并不否认魏军确实取得胜利，而是让胜利
回到它实际发生的空间：一座城、几条被雨水改变的道路，以及远征之后还要继续被治理的地方。
