\section{孙吴的 dossier：江面、继承与簿籍中的江东}
\label{sec:sun-wu-south}

\begin{event}{\eventanchor{TK-0229-SUN-QUAN-EMPEROR}{孙权武昌称帝}}{黄龙元年四月（二二九年）}{孙吴 · 武昌}{即位可核，仪式参与与地方动员力未明}
《三国志·吴主传》《三国志·孙登传》及《资治通鉴》魏纪能互校孙权称帝、建元黄龙的日期。受禅式礼仪如何展开、群臣为何参与，以及帝号在各地转化为多少动员能力，不能由这些朝廷叙事无疑推出。
\end{event}

\subsection{纲要：以水路连接，而非以边界封闭}

孙吴首先要把长江水面做成中枢的连接。魏的
\eventanchor{TK-0222-WEI-INVESTS-SUN-QUAN}{册封}无法越过江防；夷陵后的军事结果
和蜀吴复通，给孙权留下了在魏、蜀之间调配承诺的空间。二二九年的
\hyperlink{evt:TK-0229-SUN-QUAN-EMPEROR}{称帝}与
\eventanchor{TK-0229-JIANYE-CAPITAL}{迁都建业}，把名号和下游港口结合起来。
武昌、建业、濡须与荆州峡口不是同一座都城的附属物，而是需要船、吏员、
地方豪强与军镇分别维系的节点。

这种网络能防守也能远航。石亭和东兴的胜利显示吴军能够利用水陆接口；
合肥久攻不下、卫温等的航海损失则提醒读者，水面不是一条可以任意拉长的
道路。长沙简牍所见的登记、田租和吏役，提供了国家怎样进入一个县廷的近景，
但不能把临湘一地外推为全吴人口或统一税制。

\subsection{继承怎样拉进江防}

赤乌五年，孙权\eventanchor{TK-DENS-0242-01}{立孙和为太子、封孙霸为鲁王}，
让两府并存；次年又\eventanchor{TK-DENS-0243-01}{限制两府宾客往来}。这两个
可核的行政动作说明继承已被送入朝廷日常，却不能把后来党争的规模和派别
倒投回二四二年。二五〇年的贬黜和迁徙随之
\eventanchor{TK-DENS-0250-01}{波及两府宾客}；传记只留下部分名字，不能统计
清洗的全貌。

孙权死后，诸葛恪以大将军、太傅
\eventanchor{TK-DENS-0252-01}{主持幼主孙亮朝廷}，先以东兴获胜、再于合肥受挫，
终于被孙峻所杀。孙綝在二五八年
\eventanchor{TK-DENS-0258-01}{废孙亮而立孙休}；次年孙休与张布等诛孙綝，
\eventanchor{TK-DENS-0259-01}{收回禁军和朝政的直接控制}。这串更替的关键不在于
为每人安排道德标签，而在于幼主、辅政者和禁军争夺同一组能够调度江防的资源；
纪传能保留政变顺序，不能复原所有参与者的计算。

孙皓即位后，二六五年把都城
\eventanchor{TK-DENS-0265-01}{暂移武昌}，次年又
\eventanchor{TK-DENS-0266-01}{还都建业}。两次移动把中游军政与下游宫廷重新接到
同一条江上，也暴露其间并无可以一劳永逸地替代的中枢；记载不足以量化每次迁都
调动了多少人、船和财赋。

吴的末期仍有防守能力。二七二年的
西陵之战中陆抗收复峡口，表明吴并非已无可用的
边境网络；陆抗死后，这个网络失去熟悉地势与晋吴关系的重要连接者。二八〇年
的降表应当放回这一累积的继承和协调压力中理解。

\subsection{制度得失}

以江面为中枢使孙吴能把下游、淮南接口和荆州峡口连成防线；其副作用是继承
纷争很容易穿过建业的宫门而牵动边防。水路国家不是天然统一的江南，它是一组
必须反复修补的港口、军镇、文书和人际关系。

\begin{sourcenote}[吴简与国史不能互相代替]
《三国志·吴书》记录朝廷战争和继承，走马楼吴简、建业与长沙考古让县廷的
登记和劳役变得可见。两类材料的尺度不同：一类不能补全地方日常，另一类也
不能取代全吴的政治年序。
\end{sourcenote}


\subsection{吴纪补链：江面网络中的命令、继承与边郡}

以下吴纪补链把江面网络中的命令、继承、使节与边郡节点接入前文。它们不是全吴社会的抽样表：本纪所见不能取代县廷文书，也不能证明各地以同一速度执行。

\paragraph{太和二年（228年）} 《本纪》在太和二年（228年）先把这些动作排入同一条年序：\eventanchor{TK-0228-SHITING}{陆逊在石亭击败曹休所率魏军，魏的江淮攻势受挫}。\footnote{核心来源：《三国志·吴主传》；《三国志·陆逊传》；《三国志·曹休传》；《资治通鉴》魏纪。材料限度：战役结果可靠；诈降信息、参战兵力、战场位置和追击范围有争议}

\paragraph{黄龙二年（230年）} 到了黄龙二年（230年），朝廷可见的变化并不只在一项大事上，\eventanchor{TK-0230-WEI-WEN-MARITIME}{孙权遣卫温、诸葛直率舟师求夷洲、亶洲，航海军民多病死而未获预期成果}。\footnote{核心来源：《三国志·吴主传》；《三国志·吴主传》裴松之注引《临海水土志》；《资治通鉴》魏纪。材料限度：遣航与损失大体可靠；夷洲、亶洲的地望、航程和人数不可据后世地名直接断定}

\paragraph{嘉禾三年（234年）} 记录写下嘉禾三年（234年）的多个接口：\eventanchor{TK-0234-WU-HEFEI-ASSAULT}{孙权亲攻合肥新城，魏守军与援军固守，吴军撤退}。\footnote{核心来源：《三国志·吴主传》；《三国志·满宠传》；《三国志·明帝纪》；《资治通鉴》魏纪。材料限度：攻城与撤军可靠；孙权亲临位置、围城时长、疾病影响和魏援军作用有争议}

\paragraph{赤乌四年（241年）} 赤乌四年（241年）的条目把命令、任免或接触并列起来：\eventanchor{TK-0241-SUN-DENG-DEATH}{太子孙登去世，孙吴失去已被长期培养的成年继承人}。\footnote{核心来源：《三国志·孙登传》；《三国志·吴主传》；《建康实录》。材料限度：卒年与太子身份可靠；孙登病因、其政治角色和各派反应有争议}

\paragraph{赤乌五年（242年）} 沿着赤乌五年（242年）留下的纪年节点，可以看到资源和权力怎样被逐项调度：\eventanchor{TK-0242-SUN-HE-SUN-BA}{孙和被立为太子，孙霸封鲁王，两个成年皇子各自形成宾客与官僚支持网络}。\footnote{核心来源：《三国志·孙和传》；《三国志·孙霸传》裴松之注引《吴录》；《三国志·吴主传》。材料限度：册立和封王可靠；两府权力、党附规模和冲突起点有争议}

\paragraph{赤乌八年（245年）} 同年的记载没有替行动者说明动机，却留下了可接续的顺序：\eventanchor{TK-0245-LU-XUN-DEATH}{丞相陆逊去世，其与孙权围绕太子孙和、鲁王孙霸的谏争成为后世叙述焦点}。\footnote{核心来源：《三国志·陆逊传》；《三国志·孙和传》；《三国志·陆逊传》裴松之注引《吴书》。材料限度：卒年可靠；陆逊受责、病死与储位争论之间的因果及书信真实性有争议}

\paragraph{赤乌十三年（250年）} 《本纪》在赤乌十三年（250年）先把这些动作排入同一条年序：\eventanchor{TK-0250-SUN-WU-SUCCESSION-CRISIS}{孙权废太子孙和、赐死鲁王孙霸，改立幼子孙亮为太子，二宫之争以强制清洗收束}。\footnote{核心来源：《三国志·孙和传》；《三国志·孙亮传》；《三国志·吴主传》；《资治通鉴》魏纪。材料限度：废立和孙霸死亡可靠；参与者罪责、孙和处置细节和孙亮被立的决策过程有争议}

\paragraph{太元二年（252年）} 到了太元二年（252年），朝廷可见的变化并不只在一项大事上，\eventanchor{TK-0252-SUN-QUAN-DEATH}{孙权去世，太子孙亮继位，诸葛恪受遗诏辅政}。\footnote{核心来源：《三国志·吴主传》；《三国志·孙亮传》；《三国志·诸葛恪传》。材料限度：卒年、继位和辅政事实可靠；遗诏内容、孙峻等宗室军人的位置和诸葛恪实际权限有争议}

\paragraph{建兴元年（252年）} 记录写下建兴元年（252年）的多个接口：\eventanchor{TK-0252-DONGXING}{诸葛恪在东兴堤击退魏军，吴军利用水陆地形保住濡须方向}。\footnote{核心来源：《三国志·诸葛恪传》；《三国志·丁奉传》；《三国志·齐王芳纪》；《资治通鉴》魏纪。材料限度：战役胜负可靠；堤坝位置、参战兵力、丁奉突击细节和伤亡数字有争议}

\paragraph{建兴二年（253年）} 建兴二年（253年）的条目把命令、任免或接触并列起来：\eventanchor{TK-0253-ZHUGE-KE-HEFEI}{诸葛恪围攻合肥新城久攻不下，吴军因疫病、补给与魏守备而撤退}，并\eventanchor{TK-0253-SUN-JUN-COUP}{孙峻在建业杀诸葛恪并接掌禁军与朝政}。\footnote{核心来源：《三国志·诸葛恪传》；《三国志·孙亮传》；《三国志·毌丘俭传》；《资治通鉴》魏纪；《三国志·诸葛恪传》；《三国志·孙峻传》；《三国志·孙亮传》；《资治通鉴》魏纪。材料限度：围城、撤军和军中疫病可靠；兵数、围城日期和败因权重有争议}

\paragraph{太平元年（256年）} 沿着太平元年（256年）留下的纪年节点，可以看到资源和权力怎样被逐项调度：\eventanchor{TK-0256-SUN-JUN-DEATH}{孙峻去世，孙綝继掌禁军和朝政，孙亮试图摆脱权臣的空间更小}。\footnote{核心来源：《三国志·孙峻传》；《三国志·孙綝传》；《三国志·孙亮传》。材料限度：孙峻死亡和孙綝继权可靠；孙峻死因、孙綝接班程序和孙亮参与程度有争议}

\paragraph{太平三年（258年）} 同年的记载没有替行动者说明动机，却留下了可接续的顺序：\eventanchor{TK-0258-SUN-LIANG-DEPOSED}{孙綝废孙亮，迎立琅邪王孙休，孙吴第三位皇帝即位}。\footnote{核心来源：《三国志·孙亮传》；《三国志·孙休传》；《三国志·孙綝传》；《资治通鉴》魏纪。材料限度：废立和孙休即位可靠；孙亮被废的指控、太后与宗室的作用及孙休受拥立的条件有争议}

\paragraph{元兴元年（264年）} 《本纪》在元兴元年（264年）先把这些动作排入同一条年序：\eventanchor{TK-0264-SUN-HAO-ACCESSION}{孙休去世后，孙皓被拥立为帝，孙吴进入末代皇帝统治}。\footnote{核心来源：《三国志·孙皓传》；《三国志·孙休传》；《建康实录》；《资治通鉴》魏纪。材料限度：孙休卒与孙皓即位可靠；孙皓早期施政评价、拥立者动机和宗室选立过程有争议}

\paragraph{凤凰元年（272年）} 到了凤凰元年（272年），朝廷可见的变化并不只在一项大事上，\eventanchor{TK-0272-XILING}{西陵督步阐降晋，陆抗围西陵并击退晋援，孙吴收复峡口要地}。\footnote{核心来源：《三国志·陆抗传》；《晋书·羊祜传》；《晋书·杜预传》；《资治通鉴》晋纪。材料限度：步阐降晋、陆抗取胜和西陵收复可靠；晋援军协同、围城经过和双方损失有争议}

\paragraph{凤凰三年（274年）} 记录写下凤凰三年（274年）的多个接口：\eventanchor{TK-0274-LU-KANG-DEATH}{陆抗去世，孙吴失去镇守荆州西部、熟悉晋吴边境的主要统帅}。\footnote{核心来源：《三国志·陆抗传》；《建康实录》；《晋书·羊祜传》。材料限度：卒年和官职可靠；病因、其遗表传本及死后荆州部署变化有争议}

\paragraph{黄初三年（222年）} 黄初三年（222年）的条目把命令、任免或接触并列起来：\eventanchor{TK-LEDGER-004-1}{“曹丕册封孙权为吴王，试图以册命、质子要求和荆州牧名义约束长江下游政权”的前期动员与资源准备}；\eventanchor{TK-LEDGER-004-2}{“曹丕册封孙权为吴王，试图以册命、质子要求和荆州牧名义约束长江下游政权”的命令、联盟或地方响应}；\eventanchor{TK-LEDGER-004-3}{曹丕册封孙权为吴王，试图以册命、质子要求和荆州牧名义约束长江下游政权}；\eventanchor{TK-LEDGER-004-4}{“曹丕册封孙权为吴王，试图以册命、质子要求和荆州牧名义约束长江下游政权”的执行中的空间与人员处置}；\eventanchor{TK-LEDGER-004-5}{“曹丕册封孙权为吴王，试图以册命、质子要求和荆州牧名义约束长江下游政权”的后续制度或军政调整}，并\eventanchor{TK-LEDGER-004-6}{“曹丕册封孙权为吴王，试图以册命、质子要求和荆州牧名义约束长江下游政权”的异源材料与影响范围的复核}。\footnote{核心来源：《三国志·吴主传》；《三国志·文帝纪》；《资治通鉴》魏纪。材料限度：核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验}

\paragraph{太和二年（228年）} 沿着太和二年（228年）留下的纪年节点，可以看到资源和权力怎样被逐项调度：\eventanchor{TK-LEDGER-015-1}{“陆逊在石亭击败曹休所率魏军，魏的江淮攻势受挫”的前期动员与资源准备}；\eventanchor{TK-LEDGER-015-2}{“陆逊在石亭击败曹休所率魏军，魏的江淮攻势受挫”的命令、联盟或地方响应}；\eventanchor{TK-LEDGER-015-3}{陆逊在石亭击败曹休所率魏军，魏的江淮攻势受挫}；\eventanchor{TK-LEDGER-015-4}{“陆逊在石亭击败曹休所率魏军，魏的江淮攻势受挫”的执行中的空间与人员处置}；\eventanchor{TK-LEDGER-015-5}{“陆逊在石亭击败曹休所率魏军，魏的江淮攻势受挫”的后续制度或军政调整}，并\eventanchor{TK-LEDGER-015-6}{“陆逊在石亭击败曹休所率魏军，魏的江淮攻势受挫”的异源材料与影响范围的复核}。\footnote{核心来源：《三国志·吴主传》；《三国志·陆逊传》；《三国志·曹休传》；《资治通鉴》魏纪。材料限度：核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验}

\paragraph{黄龙元年四月（229年）} 同年的记载没有替行动者说明动机，却留下了可接续的顺序：\eventanchor{TK-LEDGER-017-1}{“孙权在武昌即皇帝位，建元黄龙，孙吴正式提出独立帝国名号”的前期动员与资源准备}；\eventanchor{TK-LEDGER-017-2}{“孙权在武昌即皇帝位，建元黄龙，孙吴正式提出独立帝国名号”的命令、联盟或地方响应}；\eventanchor{TK-LEDGER-017-3}{孙权在武昌即皇帝位，建元黄龙，孙吴正式提出独立帝国名号}；\eventanchor{TK-LEDGER-017-4}{“孙权在武昌即皇帝位，建元黄龙，孙吴正式提出独立帝国名号”的执行中的空间与人员处置}；\eventanchor{TK-LEDGER-017-5}{“孙权在武昌即皇帝位，建元黄龙，孙吴正式提出独立帝国名号”的后续制度或军政调整}，并\eventanchor{TK-LEDGER-017-6}{“孙权在武昌即皇帝位，建元黄龙，孙吴正式提出独立帝国名号”的异源材料与影响范围的复核}。\footnote{核心来源：《三国志·吴主传》；《三国志·孙登传》；《资治通鉴》魏纪。材料限度：核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验}

\paragraph{黄龙元年（229年）} 《本纪》在黄龙元年（229年）先把这些动作排入同一条年序：\eventanchor{TK-LEDGER-018-1}{“孙权将都城由武昌迁回建业，长江下游成为孙吴中枢”的前期动员与资源准备}；\eventanchor{TK-LEDGER-018-2}{“孙权将都城由武昌迁回建业，长江下游成为孙吴中枢”的命令、联盟或地方响应}；\eventanchor{TK-LEDGER-018-3}{孙权将都城由武昌迁回建业，长江下游成为孙吴中枢}；\eventanchor{TK-LEDGER-018-4}{“孙权将都城由武昌迁回建业，长江下游成为孙吴中枢”的执行中的空间与人员处置}；\eventanchor{TK-LEDGER-018-5}{“孙权将都城由武昌迁回建业，长江下游成为孙吴中枢”的后续制度或军政调整}，并\eventanchor{TK-LEDGER-018-6}{“孙权将都城由武昌迁回建业，长江下游成为孙吴中枢”的异源材料与影响范围的复核}。\footnote{核心来源：《三国志·吴主传》；《建康实录》；南京地区六朝城址考古材料。材料限度：核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验}

\paragraph{黄龙二年（230年）} 到了黄龙二年（230年），朝廷可见的变化并不只在一项大事上，\eventanchor{TK-LEDGER-019-1}{“孙权遣卫温、诸葛直率舟师求夷洲、亶洲，航海军民多病死而未获预期成果”的前期动员与资源准备}；\eventanchor{TK-LEDGER-019-2}{“孙权遣卫温、诸葛直率舟师求夷洲、亶洲，航海军民多病死而未获预期成果”的命令、联盟或地方响应}；\eventanchor{TK-LEDGER-019-3}{孙权遣卫温、诸葛直率舟师求夷洲、亶洲，航海军民多病死而未获预期成果}；\eventanchor{TK-LEDGER-019-4}{“孙权遣卫温、诸葛直率舟师求夷洲、亶洲，航海军民多病死而未获预期成果”的执行中的空间与人员处置}；\eventanchor{TK-LEDGER-019-5}{“孙权遣卫温、诸葛直率舟师求夷洲、亶洲，航海军民多病死而未获预期成果”的后续制度或军政调整}，并\eventanchor{TK-LEDGER-019-6}{“孙权遣卫温、诸葛直率舟师求夷洲、亶洲，航海军民多病死而未获预期成果”的异源材料与影响范围的复核}。\footnote{核心来源：《三国志·吴主传》；《三国志·吴主传》裴松之注引《临海水土志》；《资治通鉴》魏纪。材料限度：核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验}

\paragraph{嘉禾三年（234年）} 记录写下嘉禾三年（234年）的多个接口：\eventanchor{TK-LEDGER-026-1}{“孙权亲攻合肥新城，魏守军与援军固守，吴军撤退”的前期动员与资源准备}；\eventanchor{TK-LEDGER-026-2}{“孙权亲攻合肥新城，魏守军与援军固守，吴军撤退”的命令、联盟或地方响应}；\eventanchor{TK-LEDGER-026-3}{孙权亲攻合肥新城，魏守军与援军固守，吴军撤退}；\eventanchor{TK-LEDGER-026-4}{“孙权亲攻合肥新城，魏守军与援军固守，吴军撤退”的执行中的空间与人员处置}；\eventanchor{TK-LEDGER-026-5}{“孙权亲攻合肥新城，魏守军与援军固守，吴军撤退”的后续制度或军政调整}，并\eventanchor{TK-LEDGER-026-6}{“孙权亲攻合肥新城，魏守军与援军固守，吴军撤退”的异源材料与影响范围的复核}。\footnote{核心来源：《三国志·吴主传》；《三国志·满宠传》；《三国志·明帝纪》；《资治通鉴》魏纪。材料限度：核心事项已有既有账本来源；本分解节点的参与者、执行范围和时间先后仍须逐案核验}


\subsection{吴纪所见：江面国家的命令与地方边界}

吴书帝纪把建业的诏令、江防、继承和赋役并列记录；这些条目可以追踪中枢接触的入口，不能把一项命令或一县材料扩展为全吴的执行图景。

\paragraph{222年} 《三国志·吴书·吴主传》在这一年并列留下官署、任命与诏令的记录。\footnote{核心来源：《三国志·吴书·吴主传》。材料限度：本纪选择朝廷可见事项；不得由一条记录推定各郡社会状况或具体群体动机。；本纪可证实所载命令、任免或结果；不据此推定各郡执行、全部参与者或私人动机。；本纪以本政权视角记录对手或边缘群体，不足以断定对方内部决策、疆界或长期归属。；本纪可核对行动的基本顺序；兵额、路线、战损和具体指挥过程仍须另证。}
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0222-43}{“曹休使臧霸以輕船五百、敢死萬人襲攻徐陵，燒攻城車，殺略數千人”见于《三国志·吴书·吴主传》的222年记录。对臧霸、曹休而言，建业、武昌及长江沿线的吴廷节点不是背景：它决定了这项动作要经由哪一层机构、道路或人群；死亡或处置随即把建业、武昌及长江沿线的吴廷节点的名位与所属人手重新摆上日程。这项记述至多能够说明本纪选择朝廷可见事项；不得由一条记录推定各郡社会状况或具体群体动机。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0222-44}{《三国志·吴书·吴主传》为222年留下的句子是“初權外託事魏，而誠心不款”。据此可见孙吴纪事中的当事人在建业、武昌及长江沿线的吴廷节点面临的实际接口，而不必替其补写材料未载的盘算；它把建业、武昌及长江沿线的吴廷节点既有的安排推向下一步，结果的广度仍须由别的材料补证。材料在此允许我们说的只是本纪可证实所载命令、任免或结果；不据此推定各郡执行、全部参与者或私人动机。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0222-45}{把目光放回《三国志·吴书·吴主传》，222年的文字写作“故先遣使者犒勞，又遣尚書、侍中踐修前言，以定任子”。使者与受命者在建业、武昌及长江沿线的吴廷节点的这一动作因而有了可复核的出处、地点和时序；因此后续谈判、质问或防务安排有了可追溯的起点；关系的深浅却不能由一条记录替代。它首先证明的是本纪选择朝廷可见事项；不得由一条记录推定各郡社会状况或具体群体动机。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0222-46}{222年，《三国志·吴书·吴主传》以“浩周之還，口陳指麾，益令議者發明眾嫌，終始之本，無所據杖，故遂俛仰從群臣議”收录此事。它让孙吴纪事中的当事人从建业、武昌及长江沿线的吴廷节点的制度、军路或文书网络中显形，而非漂浮在宏大叙事之外；它改变的是建业、武昌及长江沿线的吴廷节点上可被承认的接触方式，而非替任何一方预先写定忠顺与疆界。可据此确认的是本纪可证实所载命令、任免或结果；不据此推定各郡执行、全部参与者或私人动机。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0222-47}{就222年而言，《三国志·吴书·吴主传》所能明确的是“黃武元年春正月，陸遜部將軍宋謙等攻蜀五屯，皆破之，斬其將”。这把陸遜与建业、武昌及长江沿线的吴廷节点连在同一条可检的记录上；由此，建业、武昌及长江沿线的吴廷节点的守备、转输与进退选择须随眼前的军情重新安排。可从中取得的最低结论是本纪以本政权视角记录对手或边缘群体，不足以断定对方内部决策、疆界或长期归属。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0222-48}{《三国志·吴书·吴主传》的222年纪事写下“即日下詔，敕諸軍但深溝髙壘，不得妄進”；文字所触及的是建业、武昌及长江沿线的吴廷节点中的朝廷有司，不是一个可以任意延展的全境结论；军队一旦进入这一节点，建业、武昌及长江沿线的吴廷节点的道路、水面或城防便承受了后续调度的压力。可核验的底线仍是本纪以本政权视角记录对手或边缘群体，不足以断定对方内部决策、疆界或长期归属。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0222-49}{读《三国志·吴书·吴主传》的222年条目，首先遇到的是“將軍全琮、徐盛追斬魏將尹盧”。它说明全琮、徐盛必须在建业、武昌及长江沿线的吴廷节点的条件下作出这一处置，后果也从那里展开；这项行动把后果落在建业、武昌及长江沿线的吴廷节点的通行与防守上，而非只改变一纸战报。读到这里须收住判断：本纪可核对行动的基本顺序；兵额、路线、战损和具体指挥过程仍须另证。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0222-50}{222年这一条由《三国志·吴书·吴主传》记为“今省上事，款誠深至，心用慨然，淒愴動容”。孙吴纪事中的当事人所处的建业、武昌及长江沿线的吴廷节点由此成为理解动作与代价的起点；这使建业、武昌及长江沿线的吴廷节点的一段关系或制度调整有了可追踪的起点，代价与范围仍不可臆断。因此应严格区分：本纪可证实所载命令、任免或结果；不据此推定各郡执行、全部参与者或私人动机。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0222-51}{《三国志·吴书·吴主传》在222年记下“君遂設辭，不欲使進，議者怪之”。使者与受命者面对的并非抽象的朝局，而是建业、武昌及长江沿线的吴廷节点这处可调度的节点；这次往来把建业、武昌及长江沿线的吴廷节点纳入一条可以继续追踪的联系线，却不等于长期服从已经形成。应把它限定为本纪可证实所载命令、任免或结果；不据此推定各郡执行、全部参与者或私人动机。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0222-52}{从《三国志·吴书·吴主传》的222年条目可见：“臨陳所斬及投兵降首數萬人”。这句话把孙吴纪事中的当事人放在建业、武昌及长江沿线的吴廷节点，使处理此事的空间条件不再被抹平；军队一旦进入这一节点，建业、武昌及长江沿线的吴廷节点的道路、水面或城防便承受了后续调度的压力。在证据上能站稳的说法是本纪可核对行动的基本顺序；兵额、路线、战损和具体指挥过程仍须另证。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0222-53}{“呂範等兵溺死者數千，餘軍還江南”是《三国志·吴书·吴主传》留给222年的可核文字。它指向建业、武昌及长江沿线的吴廷节点中的呂範，而不是一则可以脱离地点转述的消息；它留下的直接压力，是由谁接住建业、武昌及长江沿线的吴廷节点中断的名义与调度。这则本纪记录所能保证的是本纪选择朝廷可见事项；不得由一条记录推定各郡社会状况或具体群体动机。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0222-54}{《三国志·吴书·吴主传》把222年的这一刻写作“秋九月，魏乃命曹休、張遼、臧霸出洞口，曹仁出濡須，曹眞、夏侯尚、張郃、徐晃圍南郡”。沿着这条记录，臧霸、曹休在濡須的处置才有可查的落点；它迫使相关一方在濡須重新估量驻屯、救援和退路的次序。这不是对全局的透视，而是本纪以本政权视角记录对手或边缘群体，不足以断定对方内部决策、疆界或长期归属。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0222-55}{在《三国志·吴书·吴主传》所编的年序里，222年出现“權遣呂範等督五軍，以舟軍拒休等，諸葛瑾、潘璋、楊粲救南郡，-{朱}-桓以濡須督拒仁”。諸葛瑾、呂範由此进入濡須的具体事务，不能只被写成政权名下的符号；由此，濡須的守备、转输与进退选择须随眼前的军情重新安排。这里不宜越过的界线是本纪以本政权视角记录对手或边缘群体，不足以断定对方内部决策、疆界或长期归属。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0222-56}{查《三国志·吴书·吴主传》，222年所载原文为“然猶與魏文帝相往來，至後年乃絶”。原文所见的行动者是孙吴纪事中的当事人，其所处的接口是建业、武昌及长江沿线的吴廷节点；文书或使节抵达后，建业、武昌及长江沿线的吴廷节点与外部的关系获得了一个新的、仍待后续行动检验的接口。这条文字可靠地指出本纪可证实所载命令、任免或结果；不据此推定各郡执行、全部参与者或私人动机。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0222-57}{222年的《三国志·吴书·吴主传》没有略过这件事：“若君必效忠節，以解疑議，登身朝到，夕召兵還”。它把使者与受命者与建业、武昌及长江沿线的吴廷节点并置，留下了行动发生在哪里的证据边界；这项行动把后果落在建业、武昌及长江沿线的吴廷节点的通行与防守上，而非只改变一纸战报。文本为我们保留的是本纪可证实所载命令、任免或结果；不据此推定各郡执行、全部参与者或私人动机。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0222-58}{《三国志·吴书·吴主传》在222年保存“十二月，權使太中大夫鄭泉聘劉備於白帝，始復通也”一语；由此能够把劉備的处置系在白帝，而非系在事后的概括上；它改变的是白帝上可被承认的接触方式，而非替任何一方预先写定忠顺与疆界。史料足以固定的范围是本纪以本政权视角记录对手或边缘群体，不足以断定对方内部决策、疆界或长期归属。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0222-59}{“時揚、越蠻夷多未平集，內難未弭，故權卑辭上書，求自改厲，「若罪在難除，必不見置，當奉還土地民人”见于《三国志·吴书·吴主传》的222年记录。对朝廷有司而言，建业、武昌及长江沿线的吴廷节点不是背景：它决定了这项动作要经由哪一层机构、道路或人群；这次往来把建业、武昌及长江沿线的吴廷节点纳入一条可以继续追踪的联系线，却不等于长期服从已经形成。这项记述至多能够说明本纪选择朝廷可见事项；不得由一条记录推定各郡社会状况或具体群体动机。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0222-60}{《三国志·吴书·吴主传》为222年留下的句子是“蜀軍分據險地，前後五十餘營”。据此可见孙吴的将领与所部军队在建业、武昌及长江沿线的吴廷节点面临的实际接口，而不必替其补写材料未载的盘算；军队一旦进入这一节点，建业、武昌及长江沿线的吴廷节点的道路、水面或城防便承受了后续调度的压力。材料在此允许我们说的只是本纪以本政权视角记录对手或边缘群体，不足以断定对方内部决策、疆界或长期归属。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0222-61}{把目光放回《三国志·吴书·吴主传》，222年的文字写作“雖有曾母投杼之疑，猶冀言者不信，以爲國福”。孙吴纪事中的当事人在建业、武昌及长江沿线的吴廷节点的这一动作因而有了可复核的出处、地点和时序；它让建业、武昌及长江沿线的吴廷节点的权责关系出现新的书面形状，真正的落实范围不能从这一句外推。它首先证明的是本纪可证实所载命令、任免或结果；不据此推定各郡执行、全部参与者或私人动机。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0222-62}{222年，《三国志·吴书·吴主传》以“魏欲遣待中辛毗、尚書桓階往與盟誓，並-{征}-任子，權辭讓不受”收录此事。它让使者与受命者从建业、武昌及长江沿线的吴廷节点的制度、军路或文书网络中显形，而非漂浮在宏大叙事之外；它迫使相关一方在建业、武昌及长江沿线的吴廷节点重新估量驻屯、救援和退路的次序。可据此确认的是本纪选择朝廷可见事项；不得由一条记录推定各郡社会状况或具体群体动机。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0222-63}{就222年而言，《三国志·吴书·吴主传》所能明确的是“遜隨輕重以兵應拒，自正月至閏月，大破之”。这把孙吴纪事中的当事人与建业、武昌及长江沿线的吴廷节点连在同一条可检的记录上；由此，建业、武昌及长江沿线的吴廷节点的守备、转输与进退选择须随眼前的军情重新安排。可从中取得的最低结论是本纪可证实所载命令、任免或结果；不据此推定各郡执行、全部参与者或私人动机。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0222-64}{《三国志·吴书·吴主传》的222年纪事写下“又前都尉浩周勸君遣子，乃實朝臣交謀，以此卜君，君果有辭，外引隗囂遣子不終，內喩竇融守忠而已”；文字所触及的是建业、武昌及长江沿线的吴廷节点中的使者与受命者，不是一个可以任意延展的全境结论；文书或使节抵达后，建业、武昌及长江沿线的吴廷节点与外部的关系获得了一个新的、仍待后续行动检验的接口。可核验的底线仍是本纪选择朝廷可见事项；不得由一条记录推定各郡社会状况或具体群体动机。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0222-65}{读《三国志·吴书·吴主传》的222年条目，首先遇到的是“朕之與君，大義已定，豈樂勞師遠臨江漢？廊廟之議，王者所不得專；三公上君過失，皆有本末、朕以不明”。它说明孙吴纪事中的当事人必须在建业、武昌及长江沿线的吴廷节点的条件下作出这一处置，后果也从那里展开；这项行动把后果落在建业、武昌及长江沿线的吴廷节点的通行与防守上，而非只改变一纸战报。读到这里须收住判断：本纪可证实所载命令、任免或结果；不据此推定各郡执行、全部参与者或私人动机。}\par\smallskip

\paragraph{223年} 《三国志·吴书·吴主传》在这一年并列留下官署、任命与诏令的记录。\footnote{核心来源：《三国志·吴书·吴主传》。材料限度：本纪以本政权视角记录对手或边缘群体，不足以断定对方内部决策、疆界或长期归属。；本纪选择朝廷可见事项；不得由一条记录推定各郡社会状况或具体群体动机。；本纪可证实所载命令、任免或结果；不据此推定各郡执行、全部参与者或私人动机。}
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0223-18}{223年这一条由《三国志·吴书·吴主传》记为“冬十一月，蜀使中郎將鄧芝來聘”。鄧芝所处的建业、武昌及长江沿线的吴廷节点由此成为理解动作与代价的起点；它改变的是建业、武昌及长江沿线的吴廷节点上可被承认的接触方式，而非替任何一方预先写定忠顺与疆界。因此应严格区分：本纪以本政权视角记录对手或边缘群体，不足以断定对方内部决策、疆界或长期归属。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0223-19}{《三国志·吴书·吴主传》在223年记下“二年春正月，曹眞分軍據江陵中州”。孙吴的将领与所部军队面对的并非抽象的朝局，而是江陵这处可调度的节点；由此，江陵的守备、转输与进退选择须随眼前的军情重新安排。应把它限定为本纪以本政权视角记录对手或边缘群体，不足以断定对方内部决策、疆界或长期归属。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0223-20}{从《三国志·吴书·吴主传》的223年条目可见：“六月，權令將軍賀齊、糜芳、劉邵等襲蘄春，邵等生虜宗”。这句话把孙吴的将领与所部军队放在建业、武昌及长江沿线的吴廷节点，使处理此事的空间条件不再被抹平；军队一旦进入这一节点，建业、武昌及长江沿线的吴廷节点的道路、水面或城防便承受了后续调度的压力。在证据上能站稳的说法是本纪选择朝廷可见事项；不得由一条记录推定各郡社会状况或具体群体动机。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0223-21}{“仁子泰因引軍急攻-{朱}-桓，桓兵拒之”是《三国志·吴书·吴主传》留给223年的可核文字。它指向建业、武昌及长江沿线的吴廷节点中的孙吴的将领与所部军队，而不是一则可以脱离地点转述的消息；这项行动把后果落在建业、武昌及长江沿线的吴廷节点的通行与防守上，而非只改变一纸战报。这则本纪记录所能保证的是本纪选择朝廷可见事项；不得由一条记录推定各郡社会状况或具体群体动机。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0223-22}{《三国志·吴书·吴主传》把223年的这一刻写作“三月，曹仁遣將軍常彫等，以兵五千，乘油船，晨渡濡須中州”。沿着这条记录，使者与受命者在濡須的处置才有可查的落点；它迫使相关一方在濡須重新估量驻屯、救援和退路的次序。这不是对全局的透视，而是本纪以本政权视角记录对手或边缘群体，不足以断定对方内部决策、疆界或长期归属。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0223-23}{在《三国志·吴书·吴主传》所编的年序里，223年出现“夏四月，權群臣勸即尊號，權不許”。孙吴纪事中的当事人由此进入建业、武昌及长江沿线的吴廷节点的具体事务，不能只被写成政权名下的符号；这项处置为建业、武昌及长江沿线的吴廷节点的后续任命、征发或回应留下了一个具体的时间节点。这里不宜越过的界线是本纪可证实所载命令、任免或结果；不据此推定各郡执行、全部参与者或私人动机。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0223-24}{查《三国志·吴书·吴主传》，223年所载原文为“先是戲口守將晉宗殺將王直，以眾叛如魏，魏以爲蘄春太守，數犯邊境”。原文所见的行动者是孙吴纪事中的当事人，其所处的接口是建业、武昌及长江沿线的吴廷节点；军队一旦进入这一节点，建业、武昌及长江沿线的吴廷节点的道路、水面或城防便承受了后续调度的压力。这条文字可靠地指出本纪选择朝廷可见事项；不得由一条记录推定各郡社会状况或具体群体动机。}\par\smallskip

\paragraph{224年} 《三国志·吴书·吴主传》在这一年并列留下朝廷可见的处置与记述的记录。\footnote{核心来源：《三国志·吴书·吴主传》。材料限度：本纪以本政权视角记录对手或边缘群体，不足以断定对方内部决策、疆界或长期归属。}
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0224-09}{224年的《三国志·吴书·吴主传》没有略过这件事：“三年夏，遣輔義中郎將張溫聘於蜀”。它把使者与受命者与建业、武昌及长江沿线的吴廷节点并置，留下了行动发生在哪里的证据边界；因此后续谈判、质问或防务安排有了可追溯的起点；关系的深浅却不能由一条记录替代。文本为我们保留的是本纪以本政权视角记录对手或边缘群体，不足以断定对方内部决策、疆界或长期归属。}\par\smallskip

\paragraph{225年} 《三国志·吴书·吴主传》在这一年并列留下官署、任命与诏令的记录。\footnote{核心来源：《三国志·吴书·吴主传》。材料限度：本纪以本政权视角记录对手或边缘群体，不足以断定对方内部决策、疆界或长期归属。}
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0225-08}{《三国志·吴书·吴主传》在225年保存“冬十二月，鄱陽賊彭綺自稱將軍，攻沒諸縣，眾數萬人”一语；由此能够把孙吴的将领与所部军队的处置系在建业、武昌及长江沿线的吴廷节点，而非系在事后的概括上；它迫使相关一方在建业、武昌及长江沿线的吴廷节点重新估量驻屯、救援和退路的次序。史料足以固定的范围是本纪以本政权视角记录对手或边缘群体，不足以断定对方内部决策、疆界或长期归属。}\par\smallskip

\paragraph{226年} 《三国志·吴书·吴主传》在这一年并列留下赋役、赈济与赏赐的记录。\footnote{核心来源：《三国志·吴书·吴主传》。材料限度：本纪可证实所载命令、任免或结果；不据此推定各郡执行、全部参与者或私人动机。；本纪以本政权视角记录对手或边缘群体，不足以断定对方内部决策、疆界或长期归属。；本纪所载多为朝廷命令或结果，不足以证明地方执行、总量和受影响户数。}
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0226-08}{“」秋七月，權聞魏文帝崩，-{征}-江夏，圍石陽，不克而還”见于《三国志·吴书·吴主传》的226年记录。对孙吴的将领与所部军队而言，江夏不是背景：它决定了这项动作要经由哪一层机构、道路或人群；死亡或处置随即把江夏的名位与所属人手重新摆上日程。这项记述至多能够说明本纪可证实所载命令、任免或结果；不据此推定各郡执行、全部参与者或私人动机。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0226-09}{《三国志·吴书·吴主传》为226年留下的句子是“」是時，陸遜以所在少谷，表令諸將增廣農畝”。据此可见陸遜在建业、武昌及长江沿线的吴廷节点面临的实际接口，而不必替其补写材料未载的盘算；文书或使节抵达后，建业、武昌及长江沿线的吴廷节点与外部的关系获得了一个新的、仍待后续行动检验的接口。材料在此允许我们说的只是本纪以本政权视角记录对手或边缘群体，不足以断定对方内部决策、疆界或长期归属。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0226-10}{把目光放回《三国志·吴书·吴主传》，226年的文字写作“冬十月，陸遜陳便宜，勸以施德緩刑，寬賦息調”。陸遜在建业、武昌及长江沿线的吴廷节点的这一动作因而有了可复核的出处、地点和时序；这笔给付或减免给建业、武昌及长江沿线的吴廷节点的资源组织增添了一个节点，不可据此假定同样措施已普遍兑现。它首先证明的是本纪所载多为朝廷命令或结果，不足以证明地方执行、总量和受影响户数。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0226-11}{226年，《三国志·吴书·吴主传》以“分三郡惡地十縣置東安郡，以全琮爲太守，平討山越”收录此事。它让全琮从建业、武昌及长江沿线的吴廷节点的制度、军路或文书网络中显形，而非漂浮在宏大叙事之外；因此建业、武昌及长江沿线的吴廷节点的下一步任命、礼仪或行政衔接获得了条件，而不是已经完成的结果。可据此确认的是本纪以本政权视角记录对手或边缘群体，不足以断定对方内部决策、疆界或长期归属。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0226-12}{就226年而言，《三国志·吴书·吴主传》所能明确的是“今北虜縮竄，方外無事，其下州郡，有以寬息”。这把孙吴纪事中的当事人与建业、武昌及长江沿线的吴廷节点连在同一条可检的记录上；这项处置为建业、武昌及长江沿线的吴廷节点的后续任命、征发或回应留下了一个具体的时间节点。可从中取得的最低结论是本纪可证实所载命令、任免或结果；不据此推定各郡执行、全部参与者或私人动机。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0226-13}{《三国志·吴书·吴主传》的226年纪事写下“今孤父子親自受田，車中八牛以爲四耦，雖未及古人，亦欲與眾均等其勞也”；文字所触及的是建业、武昌及长江沿线的吴廷节点中的孙吴纪事中的当事人，不是一个可以任意延展的全境结论；文书或使节抵达后，建业、武昌及长江沿线的吴廷节点与外部的关系获得了一个新的、仍待后续行动检验的接口。可核验的底线仍是本纪所载多为朝廷命令或结果，不足以证明地方执行、总量和受影响户数。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0226-14}{读《三国志·吴书·吴主传》的226年条目，首先遇到的是“又-{云}-：「忠讜之言，不能極陳，求容小臣，數以利聞」”。它说明孙吴纪事中的当事人必须在建业、武昌及长江沿线的吴廷节点的条件下作出这一处置，后果也从那里展开；由此可接续观察建业、武昌及长江沿线的吴廷节点的后续变化，但不能把单项记录扩充为完整的政治图景。读到这里须收住判断：本纪可证实所载命令、任免或结果；不据此推定各郡执行、全部参与者或私人动机。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0226-15}{226年这一条由《三国志·吴书·吴主传》记为“於是令有司盡寫科條，使郎中褚逢齎以就遜及諸葛瑾，意所不安，令損益之”。諸葛瑾所处的建业、武昌及长江沿线的吴廷节点由此成为理解动作与代价的起点；它改变的是建业、武昌及长江沿线的吴廷节点上可被承认的接触方式，而非替任何一方预先写定忠顺与疆界。因此应严格区分：本纪以本政权视角记录对手或边缘群体，不足以断定对方内部决策、疆界或长期归属。}\par\smallskip

\paragraph{227年} 《三国志·吴书·吴主传》在这一年并列留下军队、边地与征讨的记录。\footnote{核心来源：《三国志·吴书·吴主传》。材料限度：本纪选择朝廷可见事项；不得由一条记录推定各郡社会状况或具体群体动机。}
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0227-04}{《三国志·吴书·吴主传》在227年记下“閏月，韓當子綜以其眾降魏”。孙吴纪事中的当事人面对的并非抽象的朝局，而是建业、武昌及长江沿线的吴廷节点这处可调度的节点；这次往来把建业、武昌及长江沿线的吴廷节点纳入一条可以继续追踪的联系线，却不等于长期服从已经形成。应把它限定为本纪选择朝廷可见事项；不得由一条记录推定各郡社会状况或具体群体动机。}\par\smallskip

\paragraph{228年} 《三国志·吴书·吴主传》在这一年并列留下官署、任命与诏令的记录。\footnote{核心来源：《三国志·吴书·吴主传》。材料限度：本纪选择朝廷可见事项；不得由一条记录推定各郡社会状况或具体群体动机。；本纪以本政权视角记录对手或边缘群体，不足以断定对方内部决策、疆界或长期归属。；本纪可核对行动的基本顺序；兵额、路线、战损和具体指挥过程仍须另证。}
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0228-10}{从《三国志·吴书·吴主传》的228年条目可见：“七年三月，封子慮爲建昌侯，罷東安郡”。这句话把朝廷有司放在建业、武昌及长江沿线的吴廷节点，使处理此事的空间条件不再被抹平；它使建业、武昌及长江沿线的吴廷节点的名位或物资流向出现可查的调整，却不能折算为全境的户数与总量。在证据上能站稳的说法是本纪选择朝廷可见事项；不得由一条记录推定各郡社会状况或具体群体动机。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0228-11}{“秋八月，權至皖口，使將軍陸遜督諸將大破休於石亭”是《三国志·吴书·吴主传》留给228年的可核文字。它指向建业、武昌及长江沿线的吴廷节点中的陸遜，而不是一则可以脱离地点转述的消息；这项行动把后果落在建业、武昌及长江沿线的吴廷节点的通行与防守上，而非只改变一纸战报。这则本纪记录所能保证的是本纪以本政权视角记录对手或边缘群体，不足以断定对方内部决策、疆界或长期归属。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0228-12}{《三国志·吴书·吴主传》把228年的这一刻写作“夏五月，鄱陽太守周魴偽叛，誘魏將曹休”。沿着这条记录，曹休在建业、武昌及长江沿线的吴廷节点的处置才有可查的落点；它迫使相关一方在建业、武昌及长江沿线的吴廷节点重新估量驻屯、救援和退路的次序。这不是对全局的透视，而是本纪可核对行动的基本顺序；兵额、路线、战损和具体指挥过程仍须另证。}\par\smallskip

\paragraph{229年} 《三国志·吴书·吴主传》在这一年并列留下官署、任命与诏令的记录。\footnote{核心来源：《三国志·吴书·吴主传》。材料限度：本纪以本政权视角记录对手或边缘群体，不足以断定对方内部决策、疆界或长期归属。；本纪选择朝廷可见事项；不得由一条记录推定各郡社会状况或具体群体动机。；本纪可证实所载命令、任免或结果；不据此推定各郡执行、全部参与者或私人动机。}
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0229-04}{在《三国志·吴书·吴主传》所编的年序里，229年出现“」五月，使校尉張剛、管篤之遼東”。使者与受命者由此进入遼東的具体事务，不能只被写成政权名下的符号；这次往来把遼東纳入一条可以继续追踪的联系线，却不等于长期服从已经形成。这里不宜越过的界线是本纪以本政权视角记录对手或边缘群体，不足以断定对方内部决策、疆界或长期归属。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0229-05}{查《三国志·吴书·吴主传》，229年所载原文为“改年，追尊父破虜將軍堅爲武烈皇帝，母吳氏爲武烈皇-{后}-，兄討逆將軍策爲長沙桓王”。原文所见的行动者是朝廷有司，其所处的接口是建业、武昌及长江沿线的吴廷节点；军队一旦进入这一节点，建业、武昌及长江沿线的吴廷节点的道路、水面或城防便承受了后续调度的压力。这条文字可靠地指出本纪选择朝廷可见事项；不得由一条记录推定各郡社会状况或具体群体动机。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0229-06}{229年的《三国志·吴书·吴主传》没有略过这件事：“黃龍元年春，公卿百司皆勸權正尊號”。它把孙吴纪事中的当事人与建业、武昌及长江沿线的吴廷节点并置，留下了行动发生在哪里的证据边界；由此留下的是建业、武昌及长江沿线的吴廷节点在文本中的异常时点，而非可量化的社会后果。文本为我们保留的是本纪可证实所载命令、任免或结果；不据此推定各郡执行、全部参与者或私人动机。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0229-07}{《三国志·吴书·吴主传》在229年保存“六月，蜀遣衞尉陳震慶權踐位”一语；由此能够把使者与受命者的处置系在建业、武昌及长江沿线的吴廷节点，而非系在事后的概括上；它改变的是建业、武昌及长江沿线的吴廷节点上可被承认的接触方式，而非替任何一方预先写定忠顺与疆界。史料足以固定的范围是本纪以本政权视角记录对手或边缘群体，不足以断定对方内部决策、疆界或长期归属。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0229-08}{“秋九月，權遷都建業，因固府不改館，-{徵}-上大將軍陸遜輔太子登，掌武昌留事”见于《三国志·吴书·吴主传》的229年记录。对陸遜而言，建業不是背景：它决定了这项动作要经由哪一层机构、道路或人群；由此，建業的守备、转输与进退选择须随眼前的军情重新安排。这项记述至多能够说明本纪选择朝廷可见事项；不得由一条记录推定各郡社会状况或具体群体动机。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0229-09}{《三国志·吴书·吴主传》为229年留下的句子是“權乃參分天下，豫、靑、徐、幽屬吳，兗，冀，-{并}-，涼屬蜀”。据此可见孙吴纪事中的当事人在建业、武昌及长江沿线的吴廷节点面临的实际接口，而不必替其补写材料未载的盘算；它把建业、武昌及长江沿线的吴廷节点既有的安排推向下一步，结果的广度仍须由别的材料补证。材料在此允许我们说的只是本纪以本政权视角记录对手或边缘群体，不足以断定对方内部决策、疆界或长期归属。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0229-10}{把目光放回《三国志·吴书·吴主传》，229年的文字写作“夏四月，夏口、武昌並言黃龍、鳳凰見”。孙吴纪事中的当事人在武昌的这一动作因而有了可复核的出处、地点和时序；由此留下的是武昌在文本中的异常时点，而非可量化的社会后果。它首先证明的是本纪可证实所载命令、任免或结果；不据此推定各郡执行、全部参与者或私人动机。}\par\smallskip

\paragraph{230年} 《三国志·吴书·吴主传》在这一年并列留下官署、任命与诏令的记录。\footnote{核心来源：《三国志·吴书·吴主传》。材料限度：本纪选择朝廷可见事项；不得由一条记录推定各郡社会状况或具体群体动机。；本纪可核对行动的基本顺序；兵额、路线、战损和具体指挥过程仍须另证。；本纪以本政权视角记录对手或边缘群体，不足以断定对方内部决策、疆界或长期归属。；本纪所载多为朝廷命令或结果，不足以证明地方执行、总量和受影响户数。}
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0230-04}{230年，《三国志·吴书·吴主传》以“亶洲在海中，長老傳言：秦始皇帝遣方士徐福將童男童女數千人入海，求蓬萊神山及仙藥，止此洲不還”收录此事。它让使者与受命者从亶洲的制度、军路或文书网络中显形，而非漂浮在宏大叙事之外；它改变的是亶洲上可被承认的接触方式，而非替任何一方预先写定忠顺与疆界。可据此确认的是本纪选择朝廷可见事项；不得由一条记录推定各郡社会状况或具体群体动机。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0230-05}{就230年而言，《三国志·吴书·吴主传》所能明确的是“二年春正月，魏作合肥新城”。这把孙吴纪事中的当事人与合肥连在同一条可检的记录上；这项处置为合肥的后续任命、征发或回应留下了一个具体的时间节点。可从中取得的最低结论是本纪可核对行动的基本顺序；兵额、路线、战损和具体指挥过程仍须另证。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0230-06}{《三国志·吴书·吴主传》的230年纪事写下“遣將軍衞溫、諸葛直將甲士萬人，浮海求夷洲及亶洲”；文字所触及的是夷洲中的諸葛直，不是一个可以任意延展的全境结论；军队一旦进入这一节点，夷洲的道路、水面或城防便承受了后续调度的压力。可核验的底线仍是本纪以本政权视角记录对手或边缘群体，不足以断定对方内部决策、疆界或长期归属。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0230-07}{读《三国志·吴书·吴主传》的230年条目，首先遇到的是“時有至會稽貨布，會稽東縣人海行，亦有遭風流移至亶洲者”。它说明孙吴纪事中的当事人必须在亶洲的条件下作出这一处置，后果也从那里展开；由此可接续观察亶洲的后续变化，但不能把单项记录扩充为完整的政治图景。读到这里须收住判断：本纪所载多为朝廷命令或结果，不足以证明地方执行、总量和受影响户数。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0230-08}{230年这一条由《三国志·吴书·吴主传》记为“世相承有數萬家，其上人民”。孙吴纪事中的当事人所处的建业、武昌及长江沿线的吴廷节点由此成为理解动作与代价的起点；这使建业、武昌及长江沿线的吴廷节点的一段关系或制度调整有了可追踪的起点，代价与范围仍不可臆断。因此应严格区分：本纪选择朝廷可见事项；不得由一条记录推定各郡社会状况或具体群体动机。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0230-09}{《三国志·吴书·吴主传》在230年记下“所在絶遠，卒不可得至，但得夷洲數千人還”。孙吴纪事中的当事人面对的并非抽象的朝局，而是夷洲这处可调度的节点；死亡或处置随即把夷洲的名位与所属人手重新摆上日程。应把它限定为本纪以本政权视角记录对手或边缘群体，不足以断定对方内部决策、疆界或长期归属。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0230-10}{从《三国志·吴书·吴主传》的230年条目可见：“詔立都講祭酒，以教學諸子”。这句话把朝廷有司放在建业、武昌及长江沿线的吴廷节点，使处理此事的空间条件不再被抹平；文书或使节抵达后，建业、武昌及长江沿线的吴廷节点与外部的关系获得了一个新的、仍待后续行动检验的接口。在证据上能站稳的说法是本纪选择朝廷可见事项；不得由一条记录推定各郡社会状况或具体群体动机。}\par\smallskip

\paragraph{231年} 《三国志·吴书·吴主传》在这一年并列留下官署、任命与诏令的记录。\footnote{核心来源：《三国志·吴书·吴主传》。材料限度：本纪可证实所载命令、任免或结果；不据此推定各郡执行、全部参与者或私人动机。；本纪以本政权视角记录对手或边缘群体，不足以断定对方内部决策、疆界或长期归属。；本纪选择朝廷可见事项；不得由一条记录推定各郡社会状况或具体群体动机。}
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0231-04}{“冬十月，權以大兵潛伏於阜陵俟之，淩覺而走”是《三国志·吴书·吴主传》留给231年的可核文字。它指向建业、武昌及长江沿线的吴廷节点中的孙吴纪事中的当事人，而不是一则可以脱离地点转述的消息；这项行动把后果落在建业、武昌及长江沿线的吴廷节点的通行与防守上，而非只改变一纸战报。这则本纪记录所能保证的是本纪可证实所载命令、任免或结果；不据此推定各郡执行、全部参与者或私人动机。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0231-05}{《三国志·吴书·吴主传》把231年的这一刻写作“三年春二月，遣太常潘濬率眾五萬，討武陵蠻夷”。沿着这条记录，使者与受命者在建业、武昌及长江沿线的吴廷节点的处置才有可查的落点；它改变的是建业、武昌及长江沿线的吴廷节点上可被承认的接触方式，而非替任何一方预先写定忠顺与疆界。这不是对全局的透视，而是本纪以本政权视角记录对手或边缘群体，不足以断定对方内部决策、疆界或长期归属。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0231-06}{在《三国志·吴书·吴主传》所编的年序里，231年出现“十二月丁卯，大赦，改明元年也”。朝廷有司由此进入建业、武昌及长江沿线的吴廷节点的具体事务，不能只被写成政权名下的符号；名号、岗位或仪式在建业、武昌及长江沿线的吴廷节点被重新接续，随后谁能据此调动人手仍要看后续记录。这里不宜越过的界线是本纪选择朝廷可见事项；不得由一条记录推定各郡社会状况或具体群体动机。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0231-07}{查《三国志·吴书·吴主传》，231年所载原文为“衞溫、諸葛直皆以違詔無功，下獄誅”。原文所见的行动者是諸葛直，其所处的接口是建业、武昌及长江沿线的吴廷节点；文书或使节抵达后，建业、武昌及长江沿线的吴廷节点与外部的关系获得了一个新的、仍待后续行动检验的接口。这条文字可靠地指出本纪选择朝廷可见事项；不得由一条记录推定各郡社会状况或具体群体动机。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0231-08}{231年的《三国志·吴书·吴主传》没有略过这件事：“由拳野稻自生，改爲禾興縣”。它把朝廷有司与建业、武昌及长江沿线的吴廷节点并置，留下了行动发生在哪里的证据边界；它让建业、武昌及长江沿线的吴廷节点的权责关系出现新的书面形状，真正的落实范围不能从这一句外推。文本为我们保留的是本纪可证实所载命令、任免或结果；不据此推定各郡执行、全部参与者或私人动机。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0231-09}{《三国志·吴书·吴主传》在231年保存“中郎將孫布詐降以誘魏將王淩，淩以軍迎布”一语；由此能够把孙吴的将领与所部军队的处置系在建业、武昌及长江沿线的吴廷节点，而非系在事后的概括上；它迫使相关一方在建业、武昌及长江沿线的吴廷节点重新估量驻屯、救援和退路的次序。史料足以固定的范围是本纪以本政权视角记录对手或边缘群体，不足以断定对方内部决策、疆界或长期归属。}\par\smallskip

\paragraph{232年} 《三国志·吴书·吴主传》在这一年并列留下赋役、赈济与赏赐的记录。\footnote{核心来源：《三国志·吴书·吴主传》。材料限度：本纪以本政权视角记录对手或边缘群体，不足以断定对方内部决策、疆界或长期归属。；本纪可证实所载命令、任免或结果；不据此推定各郡执行、全部参与者或私人动机。；本纪所载多为朝廷命令或结果，不足以证明地方执行、总量和受影响户数。}
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0232-11}{“冬十月，魏遼東太守公孫淵遣校尉宿舒、郎中令孫綜稱藩於權，並獻貂馬”见于《三国志·吴书·吴主传》的232年记录。对公孫淵而言，遼東不是背景：它决定了这项动作要经由哪一层机构、道路或人群；这次往来把遼東纳入一条可以继续追踪的联系线，却不等于长期服从已经形成。这项记述至多能够说明本纪以本政权视角记录对手或边缘群体，不足以断定对方内部决策、疆界或长期归属。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0232-12}{《三国志·吴书·吴主传》为232年留下的句子是“嘉禾元年春正月，建昌侯慮卒”。据此可见孙吴纪事中的当事人在建业、武昌及长江沿线的吴廷节点面临的实际接口，而不必替其补写材料未载的盘算；这一终止使建业、武昌及长江沿线的吴廷节点原有的继承与军政衔接不能再被视为既成。材料在此允许我们说的只是本纪可证实所载命令、任免或结果；不据此推定各郡执行、全部参与者或私人动机。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0232-13}{把目光放回《三国志·吴书·吴主传》，232年的文字写作“秋九月，魏將田豫要擊，斬賀於成山”。孙吴的将领与所部军队在建业、武昌及长江沿线的吴廷节点的这一动作因而有了可复核的出处、地点和时序；这项行动把后果落在建业、武昌及长江沿线的吴廷节点的通行与防守上，而非只改变一纸战报。它首先证明的是本纪所载多为朝廷命令或结果，不足以证明地方执行、总量和受影响户数。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0232-14}{232年，《三国志·吴书·吴主传》以“三月，遣將軍周賀、校尉裴潛乘海之遼東”收录此事。它让使者与受命者从遼東的制度、军路或文书网络中显形，而非漂浮在宏大叙事之外；它迫使相关一方在遼東重新估量驻屯、救援和退路的次序。可据此确认的是本纪以本政权视角记录对手或边缘群体，不足以断定对方内部决策、疆界或长期归属。}\par\smallskip

\paragraph{233年} 《三国志·吴书·吴主传》在这一年并列留下官署、任命与诏令的记录。\footnote{核心来源：《三国志·吴书·吴主传》。材料限度：本纪所载多为朝廷命令或结果，不足以证明地方执行、总量和受影响户数。；本纪选择朝廷可见事项；不得由一条记录推定各郡社会状况或具体群体动机。；本纪以本政权视角记录对手或边缘群体，不足以断定对方内部决策、疆界或长期归属。；本纪可证实所载命令、任免或结果；不据此推定各郡执行、全部参与者或私人动机。；本纪可核对行动的基本顺序；兵额、路线、战损和具体指挥过程仍须另证。}
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0233-02}{就233年而言，《三国志·吴书·吴主传》所能明确的是“」三月，遣舒、綜還，使太常張彌、執金吾許晏、將軍賀達等將兵萬人，金寶珍貨，九錫備物，乘海授淵”。这把使者与受命者与建业、武昌及长江沿线的吴廷节点连在同一条可检的记录上；由此，建业、武昌及长江沿线的吴廷节点的守备、转输与进退选择须随眼前的军情重新安排。可从中取得的最低结论是本纪所载多为朝廷命令或结果，不足以证明地方执行、总量和受影响户数。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0233-03}{《三国志·吴书·吴主传》的233年纪事写下“但可遣吏兵數百護送舒、綜，權終不聽”；文字所触及的是建业、武昌及长江沿线的吴廷节点中的使者与受命者，不是一个可以任意延展的全境结论；军队一旦进入这一节点，建业、武昌及长江沿线的吴廷节点的道路、水面或城防便承受了后续调度的压力。可核验的底线仍是本纪选择朝廷可见事项；不得由一条记录推定各郡社会状况或具体群体动机。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0233-04}{读《三国志·吴书·吴主传》的233年条目，首先遇到的是“今使持節督幽州領靑州牧遼東太守燕王，久脅賊虜，隔在一方，雖乃心於國，其路靡緣”。它说明使者与受命者必须在遼東的条件下作出这一处置，后果也从那里展开；因此后续谈判、质问或防务安排有了可追溯的起点；关系的深浅却不能由一条记录替代。读到这里须收住判断：本纪以本政权视角记录对手或边缘群体，不足以断定对方内部决策、疆界或长期归属。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0233-05}{233年这一条由《三国志·吴书·吴主传》记为“舉朝大臣，自丞相雍已下皆諫，以爲淵未可信，而寵待太厚”。使者与受命者所处的建业、武昌及长江沿线的吴廷节点由此成为理解动作与代价的起点；因此建业、武昌及长江沿线的吴廷节点的下一步任命、礼仪或行政衔接获得了条件，而不是已经完成的结果。因此应严格区分：本纪可证实所载命令、任免或结果；不据此推定各郡执行、全部参与者或私人动机。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0233-06}{《三国志·吴书·吴主传》在233年记下“其大赦天下，與之更始，其明下州郡，-{咸}-使聞知”。使者与受命者面对的并非抽象的朝局，而是建业、武昌及长江沿线的吴廷节点这处可调度的节点；这次往来把建业、武昌及长江沿线的吴廷节点纳入一条可以继续追踪的联系线，却不等于长期服从已经形成。应把它限定为本纪选择朝廷可见事项；不得由一条记录推定各郡社会状况或具体群体动机。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0233-07}{从《三国志·吴书·吴主传》的233年条目可见：“豈復是過？普天一統，於是定矣”。这句话把孙吴纪事中的当事人放在建业、武昌及长江沿线的吴廷节点，使处理此事的空间条件不再被抹平；它使建业、武昌及长江沿线的吴廷节点的名位或物资流向出现可查的调整，却不能折算为全境的户数与总量。在证据上能站稳的说法是本纪可证实所载命令、任免或结果；不据此推定各郡执行、全部参与者或私人动机。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0233-08}{“權大怒，欲自-{征}-淵，尚書僕射薛綜等切諫乃止”是《三国志·吴书·吴主传》留给233年的可核文字。它指向建业、武昌及长江沿线的吴廷节点中的孙吴纪事中的当事人，而不是一则可以脱离地点转述的消息；这项行动把后果落在建业、武昌及长江沿线的吴廷节点的通行与防守上，而非只改变一纸战报。这则本纪记录所能保证的是本纪可证实所载命令、任免或结果；不据此推定各郡执行、全部参与者或私人动机。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0233-09}{《三国志·吴书·吴主传》把233年的这一刻写作“是歳，權嚮合肥新城，遣將軍全瓊-{征}-六安，皆不克還”。沿着这条记录，使者与受命者在合肥的处置才有可查的落点；它迫使相关一方在合肥重新估量驻屯、救援和退路的次序。这不是对全局的透视，而是本纪可核对行动的基本顺序；兵额、路线、战损和具体指挥过程仍须另证。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0233-10}{在《三国志·吴书·吴主传》所编的年序里，233年出现“思平世難，救濟黎庶，上答神祗，下慰民望；是以眷眷，勤求俊傑，將與戮力，共定海內”。孙吴纪事中的当事人由此进入建业、武昌及长江沿线的吴廷节点的具体事务，不能只被写成政权名下的符号；由此，建业、武昌及长江沿线的吴廷节点的守备、转输与进退选择须随眼前的军情重新安排。这里不宜越过的界线是本纪选择朝廷可见事项；不得由一条记录推定各郡社会状况或具体群体动机。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0233-11}{查《三国志·吴书·吴主传》，233年所载原文为“特下燕國，奉宣詔恩，今普天率土備聞斯慶”。原文所见的行动者是朝廷有司，其所处的接口是建业、武昌及长江沿线的吴廷节点；文书或使节抵达后，建业、武昌及长江沿线的吴廷节点与外部的关系获得了一个新的、仍待后续行动检验的接口。这条文字可靠地指出本纪可证实所载命令、任免或结果；不据此推定各郡执行、全部参与者或私人动机。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0233-12}{233年的《三国志·吴书·吴主传》没有略过这件事：“淵果斬彌等，送其首於魏，沒其兵資”。它把孙吴纪事中的当事人与建业、武昌及长江沿线的吴廷节点并置，留下了行动发生在哪里的证据边界；这项行动把后果落在建业、武昌及长江沿线的吴廷节点的通行与防守上，而非只改变一纸战报。文本为我们保留的是本纪可证实所载命令、任免或结果；不据此推定各郡执行、全部参与者或私人动机。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0233-13}{《三国志·吴书·吴主传》在233年保存“遠遣二使，款誠顯露，章表殷勤，朕之得此，何喜如之！雖湯遇伊尹，周獲呂望，世祖未定而得河右，方之今日”一语；由此能够把使者与受命者的处置系在建业、武昌及长江沿线的吴廷节点，而非系在事后的概括上；它改变的是建业、武昌及长江沿线的吴廷节点上可被承认的接触方式，而非替任何一方预先写定忠顺与疆界。史料足以固定的范围是本纪可证实所载命令、任免或结果；不据此推定各郡执行、全部参与者或私人动机。}\par\smallskip

\paragraph{234年} 《三国志·吴书·吴主传》在这一年并列留下官署、任命与诏令的记录。\footnote{核心来源：《三国志·吴书·吴主传》。材料限度：本纪以本政权视角记录对手或边缘群体，不足以断定对方内部决策、疆界或长期归属。；本纪可证实所载命令、任免或结果；不据此推定各郡执行、全部参与者或私人动机。}
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0234-01}{“」夏五月，權遣陸遜、諸葛瑾等屯江夏、沔口，孫韶、張承等嚮廣陵、淮陽，權率大眾圍合肥新城”见于《三国志·吴书·吴主传》的234年记录。对諸葛瑾、陸遜而言，合肥不是背景：它决定了这项动作要经由哪一层机构、道路或人群；由此，合肥的守备、转输与进退选择须随眼前的军情重新安排。这项记述至多能够说明本纪以本政权视角记录对手或边缘群体，不足以断定对方内部决策、疆界或长期归属。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0234-02}{《三国志·吴书·吴主传》为234年留下的句子是“冬十一月，太常潘濬平武陵蠻夷，事畢，還武昌”。据此可见孙吴纪事中的当事人在武昌面临的实际接口，而不必替其补写材料未载的盘算；它把武昌既有的安排推向下一步，结果的广度仍须由别的材料补证。材料在此允许我们说的只是本纪以本政权视角记录对手或边缘群体，不足以断定对方内部决策、疆界或长期归属。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0234-03}{把目光放回《三国志·吴书·吴主传》，234年的文字写作“詔復曲阿爲雲陽，丹徒爲武進”。朝廷有司在建业、武昌及长江沿线的吴廷节点的这一动作因而有了可复核的出处、地点和时序；因此后续谈判、质问或防务安排有了可追溯的起点；关系的深浅却不能由一条记录替代。它首先证明的是本纪可证实所载命令、任免或结果；不据此推定各郡执行、全部参与者或私人动机。}\par\smallskip

\paragraph{236年} 《三国志·吴书·吴主传》在这一年并列留下赋役、赈济与赏赐的记录。\footnote{核心来源：《三国志·吴书·吴主传》。材料限度：本纪可核对行动的基本顺序；兵额、路线、战损和具体指挥过程仍须另证。；本纪所载多为朝廷命令或结果，不足以证明地方执行、总量和受影响户数。}
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0236-01}{236年，《三国志·吴书·吴主传》以“二月，武昌言甘露降於禮賓殿”收录此事。它让孙吴纪事中的当事人从武昌的制度、军路或文书网络中显形，而非漂浮在宏大叙事之外；它改变的是武昌上可被承认的接触方式，而非替任何一方预先写定忠顺与疆界。可据此确认的是本纪可核对行动的基本顺序；兵额、路线、战损和具体指挥过程仍须另证。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0236-02}{就236年而言，《三国志·吴书·吴主传》所能明确的是“五年春，鑄大錢，一當五百”。这把孙吴纪事中的当事人与建业、武昌及长江沿线的吴廷节点连在同一条可检的记录上；资源经由建业、武昌及长江沿线的吴廷节点的这一分配被标出优先次序，受及何人、实物多少仍须另有账簿才能落实。可从中取得的最低结论是本纪所载多为朝廷命令或结果，不足以证明地方执行、总量和受影响户数。}\par\smallskip

\paragraph{237年} 《三国志·吴书·吴主传》在这一年并列留下官署、任命与诏令的记录。\footnote{核心来源：《三国志·吴书·吴主传》。材料限度：本纪选择朝廷可见事项；不得由一条记录推定各郡社会状况或具体群体动机。；本纪可核对行动的基本顺序；兵额、路线、战损和具体指挥过程仍须另证。；本纪可证实所载命令、任免或结果；不据此推定各郡执行、全部参与者或私人动机。}
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0237-04}{《三国志·吴书·吴主传》的237年纪事写下“比選代之間，若有傳者，必加大辟，則長吏無廢職之負，孝子無犯重之刑”；文字所触及的是建业、武昌及长江沿线的吴廷节点中的孙吴纪事中的当事人，不是一个可以任意延展的全境结论；这项制度性处置重排了建业、武昌及长江沿线的吴廷节点可见的名位与入口，却不自动证明各地已按同一尺度执行。可核验的底线仍是本纪选择朝廷可见事项；不得由一条记录推定各郡社会状况或具体群体动机。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0237-05}{读《三国志·吴书·吴主传》的237年条目，首先遇到的是“冬十月，遣衞將軍全琮襲六安，不克”。它说明全琮必须在建业、武昌及长江沿线的吴廷节点的条件下作出这一处置，后果也从那里展开；这项行动把后果落在建业、武昌及长江沿线的吴廷节点的通行与防守上，而非只改变一纸战报。读到这里须收住判断：本纪可核对行动的基本顺序；兵额、路线、战损和具体指挥过程仍须另证。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0237-06}{237年这一条由《三国志·吴书·吴主传》记为“二月，陸遜討彭旦等，其年，皆破之”。陸遜所处的建业、武昌及长江沿线的吴廷节点由此成为理解动作与代价的起点；它迫使相关一方在建业、武昌及长江沿线的吴廷节点重新估量驻屯、救援和退路的次序。因此应严格区分：本纪可核对行动的基本顺序；兵额、路线、战损和具体指挥过程仍须另证。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0237-07}{《三国志·吴书·吴主传》在237年记下“方今戎事軍國異容，而長吏遭喪，知有科禁，公敢干突，苟念聞憂不奔之恥，不計爲臣犯禁之罪，此由科防本輕所致”。孙吴的将领与所部军队面对的并非抽象的朝局，而是建业、武昌及长江沿线的吴廷节点这处可调度的节点；由此，建业、武昌及长江沿线的吴廷节点的守备、转输与进退选择须随眼前的军情重新安排。应把它限定为本纪选择朝廷可见事项；不得由一条记录推定各郡社会状况或具体群体动机。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0237-08}{从《三国志·吴书·吴主传》的237年条目可见：“顧譚議，以爲「奔喪立科，輕則不足以禁孝子之情，重則本非應死之罪，雖嚴刑益設，違奪必少”。这句话把孙吴纪事中的当事人放在建业、武昌及长江沿线的吴廷节点，使处理此事的空间条件不再被抹平；这一终止使建业、武昌及长江沿线的吴廷节点原有的继承与军政衔接不能再被视为既成。在证据上能站稳的说法是本纪选择朝廷可见事项；不得由一条记录推定各郡社会状况或具体群体动机。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0237-09}{“陸遜陳其素行，因爲之請，權乃減宗一等，後不得以爲比，因此遂絶”是《三国志·吴书·吴主传》留给237年的可核文字。它指向建业、武昌及长江沿线的吴廷节点中的陸遜，而不是一则可以脱离地点转述的消息；因此后续谈判、质问或防务安排有了可追溯的起点；关系的深浅却不能由一条记录替代。这则本纪记录所能保证的是本纪选择朝廷可见事项；不得由一条记录推定各郡社会状况或具体群体动机。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0237-10}{《三国志·吴书·吴主传》把237年的这一刻写作“其後吳令孟宗喪母奔赴，已而自拘於武昌以聽刑”。沿着这条记录，孙吴纪事中的当事人在武昌的处置才有可查的落点；它改变的是武昌上可被承认的接触方式，而非替任何一方预先写定忠顺与疆界。这不是对全局的透视，而是本纪选择朝廷可见事项；不得由一条记录推定各郡社会状况或具体群体动机。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0237-11}{在《三国志·吴书·吴主传》所编的年序里，237年出现“若偶有犯者，加其刑則恩所不忍，有減則法廢不行”。孙吴纪事中的当事人由此进入建业、武昌及长江沿线的吴廷节点的具体事务，不能只被写成政权名下的符号；名号、岗位或仪式在建业、武昌及长江沿线的吴廷节点被重新接续，随后谁能据此调动人手仍要看后续记录。这里不宜越过的界线是本纪可证实所载命令、任免或结果；不据此推定各郡执行、全部参与者或私人动机。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0237-12}{查《三国志·吴书·吴主传》，237年所载原文为“愚以爲長吏在遠，苟不告語，勢不得知”。原文所见的行动者是孙吴纪事中的当事人，其所处的接口是建业、武昌及长江沿线的吴廷节点；这项制度性处置重排了建业、武昌及长江沿线的吴廷节点可见的名位与入口，却不自动证明各地已按同一尺度执行。这条文字可靠地指出本纪选择朝廷可见事项；不得由一条记录推定各郡社会状况或具体群体动机。}\par\smallskip

\paragraph{238年} 《三国志·吴书·吴主传》在这一年并列留下军队、边地与征讨的记录。\footnote{核心来源：《三国志·吴书·吴主传》。材料限度：本纪可核对行动的基本顺序；兵额、路线、战损和具体指挥过程仍须另证。}
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0238-04}{238年的《三国志·吴书·吴主传》没有略过这件事：“夏，呂岱討盧陵賊，畢，還陸口”。它把孙吴纪事中的当事人与建业、武昌及长江沿线的吴廷节点并置，留下了行动发生在哪里的证据边界；由此可接续观察建业、武昌及长江沿线的吴廷节点的后续变化，但不能把单项记录扩充为完整的政治图景。文本为我们保留的是本纪可核对行动的基本顺序；兵额、路线、战损和具体指挥过程仍须另证。}\par\smallskip

\paragraph{240年} 《三国志·吴书·吴主传》在这一年并列留下赋役、赈济与赏赐的记录。\footnote{核心来源：《三国志·吴书·吴主传》。材料限度：本纪所载多为朝廷命令或结果，不足以证明地方执行、总量和受影响户数。}
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0240-02}{《三国志·吴书·吴主传》在240年保存“冬十一月，民饑，詔開倉廩以賑貧窮”一语；由此能够把朝廷有司的处置系在建业、武昌及长江沿线的吴廷节点，而非系在事后的概括上；它改变的是建业、武昌及长江沿线的吴廷节点上可被承认的接触方式，而非替任何一方预先写定忠顺与疆界。史料足以固定的范围是本纪所载多为朝廷命令或结果，不足以证明地方执行、总量和受影响户数。}\par\smallskip

\paragraph{242年} 《三国志·吴书·吴主传》在这一年并列留下官署、任命与诏令的记录。\footnote{核心来源：《三国志·吴书·吴主传》。材料限度：本纪可核对行动的基本顺序；兵额、路线、战损和具体指挥过程仍须另证。}
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0242-01}{“秋七月，遣將軍聶友、校尉陸凱以兵三萬討珠崖、儋耳”见于《三国志·吴书·吴主传》的242年记录。对使者与受命者而言，建业、武昌及长江沿线的吴廷节点不是背景：它决定了这项动作要经由哪一层机构、道路或人群；由此，建业、武昌及长江沿线的吴廷节点的守备、转输与进退选择须随眼前的军情重新安排。这项记述至多能够说明本纪可核对行动的基本顺序；兵额、路线、战损和具体指挥过程仍须另证。}\par\smallskip

\paragraph{244年} 《三国志·吴书·吴主传》在这一年并列留下官署、任命与诏令的记录。\footnote{核心来源：《三国志·吴书·吴主传》。材料限度：本纪可核对行动的基本顺序；兵额、路线、战损和具体指挥过程仍须另证。}
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0244-01}{《三国志·吴书·吴主传》为244年留下的句子是“七年春正月，以上大將軍陸遜爲丞相”。据此可见陸遜在建业、武昌及长江沿线的吴廷节点面临的实际接口，而不必替其补写材料未载的盘算；军队一旦进入这一节点，建业、武昌及长江沿线的吴廷节点的道路、水面或城防便承受了后续调度的压力。材料在此允许我们说的只是本纪可核对行动的基本顺序；兵额、路线、战损和具体指挥过程仍须另证。}\par\smallskip

\paragraph{245年} 《三国志·吴书·吴主传》在这一年并列留下赋役、赈济与赏赐的记录。\footnote{核心来源：《三国志·吴书·吴主传》。材料限度：本纪所载多为朝廷命令或结果，不足以证明地方执行、总量和受影响户数。}
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0245-01}{把目光放回《三国志·吴书·吴主传》，245年的文字写作“遣校尉陳勳將屯田及作士三萬人鑿句容中道，自小其至雲陽西城，通會市，作邸閣”。使者与受命者在建业、武昌及长江沿线的吴廷节点的这一动作因而有了可复核的出处、地点和时序；这项行动把后果落在建业、武昌及长江沿线的吴廷节点的通行与防守上，而非只改变一纸战报。它首先证明的是本纪所载多为朝廷命令或结果，不足以证明地方执行、总量和受影响户数。}\par\smallskip

\paragraph{247年} 《三国志·吴书·吴主传》在这一年并列留下官署、任命与诏令的记录。\footnote{核心来源：《三国志·吴书·吴主传》。材料限度：本纪可核对行动的基本顺序；兵额、路线、战损和具体指挥过程仍须另证。}
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0247-11}{247年，《三国志·吴书·吴主传》以“丙寅，驃騎將軍-{朱}-據領丞相，燎鵲以祭”收录此事。它让孙吴的将领与所部军队从建业、武昌及长江沿线的吴廷节点的制度、军路或文书网络中显形，而非漂浮在宏大叙事之外；它迫使相关一方在建业、武昌及长江沿线的吴廷节点重新估量驻屯、救援和退路的次序。可据此确认的是本纪可核对行动的基本顺序；兵额、路线、战损和具体指挥过程仍须另证。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0247-12}{就247年而言，《三国志·吴书·吴主传》所能明确的是“冬十月，魏將文欽偽叛以誘-{朱}-異，權遣呂據就異以迎欽”。这把文欽与建业、武昌及长江沿线的吴廷节点连在同一条可检的记录上；由此，建业、武昌及长江沿线的吴廷节点的守备、转输与进退选择须随眼前的军情重新安排。可从中取得的最低结论是本纪可核对行动的基本顺序；兵额、路线、战损和具体指挥过程仍须另证。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0247-13}{《三国志·吴书·吴主传》的247年纪事写下“遣軍十萬，作堂邑塗塘以淹北道”；文字所触及的是建业、武昌及长江沿线的吴廷节点中的使者与受命者，不是一个可以任意延展的全境结论；军队一旦进入这一节点，建业、武昌及长江沿线的吴廷节点的道路、水面或城防便承受了后续调度的压力。可核验的底线仍是本纪可核对行动的基本顺序；兵额、路线、战损和具体指挥过程仍须另证。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0247-14}{读《三国志·吴书·吴主传》的247年条目，首先遇到的是“十一年春正月，-{朱}-然城江陵”。它说明孙吴纪事中的当事人必须在江陵的条件下作出这一处置，后果也从那里展开；这项行动把后果落在江陵的通行与防守上，而非只改变一纸战报。读到这里须收住判断：本纪可核对行动的基本顺序；兵额、路线、战损和具体指挥过程仍须另证。}\par\smallskip

\paragraph{251年} 《三国志·吴书·吴主传》在这一年并列留下赋役、赈济与赏赐的记录。\footnote{核心来源：《三国志·吴书·吴主传》。材料限度：本纪可核对行动的基本顺序；兵额、路线、战损和具体指挥过程仍须另证。；本纪所载多为朝廷命令或结果，不足以证明地方执行、总量和受影响户数。}
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0251-02}{251年这一条由《三国志·吴书·吴主传》记为“表隨崇俱出，與祟及所在郡守令長談論，祟等無以易”。孙吴纪事中的当事人所处的建业、武昌及长江沿线的吴廷节点由此成为理解动作与代价的起点；它改变的是建业、武昌及长江沿线的吴廷节点上可被承认的接触方式，而非替任何一方预先写定忠顺与疆界。因此应严格区分：本纪可核对行动的基本顺序；兵额、路线、战损和具体指挥过程仍须另证。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0251-03}{《三国志·吴书·吴主传》在251年记下“秋七月，祟與表至，權於蒼龍門外爲立第舍，數使近臣齎酒食往”。使者与受命者面对的并非抽象的朝局，而是建业、武昌及长江沿线的吴廷节点这处可调度的节点；这次往来把建业、武昌及长江沿线的吴廷节点纳入一条可以继续追踪的联系线，却不等于长期服从已经形成。应把它限定为本纪所载多为朝廷命令或结果，不足以证明地方执行、总量和受影响户数。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0251-04}{从《三国志·吴书·吴主传》的251年条目可见：“詔省徭役，減-{徵}-賦，除民所患苦”。这句话把朝廷有司放在建业、武昌及长江沿线的吴廷节点，使处理此事的空间条件不再被抹平；文书或使节抵达后，建业、武昌及长江沿线的吴廷节点与外部的关系获得了一个新的、仍待后续行动检验的接口。在证据上能站稳的说法是本纪所载多为朝廷命令或结果，不足以证明地方执行、总量和受影响户数。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0251-05}{“周旋民間，語言飲食，與人無異，然不見其形”是《三国志·吴书·吴主传》留给251年的可核文字。它指向建业、武昌及长江沿线的吴廷节点中的孙吴纪事中的当事人，而不是一则可以脱离地点转述的消息；由此可接续观察建业、武昌及长江沿线的吴廷节点的后续变化，但不能把单项记录扩充为完整的政治图景。这则本纪记录所能保证的是本纪所载多为朝廷命令或结果，不足以证明地方执行、总量和受影响户数。}\par\smallskip

\paragraph{252年} 《三国志·吴书·三嗣主传》在这一年并列留下官署、任命与诏令的记录。\footnote{核心来源：《三国志·吴书·三嗣主传》。材料限度：本纪可核对行动的基本顺序；兵额、路线、战损和具体指挥过程仍须另证。}
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0252-01}{《三国志·吴书·三嗣主传》把252年的这一刻写作“太守李衡數以事侵休，休上書乞徙他郡，詔徙會稽”。沿着这条记录，朝廷有司在建业、武昌及长江沿线的吴廷节点的处置才有可查的落点；它改变的是建业、武昌及长江沿线的吴廷节点上可被承认的接触方式，而非替任何一方预先写定忠顺与疆界。这不是对全局的透视，而是本纪可核对行动的基本顺序；兵额、路线、战损和具体指挥过程仍须另证。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0252-02}{在《三国志·吴书·三嗣主传》所编的年序里，252年出现“武衞將軍恩行丞相事，率百僚以乘輿法駕迎於永昌亭，築宮，以武帳爲便殿，設御座”。孙吴的将领与所部军队由此进入建业、武昌及长江沿线的吴廷节点的具体事务，不能只被写成政权名下的符号；由此，建业、武昌及长江沿线的吴廷节点的守备、转输与进退选择须随眼前的军情重新安排。这里不宜越过的界线是本纪可核对行动的基本顺序；兵额、路线、战损和具体指挥过程仍须另证。}\par\smallskip

\paragraph{255年} 《三国志·吴书·三嗣主传》在这一年并列留下官署、任命与诏令的记录。\footnote{核心来源：《三国志·吴书·三嗣主传》。材料限度：本纪可核对行动的基本顺序；兵额、路线、战损和具体指挥过程仍须另证。；本纪所载多为朝廷命令或结果，不足以证明地方执行、总量和受影响户数。}
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0255-01}{查《三国志·吴书·三嗣主传》，255年所载原文为“據、欽、咨等表薦衞將軍滕胤爲丞相，綝不聽”。原文所见的行动者是孙吴的将领与所部军队，其所处的接口是建业、武昌及长江沿线的吴廷节点；军队一旦进入这一节点，建业、武昌及长江沿线的吴廷节点的道路、水面或城防便承受了后续调度的压力。这条文字可靠地指出本纪可核对行动的基本顺序；兵额、路线、战损和具体指挥过程仍须另证。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0255-02}{255年的《三国志·吴书·三嗣主传》没有略过这件事：“峻用征北大將軍文欽計，將征魏”。它把文欽与建业、武昌及长江沿线的吴廷节点并置，留下了行动发生在哪里的证据边界；这项行动把后果落在建业、武昌及长江沿线的吴廷节点的通行与防守上，而非只改变一纸战报。文本为我们保留的是本纪可核对行动的基本顺序；兵额、路线、战损和具体指挥过程仍须另证。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0255-03}{《三国志·吴书·三嗣主传》在255年保存“秋七月，綝率衆救壽春，次于鑊里，朱異至自夏口，綝使異爲前部督，與丁奉等將介士五萬解圍”一语；由此能够把使者与受命者的处置系在壽春，而非系在事后的概括上；它迫使相关一方在壽春重新估量驻屯、救援和退路的次序。史料足以固定的范围是本纪可核对行动的基本顺序；兵额、路线、战损和具体指挥过程仍须另证。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0255-04}{“十二月，全端、懌等自壽春城詣司馬文王”见于《三国志·吴书·三嗣主传》的255年记录。对孙吴纪事中的当事人而言，壽春不是背景：它决定了这项动作要经由哪一层机构、道路或人群；这项处置为壽春的后续任命、征发或回应留下了一个具体的时间节点。这项记述至多能够说明本纪可核对行动的基本顺序；兵额、路线、战损和具体指挥过程仍须另证。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0255-05}{《三国志·吴书·三嗣主传》为255年留下的句子是“十一月，以綝爲大將軍、假節，封永康侯”。据此可见朝廷有司在建业、武昌及长江沿线的吴廷节点面临的实际接口，而不必替其补写材料未载的盘算；军队一旦进入这一节点，建业、武昌及长江沿线的吴廷节点的道路、水面或城防便承受了后续调度的压力。材料在此允许我们说的只是本纪可核对行动的基本顺序；兵额、路线、战损和具体指挥过程仍须另证。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0255-06}{把目光放回《三国志·吴书·三嗣主传》，255年的文字写作“朱異以軍士乏食引還，綝大怒，九月朔己巳，殺異於鑊里”。孙吴的将领与所部军队在建业、武昌及长江沿线的吴廷节点的这一动作因而有了可复核的出处、地点和时序；这项行动把后果落在建业、武昌及长江沿线的吴廷节点的通行与防守上，而非只改变一纸战报。它首先证明的是本纪所载多为朝廷命令或结果，不足以证明地方执行、总量和受影响户数。}\par\smallskip

\paragraph{256年} 《三国志·吴书·三嗣主传》在这一年并列留下官署、任命与诏令的记录。\footnote{核心来源：《三国志·吴书·三嗣主传》。材料限度：本纪可核对行动的基本顺序；兵额、路线、战损和具体指挥过程仍须另证。}
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0256-01}{256年，《三国志·吴书·三嗣主传》以“九月戊午，綝以兵取尚，遣弟恩攻殺丞於蒼龍門外，召大臣會宮門，黜亮爲會稽王，時年十六”收录此事。它让使者与受命者从建业、武昌及长江沿线的吴廷节点的制度、军路或文书网络中显形，而非漂浮在宏大叙事之外；它迫使相关一方在建业、武昌及长江沿线的吴廷节点重新估量驻屯、救援和退路的次序。可据此确认的是本纪可核对行动的基本顺序；兵额、路线、战损和具体指挥过程仍须另证。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0256-02}{就256年而言，《三国志·吴书·三嗣主传》所能明确的是“亮以綝專恣，與太常全尚，將軍劉丞謀誅綝”。这把孙吴的将领与所部军队与建业、武昌及长江沿线的吴廷节点连在同一条可检的记录上；由此，建业、武昌及长江沿线的吴廷节点的守备、转输与进退选择须随眼前的军情重新安排。可从中取得的最低结论是本纪可核对行动的基本顺序；兵额、路线、战损和具体指挥过程仍须另证。}\par\smallskip

\paragraph{262年} 《三国志·吴书·三嗣主传》在这一年并列留下礼制、文本与祥瑞的记录。\footnote{核心来源：《三国志·吴书·三嗣主传》。材料限度：本纪可核对行动的基本顺序；兵额、路线、战损和具体指挥过程仍须另证。}
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0262-01}{《三国志·吴书·三嗣主传》的262年纪事写下“」初休爲王時，布爲左右將督，素見信愛，及至踐阼，厚加寵待，專擅國勢，多行無禮，自嫌瑕短，懼曜、沖言之，故尤患忌”；文字所触及的是建业、武昌及长江沿线的吴廷节点中的孙吴纪事中的当事人，不是一个可以任意延展的全境结论；这项制度性处置重排了建业、武昌及长江沿线的吴廷节点可见的名位与入口，却不自动证明各地已按同一尺度执行。可核验的底线仍是本纪可核对行动的基本顺序；兵额、路线、战损和具体指挥过程仍须另证。}\par\smallskip

\paragraph{263年} 《三国志·吴书·三嗣主传》在这一年并列留下赋役、赈济与赏赐的记录。\footnote{核心来源：《三国志·吴书·三嗣主传》。材料限度：本纪所载多为朝廷命令或结果，不足以证明地方执行、总量和受影响户数。}
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0263-03}{读《三国志·吴书·三嗣主传》的263年条目，首先遇到的是“丞相興建取屯田萬人以爲兵”。它说明孙吴的将领与所部军队必须在建业、武昌及长江沿线的吴廷节点的条件下作出这一处置，后果也从那里展开；这项行动把后果落在建业、武昌及长江沿线的吴廷节点的通行与防守上，而非只改变一纸战报。读到这里须收住判断：本纪所载多为朝廷命令或结果，不足以证明地方执行、总量和受影响户数。}\par\smallskip

\paragraph{270年} 《三国志·吴书·三嗣主传》在这一年并列留下朝廷可见的处置与记述的记录。\footnote{核心来源：《三国志·吴书·三嗣主传》。材料限度：本纪所载多为朝廷命令或结果，不足以证明地方执行、总量和受影响户数。}
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0270-01}{270年这一条由《三国志·吴书·三嗣主传》记为“皓愛妾或使人至市劫奪百姓財物，司市中郎將陳聲，素皓幸臣也，恃皓寵遇，繩之以法”。使者与受命者所处的建业、武昌及长江沿线的吴廷节点由此成为理解动作与代价的起点；它改变的是建业、武昌及长江沿线的吴廷节点上可被承认的接触方式，而非替任何一方预先写定忠顺与疆界。因此应严格区分：本纪所载多为朝廷命令或结果，不足以证明地方执行、总量和受影响户数。}\par\smallskip
