\section{跨政权综合：战争、道路与边缘网络}
\label{sec:warfare-diplomacy}

\subsection{同盟是分配压力的技术}

夷陵以后，蜀吴复通并不抹去荆州
争夺，而是让两个较弱的政权不必各自面对魏的北方资源。外交的价值正在于此：
它不是一张保证和平的文书，而是一种把兵力、警戒和行动方向分配给盟友的办法。
曹丕在广陵无法渡江、孙权在合肥难以久攻，分别说明三方都不能用一次进军解决
长江与淮河的接口。

刘备东征尚在组织时，张飞在阆中为部将所杀，
\eventanchor{TK-DENS-0221-01}{东征失去一名主将}；夷陵败后，黄权所部与蜀军
退路隔绝而降魏，\eventanchor{TK-DENS-0222-01}{降将也成了各方估量敌情的资源}。
这两个节点可由纪传和《华阳国志》校读，不能把个别人物的动机或部众数目写满。
二二三年曹仁围濡须，朱桓凭水陆要塞拒守，
\eventanchor{TK-DENS-0223-01}{魏军撤退}；次年孙权面对魏军广陵东巡，
\eventanchor{TK-DENS-0224-01}{没有在不利的江防条件下决战}。江面由此不是抽象的
疆界，而是迫使将领等待船、风、渡口与援军的条件。

蜀的南面也在同一时间重排。二二五年李恢在建宁等地活动，
\eventanchor{TK-DENS-0225-01}{恢复南中与成都的交通联系}；后出的战功细节
不能取代已失的郡县文书，但道路重新可用，才使汉中方向的粮运有了后方。
二二八年诸葛亮围陈仓，郝昭守城，攻具与粮运不继而退，
\eventanchor{TK-DENS-0228-01}{山口的防守把进攻限制在供给尺度内}。次年陈式取
武都、阴平，\eventanchor{TK-DENS-0229-01}{取得汉中西北的屏障郡}；二三一年
张郃在木门追击中中箭而死，\eventanchor{TK-DENS-0231-01}{魏也失去熟悉陇右的
将领}。这些不是一条必然通往胜负的直线，而是双方不断重算道路和据点。

淮南尤其不宜只画成一条魏吴边界。石亭、东兴、寿春叛乱和吴援军把洛阳的辅政
危机、地方军镇和江东的选择压到同一片道路上。它是战争的走廊，也是消息、
降人和政治承诺的走廊；因此一次失败可以改变中枢的继承，而宫廷政变也会改变
边将对援军是否可靠的判断。

\subsection{边缘不是中枢的空白}

辽东公孙氏先与吴相通、再杀吴使、终为魏所灭，说明册封的半径不等于控制的
半径。魏对高句丽的远征和卑弥呼遣使，同样是接触、军事和朝贡的记录，而不是
可以直接涂成帝国边界的证据。南中、陇西羌胡、海上岛屿社会也不只是三国的
背景：它们的合作、抵抗、地形与信息，反过来决定成都、洛阳和建业能够作出
哪些选择。

二三二年孙权以册拜和礼物回应公孙渊来使，
\eventanchor{TK-DENS-0232-01}{张弥、许晏北行}；
二三三年使团遇害，\eventanchor{TK-DENS-0233-01}{吴辽东联络中断}。礼物清单
不能放大成稳定贸易，正如魏的行动也非一路直达：二三七年毌丘俭攻辽东受雨水
阻滞退军，\eventanchor{TK-DENS-0237-01}{当年未能攻下襄平}。二四五年他再入
高句丽境内，追至东部山地后撤，
\eventanchor{TK-DENS-0245-01}{魏方路线和地名仍须依赖比定}，不能画成精确边界。

淮南和汉中把边缘压力带回中枢。二四一年孙权亲征合肥新城，疫病与补给压力下
\eventanchor{TK-DENS-0241-01}{围攻未克而撤}；二四四年曹爽军在兴势山道受阻，
\eventanchor{TK-DENS-0244-01}{粮道迫其退出汉中边缘}。二四七年郭淮等在陇西
应对羌胡起事并防姜维，
\eventanchor{TK-DENS-0247-01}{“羌胡”不能被当作一个固定政治实体}。这些来自
中原纪传的记录，只能说明接触、征发和防务，而非当地社会的全貌。

\subsection{从西陵到建业：多路行动的条件}

西晋伐吴能够成功，不该被压缩为“北方终于更强”。它接续了灭蜀后的道路和
人员接收、羊祜在荆州的经营、王濬舰队的准备，以及对吴西部防线的长期观察。
西陵之战说明吴仍能在关键峡口组织防守；二七九年的多路并进，才使吴无法把
有限资源集中在一个渡口。战争的结局由船、仓、道路、降人和协同共同构成。

这条道路的另一端先在蜀地显形。二五五年姜维围狄道，王经退守，陈泰、邓艾
救援后蜀军因粮运撤回，\eventanchor{TK-DENS-0255-01}{战场优势没有越过转输
限度}；二五七年姜维由骆谷出兵，试图利用淮南战事分散魏军，
\eventanchor{TK-DENS-0257-01}{两条战线的相互牵制未必能换来长期补给}。景元
三年司马昭令钟会经营关中、陇右，
\eventanchor{TK-DENS-0262-01}{集结兵粮并收集道路信息}；次年钟会由汉中正攻
剑阁、姜维据险防守，\eventanchor{TK-DENS-0263-01}{正面山道仍没有自动通向
成都}。记载可证实多路准备的顺序，不能给出一张无缺的行军清单。

灭蜀后，西晋先在荆州积累接口：二六七年羊祜整顿襄阳军政，
\eventanchor{TK-DENS-0267-01}{经略的对象包含对吴边境关系}；二六八年孙皓
\eventanchor{TK-DENS-0268-01}{攻江夏等处未改战线}，二六九年陆抗
\eventanchor{TK-DENS-0269-01}{加强西陵、江陵守备}，两方都在试探荆州的承受力。
二七〇、二七一年，秃发树机能等集团牵动秦凉，
\eventanchor{TK-DENS-0270-01}{西北输送线也受冲击}，
\eventanchor{TK-DENS-0271-01}{晋廷须调遣将领和郡县兵继续应对}；
“鲜卑”之名涵盖的群体不能固定化。二七二年晋接纳步阐而援军未破陆抗防线，
\eventanchor{TK-DENS-0272-01}{西陵显示峡口仍能拒止多方向援军}。

到二七八、二七九年，孙皓增设江防、命江陵、夏口、牛渚等处守将守江，
\eventanchor{TK-DENS-0278-01}{防线并非空置}；问题在于守备名单和兵数并不完整，
且守将表现多经晋朝转述。因而\eventanchor{TK-DENS-0279-01}{各渡口同时承压}，
比“吴军不战”更接近这场多路进攻的结构。

\begin{causalchain}[走廊如何改变政治]
夷陵后的蜀吴联盟降低了各自面对魏的压力；淮南把边防与魏的辅政危机相连；
灭蜀让西晋获得新的水陆资源；西陵的攻守又迫使晋把渡江做成多路协同。因果在
这里不是年份相邻，而是每一步如何改变下一步可调用的人、粮、船与信息。
\end{causalchain}

\begin{sourcenote}[空间的证据边界]
战争年序以《三国志》《资治通鉴》为脊柱；辽东、高句丽、倭和海上问题还要
结合区域史与考古。地图只标示走廊和相对位置，不声称给出精确疆界或稳定航线。
\end{sourcenote}


\subsection{跨政权补链：道路上留下的接触、战事与接收}

以下跨政权补链把使节、交战、降附和道路上的接触重新放入三方相互牵动的年序。锚点只确认被记录的接口，不将一份朝廷战报外推为精确路线、固定疆界或对方内部决定。

\paragraph{章武元年（221年）} 《本纪》在章武元年（221年）先把这些动作排入同一条年序：\eventanchor{TK-0221-LIU-BEI-EASTWARD}{刘备集结益州军东下，准备以夺回荆州和为关羽报仇为由进攻孙吴}。

\paragraph{章武二年（222年）} 到了章武二年（222年），朝廷可见的变化并不只在一项大事上，\eventanchor{TK-0222-YILING}{陆逊统吴军在夷陵、猇亭一线击破刘备，蜀军沿长江退向白帝}。

\paragraph{黄初五年（224年）} 记录写下黄初五年（224年）的多个接口：\eventanchor{TK-0224-CAO-PI-GUANGLING}{曹丕至广陵观察南征，因长江冰冻、舟师与渡江条件不具而撤军}。

\paragraph{太和四年至五年（230年至231年）} 太和四年至五年（230年至231年）的条目把命令、任免或接触并列起来：\eventanchor{TK-0230-CAO-ZHEN-HANZHONG}{曹真等自关中多路准备攻蜀，栈道与山道遭大雨阻断，魏军未能深入汉中}。

\paragraph{太和六年（232年）} 沿着太和六年（232年）留下的纪年节点，可以看到资源和权力怎样被逐项调度：\eventanchor{TK-0232-GONGSUN-YUAN-WU-TIES}{公孙渊遣使通孙吴，孙权册拜其为燕王，试图在魏的东北边缘建立外部盟点}。

\paragraph{嘉禾二年（233年）} 同年的记载没有替行动者说明动机，却留下了可接续的顺序：\eventanchor{TK-0233-GONGSUN-YUAN-ENVOYS}{公孙渊杀孙吴使者张弥、许晏并夺取所赐财物，转而向魏请和}。

\paragraph{景初二年六月（238年）} 《本纪》在景初二年六月（238年）先把这些动作排入同一条年序：\eventanchor{TK-0238-HIMIKO-EMBASSY}{倭女王卑弥呼遣使至魏，魏朝廷接受其朝贡并授予册封、铜镜等物}。

\paragraph{正始五年（244年）} 到了正始五年（244年），朝廷可见的变化并不只在一项大事上，\eventanchor{TK-0244-CAO-SHUANG-XINGSHI}{曹爽率军攻蜀至兴势，遭王平等据险防守而撤退}。

\paragraph{正始五年至六年（244年至245年）} 记录写下正始五年至六年（244年至245年）的多个接口：\eventanchor{TK-0244-GOGURYEO-CAMPAIGN}{毌丘俭两次进攻高句丽，攻破丸都城，高句丽王东川王避走}。

\paragraph{章武元年（221年）} 章武元年（221年）的条目把命令、任免或接触并列起来：\eventanchor{TK-LEDGER-003-1}{“刘备集结益州军东下，准备以夺回荆州和为关羽报仇为由进攻孙吴”的前期动员与资源准备}；\eventanchor{TK-LEDGER-003-2}{“刘备集结益州军东下，准备以夺回荆州和为关羽报仇为由进攻孙吴”的命令、联盟或地方响应}；\eventanchor{TK-LEDGER-003-3}{刘备集结益州军东下，准备以夺回荆州和为关羽报仇为由进攻孙吴}；\eventanchor{TK-LEDGER-003-4}{“刘备集结益州军东下，准备以夺回荆州和为关羽报仇为由进攻孙吴”的执行中的空间与人员处置}；\eventanchor{TK-LEDGER-003-5}{“刘备集结益州军东下，准备以夺回荆州和为关羽报仇为由进攻孙吴”的后续制度或军政调整}，并\eventanchor{TK-LEDGER-003-6}{“刘备集结益州军东下，准备以夺回荆州和为关羽报仇为由进攻孙吴”的异源材料与影响范围的复核}。

\paragraph{章武二年（222年）} 沿着章武二年（222年）留下的纪年节点，可以看到资源和权力怎样被逐项调度：\eventanchor{TK-LEDGER-005-1}{“陆逊统吴军在夷陵、猇亭一线击破刘备，蜀军沿长江退向白帝”的前期动员与资源准备}；\eventanchor{TK-LEDGER-005-2}{“陆逊统吴军在夷陵、猇亭一线击破刘备，蜀军沿长江退向白帝”的命令、联盟或地方响应}；\eventanchor{TK-LEDGER-005-3}{陆逊统吴军在夷陵、猇亭一线击破刘备，蜀军沿长江退向白帝}；\eventanchor{TK-LEDGER-005-4}{“陆逊统吴军在夷陵、猇亭一线击破刘备，蜀军沿长江退向白帝”的执行中的空间与人员处置}；\eventanchor{TK-LEDGER-005-5}{“陆逊统吴军在夷陵、猇亭一线击破刘备，蜀军沿长江退向白帝”的后续制度或军政调整}，并\eventanchor{TK-LEDGER-005-6}{“陆逊统吴军在夷陵、猇亭一线击破刘备，蜀军沿长江退向白帝”的异源材料与影响范围的复核}。

\paragraph{建兴元年（223年）} 同年的记载没有替行动者说明动机，却留下了可接续的顺序：\eventanchor{TK-LEDGER-007-1}{“邓芝奉使孙吴，孙权重新与蜀汉通好，双方恢复共同抗魏的外交框架”的前期动员与资源准备}；\eventanchor{TK-LEDGER-007-2}{“邓芝奉使孙吴，孙权重新与蜀汉通好，双方恢复共同抗魏的外交框架”的命令、联盟或地方响应}；\eventanchor{TK-LEDGER-007-3}{邓芝奉使孙吴，孙权重新与蜀汉通好，双方恢复共同抗魏的外交框架}；\eventanchor{TK-LEDGER-007-4}{“邓芝奉使孙吴，孙权重新与蜀汉通好，双方恢复共同抗魏的外交框架”的执行中的空间与人员处置}；\eventanchor{TK-LEDGER-007-5}{“邓芝奉使孙吴，孙权重新与蜀汉通好，双方恢复共同抗魏的外交框架”的后续制度或军政调整}，并\eventanchor{TK-LEDGER-007-6}{“邓芝奉使孙吴，孙权重新与蜀汉通好，双方恢复共同抗魏的外交框架”的异源材料与影响范围的复核}。

\paragraph{黄初五年（224年）} 《本纪》在黄初五年（224年）先把这些动作排入同一条年序：\eventanchor{TK-LEDGER-008-1}{“曹丕至广陵观察南征，因长江冰冻、舟师与渡江条件不具而撤军”的前期动员与资源准备}；\eventanchor{TK-LEDGER-008-2}{“曹丕至广陵观察南征，因长江冰冻、舟师与渡江条件不具而撤军”的命令、联盟或地方响应}；\eventanchor{TK-LEDGER-008-3}{曹丕至广陵观察南征，因长江冰冻、舟师与渡江条件不具而撤军}；\eventanchor{TK-LEDGER-008-4}{“曹丕至广陵观察南征，因长江冰冻、舟师与渡江条件不具而撤军”的执行中的空间与人员处置}；\eventanchor{TK-LEDGER-008-5}{“曹丕至广陵观察南征，因长江冰冻、舟师与渡江条件不具而撤军”的后续制度或军政调整}，并\eventanchor{TK-LEDGER-008-6}{“曹丕至广陵观察南征，因长江冰冻、舟师与渡江条件不具而撤军”的异源材料与影响范围的复核}。

\paragraph{太和四年至五年（230年至231年）} 到了太和四年至五年（230年至231年），朝廷可见的变化并不只在一项大事上，\eventanchor{TK-LEDGER-020-1}{“曹真等自关中多路准备攻蜀，栈道与山道遭大雨阻断，魏军未能深入汉中”的前期动员与资源准备}；\eventanchor{TK-LEDGER-020-2}{“曹真等自关中多路准备攻蜀，栈道与山道遭大雨阻断，魏军未能深入汉中”的命令、联盟或地方响应}；\eventanchor{TK-LEDGER-020-3}{曹真等自关中多路准备攻蜀，栈道与山道遭大雨阻断，魏军未能深入汉中}；\eventanchor{TK-LEDGER-020-4}{“曹真等自关中多路准备攻蜀，栈道与山道遭大雨阻断，魏军未能深入汉中”的执行中的空间与人员处置}；\eventanchor{TK-LEDGER-020-5}{“曹真等自关中多路准备攻蜀，栈道与山道遭大雨阻断，魏军未能深入汉中”的后续制度或军政调整}，并\eventanchor{TK-LEDGER-020-6}{“曹真等自关中多路准备攻蜀，栈道与山道遭大雨阻断，魏军未能深入汉中”的异源材料与影响范围的复核}。

\paragraph{太和六年（232年）} 记录写下太和六年（232年）的多个接口：\eventanchor{TK-LEDGER-023-1}{“公孙渊遣使通孙吴，孙权册拜其为燕王，试图在魏的东北边缘建立外部盟点”的前期动员与资源准备}；\eventanchor{TK-LEDGER-023-2}{“公孙渊遣使通孙吴，孙权册拜其为燕王，试图在魏的东北边缘建立外部盟点”的命令、联盟或地方响应}；\eventanchor{TK-LEDGER-023-3}{公孙渊遣使通孙吴，孙权册拜其为燕王，试图在魏的东北边缘建立外部盟点}；\eventanchor{TK-LEDGER-023-4}{“公孙渊遣使通孙吴，孙权册拜其为燕王，试图在魏的东北边缘建立外部盟点”的执行中的空间与人员处置}；\eventanchor{TK-LEDGER-023-5}{“公孙渊遣使通孙吴，孙权册拜其为燕王，试图在魏的东北边缘建立外部盟点”的后续制度或军政调整}，并\eventanchor{TK-LEDGER-023-6}{“公孙渊遣使通孙吴，孙权册拜其为燕王，试图在魏的东北边缘建立外部盟点”的异源材料与影响范围的复核}。

\paragraph{嘉禾二年（233年）} 嘉禾二年（233年）的条目把命令、任免或接触并列起来：\eventanchor{TK-LEDGER-024-1}{“公孙渊杀孙吴使者张弥、许晏并夺取所赐财物，转而向魏请和”的前期动员与资源准备}；\eventanchor{TK-LEDGER-024-2}{“公孙渊杀孙吴使者张弥、许晏并夺取所赐财物，转而向魏请和”的命令、联盟或地方响应}；\eventanchor{TK-LEDGER-024-3}{公孙渊杀孙吴使者张弥、许晏并夺取所赐财物，转而向魏请和}；\eventanchor{TK-LEDGER-024-4}{“公孙渊杀孙吴使者张弥、许晏并夺取所赐财物，转而向魏请和”的执行中的空间与人员处置}；\eventanchor{TK-LEDGER-024-5}{“公孙渊杀孙吴使者张弥、许晏并夺取所赐财物，转而向魏请和”的后续制度或军政调整}，并\eventanchor{TK-LEDGER-024-6}{“公孙渊杀孙吴使者张弥、许晏并夺取所赐财物，转而向魏请和”的异源材料与影响范围的复核}。
