\section{魏的 dossier：把旧都变成可调用的中枢}
\label{sec:wei-foundation-regency}

\begin{event}{\eventanchor{TK-0220-WEI-LUOYANG}{魏定都洛阳}}{黄初元年（二二〇年）}{曹魏 · 洛阳}{定都可核，城内复用与规模未详}
《三国志·文帝纪》《三国志·明帝纪》与《资治通鉴》魏纪可以互校曹丕定都洛阳的年序。宫城如何复用、营建节奏和城中人口规模，则仍须由遗址分期检验，不能从定都诏令直接推得。
\end{event}

\subsection{纲要：北方资源与中枢的近距离}

黄初元年，曹丕把受禅后的朝廷置于洛阳：
\hyperlink{evt:TK-0220-WEI-LUOYANG}{魏定都洛阳}。这项选择把尚书、禁军和北方仓储
重新接到旧都及其道路上，也让新朝不必继续完全依赖许县的战时行营格局。它首先
是一种可调用军政资源的布置，而不只是借用东汉旧都的象征。关中、淮南、辽东和
汉中的兵事仍各受道路与季节限制，洛阳发出的命令到达边地，更不等于能够按原样
执行。《文帝纪》与《资治通鉴》可确定定都的年序；宫城如何复用、营建有多快、
城中人口有多少，则须由遗址分期核验。

二二六年曹丕去世，\eventanchor{TK-DENS-0226-01}{曹叡即位并以曹真、司马懿等分掌
内外军政}，说明魏初的继承已经能由近畿机构接续；
卒年与继位可以由帝纪互证，遗诏所划出的
辅政层级和各集团的边界却不能据此写实。曹叡身后留下幼帝与两位辅政者，争夺
遂从皇位本身转向谁能调度近畿军队、诏令和任官。辽东的
\eventanchor{TK-0238-SIMA-YI-LIAODONG}{远征胜利}扩大了中枢声望，却没有替幼主
解决这道辅政接口；襄平围城后的处置与治理速度，也不能由征讨的结果倒推为
东北已经稳定整合。

\subsection{选官、营建与双辅政的缝隙}

受禅之年采纳的九品官人法，把察举已受战乱
打断的难题转成中正对士人资望的品评；它给洛阳一个安排官员的语言，也把地方
关系带入选官。制度可从《三国志·魏书》与《资治通鉴》互见，却不能据条文
断言各州已用同一种尺度。青龙三年，明帝继续营建宫殿、园囿和土木工程，朝臣
对役使提出异议。
记载足以把宫门内的工程和劳力压力并置，不能补出徭役人数；但它说明北方中枢
的可调用资源并非只流向边防。

景初三年，曹叡以曹爽、司马懿同受辅政，
\eventanchor{TK-DENS-0239-01}{幼帝即位的双辅政格局}由此成形。次年曹爽的亲近者
\eventanchor{TK-DENS-0240-01}{进入尚书、禁军和中书周边}，司马懿转居太傅；
到正始七年，前者继续占据要职，后者以病老姿态减少公开政务，即
\eventanchor{TK-DENS-0246-01}{两套近畿网络暂时分开运作}。帝纪和通鉴可追踪
任官次序，无法还原每次朝议的完整立场；可见的是，调度诏令和宫卫的入口已不再
只是一项辅政名义。

\subsection{从辅政到政权入口}

\eventanchor{TK-0249-GAOPING-TOMBS}{高平陵政变}显示，控制洛阳的宫门和军队可以
把“辅政”转为实际的裁决权。此后王凌、毌丘俭与文钦、诸葛诞在淮南的反抗，
不是同一种动机的重复，却都说明地方军镇会对中枢控制权作出判断。寿春最终在
\eventanchor{TK-0258-ZHUGE-DAN-DEFEAT}{二五八年陷落}，使司马昭清除了最危险的
军事挑战，却也让曹魏皇帝的名义更加空薄。

政变之后，曹爽、何晏等被处死，
\eventanchor{TK-DENS-0249-01}{清洗使司马懿重新控制洛阳朝政}。刑罚的名单与
后来的政权转移相连，却不能把纪传所载的罪名直接等同于全部政治关系的原貌。

废曹芳与
\eventanchor{TK-0260-CAO-MAO-KILLED}{曹髦被杀}是同一条长线的两个刻度：皇帝仍
拥有礼仪位置，却难以独自调动保卫这一位置的力量。司马氏随后受晋公、晋王之
封，终于在\eventanchor{TK-0265-WEI-ABDICATION}{魏晋禅代}中取得名义。这不是
“魏突然消失”，而是多年中军、辅政、封国和近畿控制累积后的结果。

高平陵之后的清除使这一入口越来越窄：王凌案牵出另立宗室的可能，司马懿令
\eventanchor{TK-DENS-0251-01}{楚王曹彪自尽}；正元元年，李丰、夏侯玄等以谋反罪
被杀，\eventanchor{TK-DENS-0254-01}{案情的细节主要来自胜者控制的叙事}，不宜
替它下无保留的定性。甘露元年司马昭继任大将军，
\eventanchor{TK-DENS-0256-01}{整顿中军和淮南防务}，把此前的近畿优势接到边防。
曹髦在南阙附近遇杀的基本顺序可核，随后的
\eventanchor{TK-DENS-0260-01}{近侍出宫行动}及其动机却不能由纪传写成完整的宫廷
现场。

司马昭在次年\eventanchor{TK-DENS-0261-01}{立曹奂而仍以魏廷发令}，并未立即受禅；
咸熙元年再\eventanchor{TK-DENS-0264-01}{进封晋王}，才使封国与礼仪框架更为完备。
这两个刻度恰好留下名义仍在、军政已经转手的间隙。它们既不能证明曹魏在二六四年
已结束，也不能把二六五年的禅代解释为单日完成的夺取。

\subsection{制度得失}

洛阳中枢解决了北方大规模调度的协调问题，也把安全高度集中在宫廷、禁军和
少数辅政者之间。它能迅速组织辽东远征或淮南镇压，却使继承危机直接成为国家
危机。魏的制度得失因而不是“中央集权”这一抽象词，而是近距离的军政资源在
幼主和辅政之间如何被反复争夺。

\begin{sourcenote}[读魏书的尺度]
《三国志》以魏纪年组织全书，最适于追踪朝廷年序，却会影响蜀、吴事件在叙事
中的位置。对高平陵、淮南和禅代，应同时参看帝纪、列传与《资治通鉴》；它们
可互证顺序，不能把参与者的动机化为无争议的事实。
\end{sourcenote}


\subsection{魏纪补链：诏令、任免与近畿的日常压力}

以下魏纪补链把近畿诏令、任免与边防消息放回洛阳可调用的资源之中。锚点只标示本纪所见的动作；地方执行、户数、兵额和人物计算仍不能由连串诏令补足。

\paragraph{建安二十五年正月（220年）} 《本纪》在建安二十五年正月（220年）先把这些动作排入同一条年序：\eventanchor{EH-0220-CAO-CAO-DEATH}{曹操去世，曹丕继承魏王位并控制汉廷军政机构}。

\paragraph{延康元年十月（220年）} 魏章在此回指共同年序已首次锚定的\eventref{EH-0220-HAN-ABDICATION}{献帝禅位于曹丕}：禅代年月可核，诏册撰作、群臣参与和“自愿”性质仍有争议。将其置于洛阳的机构重组中阅读，才能看见礼仪名义如何接续既有军政资源，而不把一纸诏册误作地方秩序已经转手的证明。

\paragraph{黄初七年五月（226年）} 记录写下黄初七年五月（226年）的多个接口：\eventanchor{TK-0226-CAO-PI-DEATH}{曹丕去世，曹叡继位，是为魏明帝}。

\paragraph{太和二年（228年）} 太和二年（228年）的条目把命令、任免或接触并列起来：\eventanchor{TK-0228-MENG-DA-REBELLION}{新城太守孟达谋反，司马懿急行军围新城，孟达为部下所杀}。

\paragraph{景初元年（237年）} 沿着景初元年（237年）留下的纪年节点，可以看到资源和权力怎样被逐项调度：\eventanchor{TK-0237-GONGSUN-YUAN-REBELLS}{公孙渊拒绝入朝受命，自立燕王并与魏公开决裂}。

\paragraph{景初三年正月（239年）} 同年的记载没有替行动者说明动机，却留下了可接续的顺序：\eventanchor{TK-0239-CAO-RUI-DEATH}{曹叡去世，幼帝曹芳即位，曹爽与司马懿受遗诏辅政}。

\paragraph{嘉平三年（251年）} 《本纪》在嘉平三年（251年）先把这些动作排入同一条年序：\eventanchor{TK-0251-WANG-LING-REBELLION}{太尉王凌谋立楚王曹彪以反司马懿，事泄后投降自杀，曹彪被迫自尽}。

\paragraph{嘉平三年八月（251年）} 到了嘉平三年八月（251年），朝廷可见的变化并不只在一项大事上，\eventanchor{TK-0251-SIMA-YI-DEATH}{司马懿去世，司马师继承其父的中军与辅政地位}。

\paragraph{正元元年（254年）} 记录写下正元元年（254年）的多个接口：\eventanchor{TK-0254-CAO-FANG-DEPOSED}{司马师废曹芳，改立高贵乡公曹髦为帝}。

\paragraph{正元二年（255年）} 正元二年（255年）的条目把命令、任免或接触并列起来：\eventanchor{TK-0255-GUANQIU-WEN-REBELLION}{毌丘俭、文钦在淮南起兵反司马师，失败后文钦等投向孙吴}。

\paragraph{正元二年闰正月（255年）} 沿着正元二年闰正月（255年）留下的纪年节点，可以看到资源和权力怎样被逐项调度：\eventanchor{TK-0255-SIMA-SHI-DEATH}{司马师在镇压淮南叛乱后病逝，司马昭接掌辅政与中军权力}。

\paragraph{甘露二年（257年）} 同年的记载没有替行动者说明动机，却留下了可接续的顺序：\eventanchor{TK-0257-ZHUGE-DAN-REBELLION}{诸葛诞据寿春反司马昭，并向孙吴求援，淮南爆发第三次大规模反司马氏叛乱}。

\paragraph{景元四年十二月（263年）} 《本纪》在景元四年十二月（263年）先把这些动作排入同一条年序：\eventanchor{TK-0263-SIMA-ZHAO-DUKE-JIN}{曹奂进封司马昭为晋公、加九锡，司马氏取得禅代前的封国框架}。

\paragraph{咸熙元年三月（264年）} 到了咸熙元年三月（264年），朝廷可见的变化并不只在一项大事上，\eventanchor{TK-0264-SIMA-ZHAO-KING-JIN}{曹奂进封司马昭为晋王，封国等级进一步逼近受禅}。

\paragraph{黄初元年（220年）} 记录写下黄初元年（220年）的多个接口：\eventanchor{TK-LEDGER-001-1}{“曹丕定都洛阳，以魏的尚书、禁军和北方仓储网络承接汉末朝廷”的前期动员与资源准备}；\eventanchor{TK-LEDGER-001-2}{“曹丕定都洛阳，以魏的尚书、禁军和北方仓储网络承接汉末朝廷”的命令、联盟或地方响应}；\eventanchor{TK-LEDGER-001-3}{曹丕定都洛阳，以魏的尚书、禁军和北方仓储网络承接汉末朝廷}；\eventanchor{TK-LEDGER-001-4}{“曹丕定都洛阳，以魏的尚书、禁军和北方仓储网络承接汉末朝廷”的执行中的空间与人员处置}；\eventanchor{TK-LEDGER-001-5}{“曹丕定都洛阳，以魏的尚书、禁军和北方仓储网络承接汉末朝廷”的后续制度或军政调整}，并\eventanchor{TK-LEDGER-001-6}{“曹丕定都洛阳，以魏的尚书、禁军和北方仓储网络承接汉末朝廷”的异源材料与影响范围的复核}。

\paragraph{黄初七年五月（226年）} 黄初七年五月（226年）的条目把命令、任免或接触并列起来：\eventanchor{TK-LEDGER-010-1}{“曹丕去世，曹叡继位，是为魏明帝”的前期动员与资源准备}；\eventanchor{TK-LEDGER-010-2}{“曹丕去世，曹叡继位，是为魏明帝”的命令、联盟或地方响应}；\eventanchor{TK-LEDGER-010-3}{曹丕去世，曹叡继位，是为魏明帝}；\eventanchor{TK-LEDGER-010-4}{“曹丕去世，曹叡继位，是为魏明帝”的执行中的空间与人员处置}；\eventanchor{TK-LEDGER-010-5}{“曹丕去世，曹叡继位，是为魏明帝”的后续制度或军政调整}，并\eventanchor{TK-LEDGER-010-6}{“曹丕去世，曹叡继位，是为魏明帝”的异源材料与影响范围的复核}。

\paragraph{太和二年（228年）} 沿着太和二年（228年）留下的纪年节点，可以看到资源和权力怎样被逐项调度：\eventanchor{TK-LEDGER-014-1}{“新城太守孟达谋反，司马懿急行军围新城，孟达为部下所杀”的前期动员与资源准备}；\eventanchor{TK-LEDGER-014-2}{“新城太守孟达谋反，司马懿急行军围新城，孟达为部下所杀”的命令、联盟或地方响应}；\eventanchor{TK-LEDGER-014-3}{新城太守孟达谋反，司马懿急行军围新城，孟达为部下所杀}；\eventanchor{TK-LEDGER-014-4}{“新城太守孟达谋反，司马懿急行军围新城，孟达为部下所杀”的执行中的空间与人员处置}；\eventanchor{TK-LEDGER-014-5}{“新城太守孟达谋反，司马懿急行军围新城，孟达为部下所杀”的后续制度或军政调整}，并\eventanchor{TK-LEDGER-014-6}{“新城太守孟达谋反，司马懿急行军围新城，孟达为部下所杀”的异源材料与影响范围的复核}。

\paragraph{景初元年（237年）} 同年的记载没有替行动者说明动机，却留下了可接续的顺序：\eventanchor{TK-LEDGER-028-1}{“公孙渊拒绝入朝受命，自立燕王并与魏公开决裂”的前期动员与资源准备}；\eventanchor{TK-LEDGER-028-2}{“公孙渊拒绝入朝受命，自立燕王并与魏公开决裂”的命令、联盟或地方响应}；\eventanchor{TK-LEDGER-028-3}{公孙渊拒绝入朝受命，自立燕王并与魏公开决裂}；\eventanchor{TK-LEDGER-028-4}{“公孙渊拒绝入朝受命，自立燕王并与魏公开决裂”的执行中的空间与人员处置}；\eventanchor{TK-LEDGER-028-5}{“公孙渊拒绝入朝受命，自立燕王并与魏公开决裂”的后续制度或军政调整}，并\eventanchor{TK-LEDGER-028-6}{“公孙渊拒绝入朝受命，自立燕王并与魏公开决裂”的异源材料与影响范围的复核}。


\subsection{魏纪所见：洛阳诏令如何抵达具体事务}

魏书帝纪留下的是中枢可见的措置：改官、巡幸、救荒、征讨和礼制并不自动等于地方已经照办，却让这些压力进入可核的年序。

\paragraph{220年} 《三国志·魏书·文帝纪》在这一年并列留下赋役、赈济与赏赐的记录。
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0220-01}{《三国志·魏书·文帝纪》在约220年写下“百官有司，其務以職盡規諫，將率陳軍法，朝士明制度，牧守申政事，縉紳考六藝，吾將兼覽焉”；这句原载是本条的起点。地名未见于条文，这一沉默本身限制了叙述：不能把中枢记事错当地方现场。朝廷有司由此进入年序；材料只让我们看见其与“百官有司，其務以職盡規諫，將率陳軍法，朝士明制度，牧守申政事，縉紳考六藝，吾將兼覽焉”相连的行动，不能越过文本揣测盘算。这一步把军队、降附者或边地关系的处置推到新的节点；节点的具体内容就是“百官有司，其務以職盡規諫，將率陳軍法，朝士明制度，牧守申政事，縉紳考六藝，吾將兼覽焉”。它不足以提供兵额、行军路线、伤亡或每一处战场过程；这些必须另寻材料。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0220-02}{本纪只留下了中枢所见的动作，未给出空间细节，不能据此虚构行程。读《三国志·魏书·文帝纪》的约220年条，所见不是概括，而是“賜男子爵人一級，爲父後及孝悌力田人二級”。事件的即时余波落在爵位、封户或赏赐的分配上，原载只把它具体到“賜男子爵人一級，爲父後及孝悌力田人二級”。本纪所见的魏廷行动者在此承担的是可考的事务位置——“賜男子爵人一級，爲父後及孝悌力田人二級”——而不是后来叙事赋予的全能意图。这条记录不提供封户、财物或受赏者在地方的实际获得量，不能据以换算总数。男子、父后与孝悌力田者被分入不同爵级，赏给的差等由此具有可核的对象。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0220-03}{“改建安二十五年爲延康元年”见于《三国志·魏书·文帝纪》，并被排在约220年的年序中。这里应说本纪所见的魏廷行动者，不该笼统说“曹魏”；其被记录的行动正是“改建安二十五年爲延康元年”。缺少地名不是可以任意填补的漏洞；它划出了本纪材料可以承担的空间边界。官名与制度动作可由原文核对，不能据此认定各郡已按同一尺度执行。此事留下的直接效应并不抽象，即官署、职名或行政层级的改置因“改建安二十五年爲延康元年”而进入后续年序。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0220-04}{把这条短记展开到最低限度，能见到本纪所见的魏廷行动者围绕“改相國爲司徒，御史大夫爲司空，奉常爲太常，郎中令爲光祿勳，大理爲廷尉，大農爲大司農”而行动或被安置。约220年的材料把笔触落在“改相國爲司徒，御史大夫爲司空，奉常爲太常，郎中令爲光祿勳，大理爲廷尉，大農爲大司農”：出处为《三国志·魏书·文帝纪》。它所改变的首先是官署、职名或行政层级的改置的可见秩序；“改相國爲司徒，御史大夫爲司空，奉常爲太常，郎中令爲光祿勳，大理爲廷尉，大農爲大司農”就是这一改变的材料依据。材料并未告诉我们此事发生在哪一城一县，故只能讨论它如何进入魏廷年表。任免和改置进入了中枢记录，却不等于完整呈现承办人员、地方落实和私人动机。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0220-05}{所见仅是魏廷记载的位置，不能根据这一条反推某一郡国的实况。就这项安排而言，可落实的行动者为朝廷有司；本纪将其置于“庚午，王升壇即阼，百官陪位”这一动作之内。可核的凭据很窄：《三国志·魏书·文帝纪》为约220年保留“庚午，王升壇即阼，百官陪位”。这项记录的落点是礼仪、庙祀与政治名义的安排发生可核变化，而其唯一可靠表述是“庚午，王升壇即阼，百官陪位”。礼仪的举行或措辞可被确认，仪式背后的自愿程度、参与者心理与社会反应仍不可实写。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0220-06}{从《三国志·魏书·文帝纪》进入约220年，这项记事的文字形状是“更授匈奴南單于呼廚泉魏璽綬，賜青蓋車、乘輿、寶劔、玉玦”。“更授匈奴南單于呼廚泉魏璽綬，賜青蓋車、乘輿、寶劔、玉玦”使爵位、封户或赏赐的分配获得新的、可回看却不能无限外推的接点。匈奴在这里不是背景，而是这条记录中人员、文书或军政压力落脚的节点。把名称写回叙事，承担这一步的是本纪所见的魏廷行动者，所涉动作即“更授匈奴南單于呼廚泉魏璽綬，賜青蓋車、乘輿、寶劔、玉玦”。这条记录不提供封户、财物或受赏者在地方的实际获得量，不能据以换算总数。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0220-07}{由“漢道陵遲，世失其序，降及朕躬，大亂茲昏，羣兇肆逆，宇內顛覆”可辨认条目所列的地方行动者的介入；其他参与者及其立场，仍不能由这句本纪补全。没有可核地名，正说明这条短记不允许重绘地方控制范围。《三国志·魏书·文帝纪》所载约220年年事，以“漢道陵遲，世失其序，降及朕躬，大亂茲昏，羣兇肆逆，宇內顛覆”把这项动作固定下来。它不足以提供兵额、行军路线、伤亡或每一处战场过程；这些必须另寻材料。它没有自动决定全局，却实实在在地将军队、降附者或边地关系的处置以“漢道陵遲，世失其序，降及朕躬，大亂茲昏，羣兇肆逆，宇內顛覆”的方式推向下一节点。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0220-08}{由此产生的可查压力在礼仪、庙祀与政治名义的安排一端，证据便是“漢帝以衆望在魏，乃召羣公卿士，告祠高廟”。若以《三国志·魏书·文帝纪》为准，约220年首先应读作“漢帝以衆望在魏，乃召羣公卿士，告祠高廟”。推动或承受该处置的是朝廷有司，而“漢帝以衆望在魏，乃召羣公卿士，告祠高廟”界定了其可见的选择。原载没有标出城邑，地点只能停在本纪的魏廷视野；任何县治或路线的补写都属越证。这类礼制记事标示名义秩序，不能单凭它断言地方认同或广泛的政治接受。高庙告祠把汉帝、群公卿士与宗庙礼仪临时汇到同一项可见程序中。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0220-09}{地点在原文中缺席；魏廷的叙事位置不能替代地方社会的坐标。“皇靈降瑞，人神告徵，誕惟亮采，師錫朕命，僉曰爾度克恊于虞舜，用率我唐典，敬遜爾位”的意义在于把军队、降附者或边地关系的处置的变化固定为一项可以复核的年序事实。这不是后设的概称；《三国志·魏书·文帝纪》在约220年直接记为“皇靈降瑞，人神告徵，誕惟亮采，師錫朕命，僉曰爾度克恊于虞舜，用率我唐典，敬遜爾位”。本纪所点出的角色是条目所列的地方行动者；这项“皇靈降瑞，人神告徵，誕惟亮采，師錫朕命，僉曰爾度克恊于虞舜，用率我唐典，敬遜爾位”让其行动范围可以被具体讨论。它不足以提供兵额、行军路线、伤亡或每一处战场过程；这些必须另寻材料。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0220-10}{约220年的本纪留下了一个可回查的节点：“黃初元年十一月癸酉，以河內之山陽邑萬戶奉漢帝爲山陽公，行漢正朔，以天子之禮郊祭，上書不稱臣，京都有事于太廟，致胙；封公之四子爲列侯”（《三国志·魏书·文帝纪》）。山陽使这项记录具有局部坐标，也提醒读者它未必代表全境。在本条所能承担的范围内，爵位、封户或赏赐的分配因“黃初元年十一月癸酉，以河內之山陽邑萬戶奉漢帝爲山陽公，行漢正朔，以天子之禮郊祭，上書不稱臣，京都有事于太廟，致胙；封公之四子爲列侯”出现了可校对的转折。这条记录不提供封户、财物或受赏者在地方的实际获得量，不能据以换算总数。魏帝与承办官署不是背景名词：它在这条本纪中因“黃初元年十一月癸酉，以河內之山陽邑萬戶奉漢帝爲山陽公，行漢正朔，以天子之禮郊祭，上書不稱臣，京都有事于太廟，致胙；封公之四子爲列侯”而取得可辨认的角色。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0220-11}{行动者是奉命使者；原文所呈现的并非抽象国势，而是其在“濊貃、扶餘單于、焉耆、于闐王皆各遣使奉獻”中的具体位置。这条材料让使节、文书与外部关系的接口出现一次可定位的移动，移动的证据就是“濊貃、扶餘單于、焉耆、于闐王皆各遣使奉獻”。翻检《三国志·魏书·文帝纪》，约220年条目的核心文字正是“濊貃、扶餘單于、焉耆、于闐王皆各遣使奉獻”。沿着扶餘读下去，才不会把一次局部安排折算成全国同步的变化。使节或贡献的到达只能证明这一次联系，不能替代对方政权的内部决策或长期关系。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0220-12}{文本的地理留白须被保留：它不支持把一则诏令扩写成某地的连续经历。《魏书》年序在约220年没有略过“己卯，以前將軍夏侯惇爲大將軍”，其具体出处为《三国志·魏书·文帝纪》。事件把夏侯惇推到前台，但能确认的仅是其与“己卯，以前將軍夏侯惇爲大將軍”的关系，而非未载的动机。一条朝廷战报或降附记事不能证明地方长期服从、固定疆界或对方内部一致。可见的结果是军队、降附者或边地关系的处置被重新排布，原载用“己卯，以前將軍夏侯惇爲大將軍”标明了这次排布。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0220-13}{《三国志·魏书·文帝纪》在约220年写下“甲午，軍次于譙，大饗六軍及譙父老百姓于邑東”；这句原载是本条的起点。把譙留在句中，才能看清命令、人员或消息接入的是一个具体场所。受命的将领与军队由此进入年序；材料只让我们看见其与“甲午，軍次于譙，大饗六軍及譙父老百姓于邑東”相连的行动，不能越过文本揣测盘算。可追踪的后果是军队、降附者或边地关系的处置出现新接口；该接口在文本中写作“甲午，軍次于譙，大饗六軍及譙父老百姓于邑東”。它不足以提供兵额、行军路线、伤亡或每一处战场过程；这些必须另寻材料。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0220-14}{本纪只留下了中枢所见的动作，未给出空间细节，不能据此虚构行程。读《三国志·魏书·文帝纪》的约220年条，所见不是概括，而是“今王欽承前緒，光于乃德，恢文武之大業，昭爾考之弘烈”。后续记录可以接住的，是“今王欽承前緒，光于乃德，恢文武之大業，昭爾考之弘烈”造成的魏廷年序中一项可查的处置变化，而非一个无边界的“影响”。魏帝与承办官署在此承担的是可考的事务位置——“今王欽承前緒，光于乃德，恢文武之大業，昭爾考之弘烈”——而不是后来叙事赋予的全能意图。本纪保留的是朝廷可见的一笔，不能由此补出地方社会的全貌或个人动机。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0220-15}{“酒泉黃華、張掖張進等各執太守以叛”见于《三国志·魏书·文帝纪》，并被排在约220年的年序中。这里应说張進，不该笼统说“曹魏”；其被记录的行动正是“酒泉黃華、張掖張進等各執太守以叛”。这条年事以張掖为支点，显示事件需要经由具体的城邑、道路或机构才会发生。它不足以提供兵额、行军路线、伤亡或每一处战场过程；这些必须另寻材料。这项动作给军队、降附者或边地关系的处置留下一个后续可验证的接口，即“酒泉黃華、張掖張進等各執太守以叛”。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0220-16}{把这条短记展开到最低限度，能见到魏帝与承办官署围绕“賴武王神武，拯茲難于四方，惟清區夏，以保綏我宗廟，豈予一人獲乂，俾九服實受其賜”而行动或被安置。约220年的材料把笔触落在“賴武王神武，拯茲難于四方，惟清區夏，以保綏我宗廟，豈予一人獲乂，俾九服實受其賜”：出处为《三国志·魏书·文帝纪》。它首先改写的是爵位、封户或赏赐的分配：以“賴武王神武，拯茲難于四方，惟清區夏，以保綏我宗廟，豈予一人獲乂，俾九服實受其賜”作为本年可追索的后果。材料并未告诉我们此事发生在哪一城一县，故只能讨论它如何进入魏廷年表。这条记录不提供封户、财物或受赏者在地方的实际获得量，不能据以换算总数。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0220-17}{若离开東郊，原载中的任免、礼仪或调动就会漂成没有空间条件的结论。就这项安排而言，可落实的行动者为受命的将领与军队；本纪将其置于“六月辛亥，治兵于東郊，庚午，遂南征”这一动作之内。可核的凭据很窄：《三国志·魏书·文帝纪》为约220年保留“六月辛亥，治兵于東郊，庚午，遂南征”。最小的效果可以说得很清楚：军队、降附者或边地关系的处置因“六月辛亥，治兵于東郊，庚午，遂南征”而被重新写入魏廷的事项。它不足以提供兵额、行军路线、伤亡或每一处战场过程；这些必须另寻材料。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0220-18}{从《三国志·魏书·文帝纪》进入约220年，这项记事的文字形状是“十二月，初營洛陽宮，戊午幸洛陽”。在材料允许的尺度上，君主行幸与道路调度的后果就是“十二月，初營洛陽宮，戊午幸洛陽”所显示的那一次变动。洛陽在这里不是背景，而是这条记录中人员、文书或军政压力落脚的节点。把名称写回叙事，承担这一步的是本纪所见的魏廷行动者，所涉动作即“十二月，初營洛陽宮，戊午幸洛陽”。记录显示君主到达或行军的节点，不能借此重建所有道路条件与地方承担。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0220-19}{由“事訖，降壇，視燎成禮而反”可辨认条目所列的地方行动者的介入；其他参与者及其立场，仍不能由这句本纪补全。没有可核地名，正说明这条短记不允许重绘地方控制范围。《三国志·魏书·文帝纪》所载约220年年事，以“事訖，降壇，視燎成禮而反”把这项动作固定下来。它不足以提供兵额、行军路线、伤亡或每一处战场过程；这些必须另寻材料。年序中的下一环是军队、降附者或边地关系的处置的调整，其已知形式为“事訖，降壇，視燎成禮而反”。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0220-20}{可由此进入下一步叙事的，是继承与职位接续的秩序的具体调整：“是歲，長水校尉戴陵諫不宜數行弋獵，帝大怒；陵減死罪一等”。若以《三国志·魏书·文帝纪》为准，约220年首先应读作“是歲，長水校尉戴陵諫不宜數行弋獵，帝大怒；陵減死罪一等”。推动或承受该处置的是戴陵，而“是歲，長水校尉戴陵諫不宜數行弋獵，帝大怒；陵減死罪一等”界定了其可见的选择。原载没有标出城邑，地点只能停在本纪的魏廷视野；任何县治或路线的补写都属越证。职位变化可据此确认，不能把未载的遗令、派系计算或朝议过程写成事实。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0220-21}{在馮翊，这项动作才有可以由后来记录继续追索的地理支点。这不是泛称的政治后果；“是月，馮翊山賊鄭甘、王照率衆降，皆封列侯”具体地改变了军队、降附者或边地关系的处置的记录位置。这不是后设的概称；《三国志·魏书·文帝纪》在约220年直接记为“是月，馮翊山賊鄭甘、王照率衆降，皆封列侯”。本纪所点出的角色是鄭甘；这项“是月，馮翊山賊鄭甘、王照率衆降，皆封列侯”让其行动范围可以被具体讨论。它不足以提供兵额、行军路线、伤亡或每一处战场过程；这些必须另寻材料。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0220-22}{约220年的本纪留下了一个可回查的节点：“五月戊寅，天子命王追尊皇祖太尉曰太王，夫人丁氏曰太王后，封王子叡爲武德侯”（《三国志·魏书·文帝纪》）。条目不报地点；可说的是中枢记录了此事，不能为它补出地方实施的地理细节。因此后面事件所面对的，是爵位、封户或赏赐的分配经“五月戊寅，天子命王追尊皇祖太尉曰太王，夫人丁氏曰太王后，封王子叡爲武德侯”而改变的条件。这条记录不提供封户、财物或受赏者在地方的实际获得量，不能据以换算总数。魏帝与承办官署不是背景名词：它在这条本纪中因“五月戊寅，天子命王追尊皇祖太尉曰太王，夫人丁氏曰太王后，封王子叡爲武德侯”而取得可辨认的角色。太王、太王后与武德侯三个称号，让曹氏祖先、后妃和继承人进入同一套追尊安排。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0220-23}{行动者是楊僕；原文所呈现的并非抽象国势，而是其在“武都氐王楊僕率種人內附，居漢陽郡”中的具体位置。它的效力首先落在军队、降附者或边地关系的处置上，且只能依“武都氐王楊僕率種人內附，居漢陽郡”这一已载事实来描述。翻检《三国志·魏书·文帝纪》，约220年条目的核心文字正是“武都氐王楊僕率種人內附，居漢陽郡”。沿着漢陽读下去，才不会把一次局部安排折算成全国同步的变化。它不足以提供兵额、行军路线、伤亡或每一处战场过程；这些必须另寻材料。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0220-24}{这里的饒安把时间与行动者扣在一起，成为理解这项安排的实在场域。《魏书》年序在约220年没有略过“夏四月丁巳，饒安縣言白雉見”，其具体出处为《三国志·魏书·文帝纪》。事件把本纪所见的魏廷行动者推到前台，但能确认的仅是其与“夏四月丁巳，饒安縣言白雉見”的关系，而非未载的动机。这类礼制记事标示名义秩序，不能单凭它断言地方认同或广泛的政治接受。以本纪为限，礼仪、庙祀与政治名义的安排的变化只可落实为“夏四月丁巳，饒安縣言白雉見”，不能改写成更大的确定性。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0220-25}{《三国志·魏书·文帝纪》在约220年写下“以漢諸侯王爲崇德侯，列侯爲關中侯”；这句原载是本条的起点。把關中留在句中，才能看清命令、人员或消息接入的是一个具体场所。魏帝与承办官署由此进入年序；材料只让我们看见其与“以漢諸侯王爲崇德侯，列侯爲關中侯”相连的行动，不能越过文本揣测盘算。这一步把爵位、封户或赏赐的分配推到新的节点；节点的具体内容就是“以漢諸侯王爲崇德侯，列侯爲關中侯”。封授或赏赐可确认为名册上的动作，受及范围、实物数量和地方兑现仍不得外推。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0220-26}{本纪只留下了中枢所见的动作，未给出空间细节，不能据此虚构行程。读《三国志·魏书·文帝纪》的约220年条，所见不是概括，而是“於戲！天之歷數在爾躬，允執其中，天祿永終；君其祗順大禮，饗茲萬國，以肅承天命”。事件的即时余波落在礼仪、庙祀与政治名义的安排上，原载只把它具体到“於戲！天之歷數在爾躬，允執其中，天祿永終；君其祗順大禮，饗茲萬國，以肅承天命”。本纪所见的魏廷行动者在此承担的是可考的事务位置——“於戲！天之歷數在爾躬，允執其中，天祿永終；君其祗順大禮，饗茲萬國，以肅承天命”——而不是后来叙事赋予的全能意图。这类礼制记事标示名义秩序，不能单凭它断言地方认同或广泛的政治接受。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0220-27}{“元年二月壬戌，以大中大夫賈詡爲太尉，御史大夫華歆爲相國，大理王朗爲御史大夫”见于《三国志·魏书·文帝纪》，并被排在约220年的年序中。这里应说賈詡，不该笼统说“曹魏”；其被记录的行动正是“元年二月壬戌，以大中大夫賈詡爲太尉，御史大夫華歆爲相國，大理王朗爲御史大夫”。缺少地名不是可以任意填补的漏洞；它划出了本纪材料可以承担的空间边界。官名与制度动作可由原文核对，不能据此认定各郡已按同一尺度执行。此事留下的直接效应并不抽象，即官署、职名或行政层级的改置因“元年二月壬戌，以大中大夫賈詡爲太尉，御史大夫華歆爲相國，大理王朗爲御史大夫”而进入后续年序。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0220-28}{把这条短记展开到最低限度，能见到本纪所见的魏廷行动者围绕“置散騎常侍、侍郎各四人，其宦人爲官者不得過諸署令；爲金策著令，藏之石室”而行动或被安置。约220年的材料把笔触落在“置散騎常侍、侍郎各四人，其宦人爲官者不得過諸署令；爲金策著令，藏之石室”：出处为《三国志·魏书·文帝纪》。它所改变的首先是官署、职名或行政层级的改置的可见秩序；“置散騎常侍、侍郎各四人，其宦人爲官者不得過諸署令；爲金策著令，藏之石室”就是这一改变的材料依据。事件经由石室获得空间尺度：那里可能是宫门、郡治、道路或边地接口。任免和改置进入了中枢记录，却不等于完整呈现承办人员、地方落实和私人动机。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0220-29}{所见仅是魏廷记载的位置，不能根据这一条反推某一郡国的实况。就这项安排而言，可落实的行动者为魏帝与承办官署；本纪将其置于“追尊皇祖太王曰太皇帝，考武王曰武皇帝，尊王太后曰皇太后”这一动作之内。可核的凭据很窄：《三国志·魏书·文帝纪》为约220年保留“追尊皇祖太王曰太皇帝，考武王曰武皇帝，尊王太后曰皇太后”。这项记录的落点是魏廷年序中一项可查的处置发生可核变化，而其唯一可靠表述是“追尊皇祖太王曰太皇帝，考武王曰武皇帝，尊王太后曰皇太后”。它只能固定原文所载动作与顺序；参与者的完整立场、规模和延伸影响仍须另证。太皇帝、武皇帝与皇太后被依次追尊，曹氏家族名位因此有了新的礼仪序列。}\par\smallskip

\paragraph{221年} 《三国志·魏书·文帝纪》；《三国志·魏书·明帝纪》在这一年并列留下官署、任命与诏令的记录。
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0221-01}{从《三国志·魏书·文帝纪》进入约221年，这项记事的文字形状是“」令魯郡脩起舊廟，置百戶吏卒以守衞之，又於其外廣爲室屋以居學者”。“」令魯郡脩起舊廟，置百戶吏卒以守衞之，又於其外廣爲室屋以居學者”使继承与职位接续的秩序获得新的、可回看却不能无限外推的接点。魯郡在这里不是背景，而是这条记录中人员、文书或军政压力落脚的节点。把名称写回叙事，承担这一步的是本纪所见的魏廷行动者，所涉动作即“」令魯郡脩起舊廟，置百戶吏卒以守衞之，又於其外廣爲室屋以居學者”。职位变化可据此确认，不能把未载的遗令、派系计算或朝议过程写成事实。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0221-02}{由“初令郡國口滿十萬者，歲察孝廉一人；其有秀異，無拘戶口”可辨认本纪所见的魏廷行动者的介入；其他参与者及其立场，仍不能由这句本纪补全。没有可核地名，正说明这条短记不允许重绘地方控制范围。《三国志·魏书·文帝纪》所载约221年年事，以“初令郡國口滿十萬者，歲察孝廉一人；其有秀異，無拘戶口”把这项动作固定下来。条文或设置说明朝廷提出了规则，不能把它直接等同于全国执行或实际社会效果。它没有自动决定全局，却实实在在地将法令、学校或文本秩序以“初令郡國口滿十萬者，歲察孝廉一人；其有秀異，無拘戶口”的方式推向下一节点。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0221-03}{由此产生的可查压力在军队、降附者或边地关系的处置一端，证据便是“丁巳，使太常邢貞持節拜權爲大將軍，封吳王，加九錫”。若以《三国志·魏书·文帝纪》为准，约221年首先应读作“丁巳，使太常邢貞持節拜權爲大將軍，封吳王，加九錫”。推动或承受该处置的是邢貞，而“丁巳，使太常邢貞持節拜權爲大將軍，封吳王，加九錫”界定了其可见的选择。原载没有标出城邑，地点只能停在本纪的魏廷视野；任何县治或路线的补写都属越证。一条朝廷战报或降附记事不能证明地方长期服从、固定疆界或对方内部一致。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0221-04}{地点在原文中缺席；魏廷的叙事位置不能替代地方社会的坐标。“二年春正月，郊祀天地、明堂”的意义在于把礼仪、庙祀与政治名义的安排的变化固定为一项可以复核的年序事实。这不是后设的概称；《三国志·魏书·文帝纪》在约221年直接记为“二年春正月，郊祀天地、明堂”。本纪所点出的角色是本纪所见的魏廷行动者；这项“二年春正月，郊祀天地、明堂”让其行动范围可以被具体讨论。礼仪的举行或措辞可被确认，仪式背后的自愿程度、参与者心理与社会反应仍不可实写。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0221-05}{约221年的本纪留下了一个可回查的节点：“己卯，以大將軍曹仁爲大司馬”（《三国志·魏书·文帝纪》）。条目不报地点；可说的是中枢记录了此事，不能为它补出地方实施的地理细节。在本条所能承担的范围内，军队、降附者或边地关系的处置因“己卯，以大將軍曹仁爲大司馬”出现了可校对的转折。一条朝廷战报或降附记事不能证明地方长期服从、固定疆界或对方内部一致。曹仁不是背景名词：它在这条本纪中因“己卯，以大將軍曹仁爲大司馬”而取得可辨认的角色。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0221-06}{行动者是奉命使者；原文所呈现的并非抽象国势，而是其在“甲戌，校獵至原陵，遣使者以太牢祠漢世祖”中的具体位置。这条材料让使节、文书与外部关系的接口出现一次可定位的移动，移动的证据就是“甲戌，校獵至原陵，遣使者以太牢祠漢世祖”。翻检《三国志·魏书·文帝纪》，约221年条目的核心文字正是“甲戌，校獵至原陵，遣使者以太牢祠漢世祖”。沿着原陵读下去，才不会把一次局部安排折算成全国同步的变化。使节或贡献的到达只能证明这一次联系，不能替代对方政权的内部决策或长期关系。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0221-07}{这里的五嶽把时间与行动者扣在一起，成为理解这项安排的实在场域。《魏书》年序在约221年没有略过“六月庚子，初祀五嶽四瀆，咸秩羣祀”，其具体出处为《三国志·魏书·文帝纪》。事件把本纪所见的魏廷行动者推到前台，但能确认的仅是其与“六月庚子，初祀五嶽四瀆，咸秩羣祀”的关系，而非未载的动机。这类礼制记事标示名义秩序，不能单凭它断言地方认同或广泛的政治接受。可见的结果是礼仪、庙祀与政治名义的安排被重新排布，原载用“六月庚子，初祀五嶽四瀆，咸秩羣祀”标明了这次排布。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0221-08}{《三国志·魏书·明帝纪》在约221年写下“年十五，封武德侯，黃初二年爲齊公，三年爲平原王”；这句原载是本条的起点。地名未见于条文，这一沉默本身限制了叙述：不能把中枢记事错当地方现场。魏帝与承办官署由此进入年序；材料只让我们看见其与“年十五，封武德侯，黃初二年爲齊公，三年爲平原王”相连的行动，不能越过文本揣测盘算。可追踪的后果是爵位、封户或赏赐的分配出现新接口；该接口在文本中写作“年十五，封武德侯，黃初二年爲齊公，三年爲平原王”。封授或赏赐可确认为名册上的动作，受及范围、实物数量和地方兑现仍不得外推。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0221-09}{本纪只留下了中枢所见的动作，未给出空间细节，不能据此虚构行程。读《三国志·魏书·文帝纪》的约221年条，所见不是概括，而是“秋八月，孫權遣使奉章，并遣于禁等還”。后续记录可以接住的，是“秋八月，孫權遣使奉章，并遣于禁等還”造成的使节、文书与外部关系的接口变化，而非一个无边界的“影响”。孫權在此承担的是可考的事务位置——“秋八月，孫權遣使奉章，并遣于禁等還”——而不是后来叙事赋予的全能意图。本纪以魏廷为视角，不能由此断定边缘群体的疆界、动机或持续归属。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0221-10}{“三月，加遼東太守公孫恭爲車騎將軍”见于《三国志·魏书·文帝纪》，并被排在约221年的年序中。这里应说公孫恭，不该笼统说“曹魏”；其被记录的行动正是“三月，加遼東太守公孫恭爲車騎將軍”。这条年事以遼東为支点，显示事件需要经由具体的城邑、道路或机构才会发生。它不足以提供兵额、行军路线、伤亡或每一处战场过程；这些必须另寻材料。这项动作给军队、降附者或边地关系的处置留下一个后续可验证的接口，即“三月，加遼東太守公孫恭爲車騎將軍”。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0221-11}{把这条短记展开到最低限度，能见到曹仁围绕“五月，鄭甘復叛，遣曹仁討斬之”而行动或被安置。约221年的材料把笔触落在“五月，鄭甘復叛，遣曹仁討斬之”：出处为《三国志·魏书·文帝纪》。它首先改写的是军队、降附者或边地关系的处置：以“五月，鄭甘復叛，遣曹仁討斬之”作为本年可追索的后果。材料并未告诉我们此事发生在哪一城一县，故只能讨论它如何进入魏廷年表。一条朝廷战报或降附记事不能证明地方长期服从、固定疆界或对方内部一致。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0221-12}{所见仅是魏廷记载的位置，不能根据这一条反推某一郡国的实况。就这项安排而言，可落实的行动者为曹仁；本纪将其置于“夏四月，以車騎將軍曹仁爲大將軍”这一动作之内。可核的凭据很窄：《三国志·魏书·文帝纪》为约221年保留“夏四月，以車騎將軍曹仁爲大將軍”。最小的效果可以说得很清楚：军队、降附者或边地关系的处置因“夏四月，以車騎將軍曹仁爲大將軍”而被重新写入魏廷的事项。它不足以提供兵额、行军路线、伤亡或每一处战场过程；这些必须另寻材料。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0221-13}{从《三国志·魏书·文帝纪》进入约221年，这项记事的文字形状是“辛巳，分三公戶邑，封子弟各一人爲列侯”。在材料允许的尺度上，爵位、封户或赏赐的分配的后果就是“辛巳，分三公戶邑，封子弟各一人爲列侯”所显示的那一次变动。本纪没有提供可定位的地名，因此空间只能界定为朝廷记录的可见范围。把名称写回叙事，承担这一步的是朝廷有司，所涉动作即“辛巳，分三公戶邑，封子弟各一人爲列侯”。这条记录不提供封户、财物或受赏者在地方的实际获得量，不能据以换算总数。三公户邑被分出并封给子弟，户邑与宗室爵位在同一处分中相互牵连。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0221-14}{由“以魏郡東部爲陽平郡，西部爲廣平郡”可辨认本纪所见的魏廷行动者的介入；其他参与者及其立场，仍不能由这句本纪补全。没有可核地名，正说明这条短记不允许重绘地方控制范围。《三国志·魏书·文帝纪》所载约221年年事，以“以魏郡東部爲陽平郡，西部爲廣平郡”把这项动作固定下来。官名与制度动作可由原文核对，不能据此认定各郡已按同一尺度执行。年序中的下一环是官署、职名或行政层级的改置的调整，其已知形式为“以魏郡東部爲陽平郡，西部爲廣平郡”。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0221-15}{可由此进入下一步叙事的，是魏廷年序中一项可查的处置的具体调整：“于時王公終莫能用之，乃退考五代之禮，脩素王之事，因魯史而制春秋，就太師而正雅頌，俾千載之後，莫不宗其文以述作，仰其聖以成謀，咨！可謂命世之大聖，億載之師表者也”。若以《三国志·魏书·文帝纪》为准，约221年首先应读作“于時王公終莫能用之，乃退考五代之禮，脩素王之事，因魯史而制春秋，就太師而正雅頌，俾千載之後，莫不宗其文以述作，仰其聖以成謀，咨！可謂命世之大聖，億載之師表者也”。推动或承受该处置的是魏帝与承办官署，而“于時王公終莫能用之，乃退考五代之禮，脩素王之事，因魯史而制春秋，就太師而正雅頌，俾千載之後，莫不宗其文以述作，仰其聖以成謀，咨！可謂命世之大聖，億載之師表者也”界定了其可见的选择。原载没有标出城邑，地点只能停在本纪的魏廷视野；任何县治或路线的补写都属越证。本纪保留的是朝廷可见的一笔，不能由此补出地方社会的全貌或个人动机。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0221-16}{地点在原文中缺席；魏廷的叙事位置不能替代地方社会的坐标。这不是泛称的政治后果；“遭天下大亂，百祀墮壞，舊居之廟，毀而不脩，襃成之後，絕而莫繼，闕里不聞講頌之聲，四時不覩蒸甞之位，斯豈所謂崇禮報功，盛德百世必祀者哉！其以議郎孔羨爲宗聖侯，邑百戶，奉孔子祀”具体地改变了爵位、封户或赏赐的分配的记录位置。这不是后设的概称；《三国志·魏书·文帝纪》在约221年直接记为“遭天下大亂，百祀墮壞，舊居之廟，毀而不脩，襃成之後，絕而莫繼，闕里不聞講頌之聲，四時不覩蒸甞之位，斯豈所謂崇禮報功，盛德百世必祀者哉！其以議郎孔羨爲宗聖侯，邑百戶，奉孔子祀”。本纪所点出的角色是本纪所见的魏廷行动者；这项“遭天下大亂，百祀墮壞，舊居之廟，毀而不脩，襃成之後，絕而莫繼，闕里不聞講頌之聲，四時不覩蒸甞之位，斯豈所謂崇禮報功，盛德百世必祀者哉！其以議郎孔羨爲宗聖侯，邑百戶，奉孔子祀”让其行动范围可以被具体讨论。封授或赏赐可确认为名册上的动作，受及范围、实物数量和地方兑现仍不得外推。}\par\smallskip

\paragraph{222年} 《三国志·魏书·文帝纪》在这一年并列留下赋役、赈济与赏赐的记录。
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0222-01}{约222年的本纪留下了一个可回查的节点：“」是後西域遂通，置戊己校尉”（《三国志·魏书·文帝纪》）。条目不报地点；可说的是中枢记录了此事，不能为它补出地方实施的地理细节。因此后面事件所面对的，是官署、职名或行政层级的改置经“」是後西域遂通，置戊己校尉”而改变的条件。任免和改置进入了中枢记录，却不等于完整呈现承办人员、地方落实和私人动机。本纪所见的魏廷行动者不是背景名词：它在这条本纪中因“」是後西域遂通，置戊己校尉”而取得可辨认的角色。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0222-02}{行动者是魏帝与承办官署；原文所呈现的并非抽象国势，而是其在“『桑、霍爲我戒』，不亦明乎？其皇后及貴人以下，不隨王之國者，有終沒皆葬澗西，前又以表其處矣”中的具体位置。它的效力首先落在魏廷年序中一项可查的处置上，且只能依“『桑、霍爲我戒』，不亦明乎？其皇后及貴人以下，不隨王之國者，有終沒皆葬澗西，前又以表其處矣”这一已载事实来描述。翻检《三国志·魏书·文帝纪》，约222年条目的核心文字正是“『桑、霍爲我戒』，不亦明乎？其皇后及貴人以下，不隨王之國者，有終沒皆葬澗西，前又以表其處矣”。没有城名可供安放此事；保留空白，比把它系到未经记载的地点更符合材料。它只能固定原文所载动作与顺序；参与者的完整立场、规模和延伸影响仍须另证。澗西葬地及其表记把不随王赴国的后妃、贵人与陵葬位置一并交代。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0222-03}{这里的原陵把时间与行动者扣在一起，成为理解这项安排的实在场域。《魏书》年序在约222年没有略过“霸陵之完，功在釋之；原陵之掘，罪在明帝”，其具体出处为《三国志·魏书·文帝纪》。事件把魏帝与承办官署推到前台，但能确认的仅是其与“霸陵之完，功在釋之；原陵之掘，罪在明帝”的关系，而非未载的动机。本纪保留的是朝廷可见的一笔，不能由此补出地方社会的全貌或个人动机。以本纪为限，魏廷年序中一项可查的处置的变化只可落实为“霸陵之完，功在釋之；原陵之掘，罪在明帝”，不能改写成更大的确定性。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0222-04}{《三国志·魏书·文帝纪》在约222年写下“臣子爲蔑死君父，不忠不孝，使死者有知，將不福汝”；这句原载是本条的起点。地名未见于条文，这一沉默本身限制了叙述：不能把中枢记事错当地方现场。奉命使者由此进入年序；材料只让我们看见其与“臣子爲蔑死君父，不忠不孝，使死者有知，將不福汝”相连的行动，不能越过文本揣测盘算。这一步把继承与职位接续的秩序推到新的节点；节点的具体内容就是“臣子爲蔑死君父，不忠不孝，使死者有知，將不福汝”。卒年、继位或任命可校年序，交接中的协商与权力边界却不能由一条本纪复原。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0222-05}{本纪只留下了中枢所见的动作，未给出空间细节，不能据此虚构行程。读《三国志·魏书·文帝纪》的约222年条，所见不是概括，而是“初制封王之庶子爲鄉公，嗣王之庶子爲亭侯，公之庶子爲亭伯”。事件的即时余波落在爵位、封户或赏赐的分配上，原载只把它具体到“初制封王之庶子爲鄉公，嗣王之庶子爲亭侯，公之庶子爲亭伯”。魏帝与承办官署在此承担的是可考的事务位置——“初制封王之庶子爲鄉公，嗣王之庶子爲亭侯，公之庶子爲亭伯”——而不是后来叙事赋予的全能意图。这条记录不提供封户、财物或受赏者在地方的实际获得量，不能据以换算总数。乡公、亭侯和亭伯的层级，使庶子序列在封爵名称中被具体区分。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0222-06}{“賜天下男子爵人二級；鰥寡篤癃及貧不能自存者賜穀”见于《三国志·魏书·文帝纪》，并被排在约222年的年序中。这里应说本纪所见的魏廷行动者，不该笼统说“曹魏”；其被记录的行动正是“賜天下男子爵人二級；鰥寡篤癃及貧不能自存者賜穀”。缺少地名不是可以任意填补的漏洞；它划出了本纪材料可以承担的空间边界。封授或赏赐可确认为名册上的动作，受及范围、实物数量和地方兑现仍不得外推。此事留下的直接效应并不抽象，即爵位、封户或赏赐的分配因“賜天下男子爵人二級；鰥寡篤癃及貧不能自存者賜穀”而进入后续年序。男子爵级、鳏寡笃癃及不能自存者的谷物分别列出，显示诏令所指并非单一群体。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0222-07}{把这条短记展开到最低限度，能见到魏帝与承办官署围绕“帝自許昌南征，諸軍兵並進，權臨江拒守”而行动或被安置。约222年的材料把笔触落在“帝自許昌南征，諸軍兵並進，權臨江拒守”：出处为《三国志·魏书·文帝纪》。它所改变的首先是军队、降附者或边地关系的处置的可见秩序；“帝自許昌南征，諸軍兵並進，權臨江拒守”就是这一改变的材料依据。事件经由許昌获得空间尺度：那里可能是宫门、郡治、道路或边地接口。一条朝廷战报或降附记事不能证明地方长期服从、固定疆界或对方内部一致。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0222-08}{所见仅是魏廷记载的位置，不能根据这一条反推某一郡国的实况。就这项安排而言，可落实的行动者为本纪所见的魏廷行动者；本纪将其置于“封樹之制，非上古也，吾無取焉”这一动作之内。可核的凭据很窄：《三国志·魏书·文帝纪》为约222年保留“封樹之制，非上古也，吾無取焉”。这项记录的落点是爵位、封户或赏赐的分配发生可核变化，而其唯一可靠表述是“封樹之制，非上古也，吾無取焉”。封授或赏赐可确认为名册上的动作，受及范围、实物数量和地方兑现仍不得外推。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0222-09}{从《三国志·魏书·文帝纪》进入约222年，这项记事的文字形状是“夫葬也者，藏也，欲人之不得見也”。“夫葬也者，藏也，欲人之不得見也”使魏廷年序中一项可查的处置获得新的、可回看却不能无限外推的接点。本纪没有提供可定位的地名，因此空间只能界定为朝廷记录的可见范围。把名称写回叙事，承担这一步的是本纪所见的魏廷行动者，所涉动作即“夫葬也者，藏也，欲人之不得見也”。本纪保留的是朝廷可见的一笔，不能由此补出地方社会的全貌或个人动机。“葬为藏”的解释把不可见性置于丧葬观念的中心，而不是提供墓地实况。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0222-10}{由“蓋舜葬蒼梧，二妃不從，延陵葬子，遠在嬴、博，魂而有靈，無不之也，一澗之閒，不足爲遠”可辨认本纪所见的魏廷行动者的介入；其他参与者及其立场，仍不能由这句本纪补全。没有可核地名，正说明这条短记不允许重绘地方控制范围。《三国志·魏书·文帝纪》所载约222年年事，以“蓋舜葬蒼梧，二妃不從，延陵葬子，遠在嬴、博，魂而有靈，無不之也，一澗之閒，不足爲遠”把这项动作固定下来。它只能固定原文所载动作与顺序；参与者的完整立场、规模和延伸影响仍须另证。它没有自动决定全局，却实实在在地将魏廷年序中一项可查的处置以“蓋舜葬蒼梧，二妃不從，延陵葬子，遠在嬴、博，魂而有靈，無不之也，一澗之閒，不足爲遠”的方式推向下一节点。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0222-11}{由此产生的可查压力在礼仪、庙祀与政治名义的安排一端，证据便是“骨無痛痒之知，冢非棲神之宅，禮不墓祭，欲存亡之不黷也，爲棺槨足以朽骨，衣衾足以朽肉而已”。若以《三国志·魏书·文帝纪》为准，约222年首先应读作“骨無痛痒之知，冢非棲神之宅，禮不墓祭，欲存亡之不黷也，爲棺槨足以朽骨，衣衾足以朽肉而已”。推动或承受该处置的是本纪所见的魏廷行动者，而“骨無痛痒之知，冢非棲神之宅，禮不墓祭，欲存亡之不黷也，爲棺槨足以朽骨，衣衾足以朽肉而已”界定了其可见的选择。原载没有标出城邑，地点只能停在本纪的魏廷视野；任何县治或路线的补写都属越证。这类礼制记事标示名义秩序，不能单凭它断言地方认同或广泛的政治接受。棺椁、衣衾与“不墓祭”的措辞，将丧葬节制明确放进礼制讨论。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0222-12}{地点在原文中缺席；魏廷的叙事位置不能替代地方社会的坐标。“故吾營此丘墟不食之地，欲使易代之後不知其處”的意义在于把使节、文书与外部关系的接口的变化固定为一项可以复核的年序事实。这不是后设的概称；《三国志·魏书·文帝纪》在约222年直接记为“故吾營此丘墟不食之地，欲使易代之後不知其處”。本纪所点出的角色是奉命使者；这项“故吾營此丘墟不食之地，欲使易代之後不知其處”让其行动范围可以被具体讨论。使节或贡献的到达只能证明这一次联系，不能替代对方政权的内部决策或长期关系。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0222-13}{约222年的本纪留下了一个可回查的节点：“棺但漆際會三過，飯含無以珠玉，無施珠襦玉匣，諸愚俗所爲也”（《三国志·魏书·文帝纪》）。条目不报地点；可说的是中枢记录了此事，不能为它补出地方实施的地理细节。在本条所能承担的范围内，官署、职名或行政层级的改置因“棺但漆際會三過，飯含無以珠玉，無施珠襦玉匣，諸愚俗所爲也”出现了可校对的转折。任免和改置进入了中枢记录，却不等于完整呈现承办人员、地方落实和私人动机。本纪所见的魏廷行动者不是背景名词：它在这条本纪中因“棺但漆際會三過，飯含無以珠玉，無施珠襦玉匣，諸愚俗所爲也”而取得可辨认的角色。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0222-14}{行动者是魏帝与承办官署；原文所呈现的并非抽象国势，而是其在“漢文帝之不發，霸陵無求也；光武之掘，原陵封樹也”中的具体位置。这条材料让爵位、封户或赏赐的分配出现一次可定位的移动，移动的证据就是“漢文帝之不發，霸陵無求也；光武之掘，原陵封樹也”。翻检《三国志·魏书·文帝纪》，约222年条目的核心文字正是“漢文帝之不發，霸陵無求也；光武之掘，原陵封樹也”。沿着原陵读下去，才不会把一次局部安排折算成全国同步的变化。封授或赏赐可确认为名册上的动作，受及范围、实物数量和地方兑现仍不得外推。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0222-15}{文本的地理留白须被保留：它不支持把一则诏令扩写成某地的连续经历。《魏书》年序在约222年没有略过“季孫以璵璠斂，孔子歷級而救之，譬之暴骸中原”，其具体出处为《三国志·魏书·文帝纪》。事件把本纪所见的魏廷行动者推到前台，但能确认的仅是其与“季孫以璵璠斂，孔子歷級而救之，譬之暴骸中原”的关系，而非未载的动机。本纪保留的是朝廷可见的一笔，不能由此补出地方社会的全貌或个人动机。可见的结果是魏廷年序中一项可查的处置被重新排布，原载用“季孫以璵璠斂，孔子歷級而救之，譬之暴骸中原”标明了这次排布。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0222-16}{《三国志·魏书·文帝纪》在约222年写下“其令郡國所選，勿拘老幼；儒通經術，吏達文法，到皆試用”；这句原载是本条的起点。地名未见于条文，这一沉默本身限制了叙述：不能把中枢记事错当地方现场。本纪所见的魏廷行动者由此进入年序；材料只让我们看见其与“其令郡國所選，勿拘老幼；儒通經術，吏達文法，到皆試用”相连的行动，不能越过文本揣测盘算。可追踪的后果是法令、学校或文本秩序出现新接口；该接口在文本中写作“其令郡國所選，勿拘老幼；儒通經術，吏達文法，到皆試用”。条文或设置说明朝廷提出了规则，不能把它直接等同于全国执行或实际社会效果。郡国所选者不拘老幼、儒者与吏员皆须试用，选举与考核被并置于同一命令。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0222-17}{本纪只留下了中枢所见的动作，未给出空间细节，不能据此虚构行程。读《三国志·魏书·文帝纪》的约222年条，所见不是概括，而是“其以此詔藏之宗廟，副在尚書、祕書、三府”。后续记录可以接住的，是“其以此詔藏之宗廟，副在尚書、祕書、三府”造成的礼仪、庙祀与政治名义的安排变化，而非一个无边界的“影响”。魏帝与承办官署在此承担的是可考的事务位置——“其以此詔藏之宗廟，副在尚書、祕書、三府”——而不是后来叙事赋予的全能意图。这类礼制记事标示名义秩序，不能单凭它断言地方认同或广泛的政治接受。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0222-18}{“頃者西域外夷並款塞內附，其遣使者撫勞之”见于《三国志·魏书·文帝纪》，并被排在约222年的年序中。这里应说奉命使者，不该笼统说“曹魏”；其被记录的行动正是“頃者西域外夷並款塞內附，其遣使者撫勞之”。缺少地名不是可以任意填补的漏洞；它划出了本纪材料可以承担的空间边界。它不足以提供兵额、行军路线、伤亡或每一处战场过程；这些必须另寻材料。这项动作给军队、降附者或边地关系的处置留下一个后续可验证的接口，即“頃者西域外夷並款塞內附，其遣使者撫勞之”。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0222-19}{把这条短记展开到最低限度，能见到奉命使者围绕“秋七月，冀州大蝗，民饑，使尚書杜畿持節開倉廩以振之”而行动或被安置。约222年的材料把笔触落在“秋七月，冀州大蝗，民饑，使尚書杜畿持節開倉廩以振之”：出处为《三国志·魏书·文帝纪》。它首先改写的是使节、文书与外部关系的接口：以“秋七月，冀州大蝗，民饑，使尚書杜畿持節開倉廩以振之”作为本年可追索的后果。事件经由冀州获得空间尺度：那里可能是宫门、郡治、道路或边地接口。本纪以魏廷为视角，不能由此断定边缘群体的疆界、动机或持续归属。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0222-20}{所见仅是魏廷记载的位置，不能根据这一条反推某一郡国的实况。就这项安排而言，可落实的行动者为魏帝与承办官署；本纪将其置于“若違今詔，妄有所變改造施，吾爲戮尸地下，戮而重戮，死而重死”这一动作之内。可核的凭据很窄：《三国志·魏书·文帝纪》为约222年保留“若違今詔，妄有所變改造施，吾爲戮尸地下，戮而重戮，死而重死”。最小的效果可以说得很清楚：继承与职位接续的秩序因“若違今詔，妄有所變改造施，吾爲戮尸地下，戮而重戮，死而重死”而被重新写入魏廷的事项。卒年、继位或任命可校年序，交接中的协商与权力边界却不能由一条本纪复原。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0222-21}{从《三国志·魏书·文帝纪》进入约222年，这项记事的文字形状是“三年春正月丙寅朔，日有蝕之”。在材料允许的尺度上，魏廷年序中一项可查的处置的后果就是“三年春正月丙寅朔，日有蝕之”所显示的那一次变动。本纪没有提供可定位的地名，因此空间只能界定为朝廷记录的可见范围。把名称写回叙事，承担这一步的是本纪所见的魏廷行动者，所涉动作即“三年春正月丙寅朔，日有蝕之”。本纪保留的是朝廷可见的一笔，不能由此补出地方社会的全貌或个人动机。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0222-22}{由“三月乙丑，立齊公叡爲平原王，帝弟鄢陵公彰等十一人皆爲王”可辨认魏帝与承办官署的介入；其他参与者及其立场，仍不能由这句本纪补全。没有可核地名，正说明这条短记不允许重绘地方控制范围。《三国志·魏书·文帝纪》所载约222年年事，以“三月乙丑，立齊公叡爲平原王，帝弟鄢陵公彰等十一人皆爲王”把这项动作固定下来。它只能固定原文所载动作与顺序；参与者的完整立场、规模和延伸影响仍须另证。年序中的下一环是魏廷年序中一项可查的处置的调整，其已知形式为“三月乙丑，立齊公叡爲平原王，帝弟鄢陵公彰等十一人皆爲王”。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0222-23}{可由此进入下一步叙事的，是爵位、封户或赏赐的分配的具体调整：“喪亂以來，漢氏諸陵無不發掘，至乃燒取玉匣金縷，骸骨并盡，是焚如之刑也，豈不重痛哉！禍由乎厚葬封樹”。若以《三国志·魏书·文帝纪》为准，约222年首先应读作“喪亂以來，漢氏諸陵無不發掘，至乃燒取玉匣金縷，骸骨并盡，是焚如之刑也，豈不重痛哉！禍由乎厚葬封樹”。推动或承受该处置的是本纪所见的魏廷行动者，而“喪亂以來，漢氏諸陵無不發掘，至乃燒取玉匣金縷，骸骨并盡，是焚如之刑也，豈不重痛哉！禍由乎厚葬封樹”界定了其可见的选择。原载没有标出城邑，地点只能停在本纪的魏廷视野；任何县治或路线的补写都属越证。这条记录不提供封户、财物或受赏者在地方的实际获得量，不能据以换算总数。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0222-24}{地点在原文中缺席；魏廷的叙事位置不能替代地方社会的坐标。这不是泛称的政治后果；“是釋之忠以利君，明帝愛以害親也”具体地改变了魏廷年序中一项可查的处置的记录位置。这不是后设的概称；《三国志·魏书·文帝纪》在约222年直接记为“是釋之忠以利君，明帝愛以害親也”。本纪所点出的角色是魏帝与承办官署；这项“是釋之忠以利君，明帝愛以害親也”让其行动范围可以被具体讨论。它只能固定原文所载动作与顺序；参与者的完整立场、规模和延伸影响仍须另证。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0222-25}{约222年的本纪留下了一个可回查的节点：“壽陵因山爲體，無爲封樹，無立寑殿，造園邑，通神道”（《三国志·魏书·文帝纪》）。条目不报地点；可说的是中枢记录了此事，不能为它补出地方实施的地理细节。因此后面事件所面对的，是爵位、封户或赏赐的分配经“壽陵因山爲體，無爲封樹，無立寑殿，造園邑，通神道”而改变的条件。这条记录不提供封户、财物或受赏者在地方的实际获得量，不能据以换算总数。本纪所见的魏廷行动者不是背景名词：它在这条本纪中因“壽陵因山爲體，無爲封樹，無立寑殿，造園邑，通神道”而取得可辨认的角色。寿陵依山、不树封土、不设寝殿的要求，把陵制的节省标准写得格外具体。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0222-26}{行动者是本纪所见的魏廷行动者；原文所呈现的并非抽象国势，而是其在“宋公厚葬，君子謂華元、樂莒不臣，以爲棄君於惡”中的具体位置。它的效力首先落在魏廷年序中一项可查的处置上，且只能依“宋公厚葬，君子謂華元、樂莒不臣，以爲棄君於惡”这一已载事实来描述。翻检《三国志·魏书·文帝纪》，约222年条目的核心文字正是“宋公厚葬，君子謂華元、樂莒不臣，以爲棄君於惡”。没有城名可供安放此事；保留空白，比把它系到未经记载的地点更符合材料。它只能固定原文所载动作与顺序；参与者的完整立场、规模和延伸影响仍须另证。宋公厚葬、华元和乐莒的评语被征引，成为讨论弃君于恶的一个文本例证。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0222-27}{文本的地理留白须被保留：它不支持把一则诏令扩写成某地的连续经历。《魏书》年序在约222年没有略过“無施葦炭，無藏金銀銅鐵，一以瓦器，合古塗車、芻靈之義”，其具体出处为《三国志·魏书·文帝纪》。事件把本纪所见的魏廷行动者推到前台，但能确认的仅是其与“無施葦炭，無藏金銀銅鐵，一以瓦器，合古塗車、芻靈之義”的关系，而非未载的动机。本纪保留的是朝廷可见的一笔，不能由此补出地方社会的全貌或个人动机。以本纪为限，魏廷年序中一项可查的处置的变化只可落实为“無施葦炭，無藏金銀銅鐵，一以瓦器，合古塗車、芻靈之義”，不能改写成更大的确定性。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0222-28}{《三国志·魏书·文帝纪》在约222年写下“五月，以荊、揚、江表八郡爲荊州，孫權領牧故也；荊州江北諸郡爲郢州”；这句原载是本条的起点。把江留在句中，才能看清命令、人员或消息接入的是一个具体场所。孫權由此进入年序；材料只让我们看见其与“五月，以荊、揚、江表八郡爲荊州，孫權領牧故也；荊州江北諸郡爲郢州”相连的行动，不能越过文本揣测盘算。这一步把官署、职名或行政层级的改置推到新的节点；节点的具体内容就是“五月，以荊、揚、江表八郡爲荊州，孫權領牧故也；荊州江北諸郡爲郢州”。官名与制度动作可由原文核对，不能据此认定各郡已按同一尺度执行。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0222-29}{本纪只留下了中枢所见的动作，未给出空间细节，不能据此虚构行程。读《三国志·魏书·文帝纪》的约222年条，所见不是概括，而是“昔堯葬穀林，通樹之，禹葬會稽，農不易畝，故葬於山林，則合乎山林”。事件的即时余波落在魏廷年序中一项可查的处置上，原载只把它具体到“昔堯葬穀林，通樹之，禹葬會稽，農不易畝，故葬於山林，則合乎山林”。本纪所见的魏廷行动者在此承担的是可考的事务位置——“昔堯葬穀林，通樹之，禹葬會稽，農不易畝，故葬於山林，則合乎山林”——而不是后来叙事赋予的全能意图。本纪保留的是朝廷可见的一笔，不能由此补出地方社会的全貌或个人动机。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0222-30}{“夏四月戊申，立鄄城侯植爲鄄城王”见于《三国志·魏书·文帝纪》，并被排在约222年的年序中。这里应说魏帝与承办官署，不该笼统说“曹魏”；其被记录的行动正是“夏四月戊申，立鄄城侯植爲鄄城王”。缺少地名不是可以任意填补的漏洞；它划出了本纪材料可以承担的空间边界。封授或赏赐可确认为名册上的动作，受及范围、实物数量和地方兑现仍不得外推。此事留下的直接效应并不抽象，即爵位、封户或赏赐的分配因“夏四月戊申，立鄄城侯植爲鄄城王”而进入后续年序。鄄城侯植被立为鄄城王，封号从侯到王的变化在这一句中可以精确定位。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0222-31}{把这条短记展开到最低限度，能见到本纪所见的魏廷行动者围绕“自古及今，未有不亡之國，亦無不掘之墓也”而行动或被安置。约222年的材料把笔触落在“自古及今，未有不亡之國，亦無不掘之墓也”：出处为《三国志·魏书·文帝纪》。它所改变的首先是魏廷年序中一项可查的处置的可见秩序；“自古及今，未有不亡之國，亦無不掘之墓也”就是这一改变的材料依据。材料并未告诉我们此事发生在哪一城一县，故只能讨论它如何进入魏廷年表。本纪保留的是朝廷可见的一笔，不能由此补出地方社会的全貌或个人动机。}\par\smallskip

\paragraph{223年} 《三国志·魏书·文帝纪》在这一年并列留下朝廷可见的处置与记述的记录。
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0223-01}{所见仅是魏廷记载的位置，不能根据这一条反推某一郡国的实况。就这项安排而言，可落实的行动者为本纪所见的魏廷行动者；本纪将其置于“今海內初定，敢有私復讎者皆族之”这一动作之内。可核的凭据很窄：《三国志·魏书·文帝纪》为约223年保留“今海內初定，敢有私復讎者皆族之”。这项记录的落点是魏廷年序中一项可查的处置发生可核变化，而其唯一可靠表述是“今海內初定，敢有私復讎者皆族之”。它只能固定原文所载动作与顺序；参与者的完整立场、规模和延伸影响仍须另证。“私复仇者皆族”的禁令将海内初定后的私人报复直接纳入刑罚威慑。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0223-02}{从《三国志·魏书·文帝纪》进入约223年，这项记事的文字形状是“六月甲戌，任城王彰薨于京都”。“六月甲戌，任城王彰薨于京都”使继承与职位接续的秩序获得新的、可回看却不能无限外推的接点。本纪没有提供可定位的地名，因此空间只能界定为朝廷记录的可见范围。把名称写回叙事，承担这一步的是任城王彰，所涉动作即“六月甲戌，任城王彰薨于京都”。职位变化可据此确认，不能把未载的遗令、派系计算或朝议过程写成事实。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0223-03}{由“秋八月丁卯，以廷尉鍾繇爲太尉”可辨认鍾繇的介入；其他参与者及其立场，仍不能由这句本纪补全。没有可核地名，正说明这条短记不允许重绘地方控制范围。《三国志·魏书·文帝纪》所载约223年年事，以“秋八月丁卯，以廷尉鍾繇爲太尉”把这项动作固定下来。官名与制度动作可由原文核对，不能据此认定各郡已按同一尺度执行。它没有自动决定全局，却实实在在地将官署、职名或行政层级的改置以“秋八月丁卯，以廷尉鍾繇爲太尉”的方式推向下一节点。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0223-04}{由此产生的可查压力在君主行幸与道路调度一端，证据便是“三月丙申，行自宛還洛陽宮”。若以《三国志·魏书·文帝纪》为准，约223年首先应读作“三月丙申，行自宛還洛陽宮”。推动或承受该处置的是本纪所见的魏廷行动者，而“三月丙申，行自宛還洛陽宮”界定了其可见的选择。地点落在洛陽；它使这项处置不至于被写成无处发生的朝廷抽象语。记录显示君主到达或行军的节点，不能借此重建所有道路条件与地方承担。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0223-05}{在熒陽，这项动作才有可以由后来记录继续追索的地理支点。“辛未，校獵于熒陽，遂東巡”的意义在于把君主行幸与道路调度的变化固定为一项可以复核的年序事实。这不是后设的概称；《三国志·魏书·文帝纪》在约223年直接记为“辛未，校獵于熒陽，遂東巡”。本纪所点出的角色是本纪所见的魏廷行动者；这项“辛未，校獵于熒陽，遂東巡”让其行动范围可以被具体讨论。行幸的年序和终点可以保留，船队、随从、补给与沿途反应并没有被这句材料充分证明。}\par\smallskip

\paragraph{224年} 《三国志·魏书·文帝纪》在这一年并列留下赋役、赈济与赏赐的记录。
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0224-01}{约224年的本纪留下了一个可回查的节点：“八月，爲水軍，親御龍舟，循蔡、頴，浮淮，幸壽春”（《三国志·魏书·文帝纪》）。壽春使这项记录具有局部坐标，也提醒读者它未必代表全境。在本条所能承担的范围内，军队、降附者或边地关系的处置因“八月，爲水軍，親御龍舟，循蔡、頴，浮淮，幸壽春”出现了可校对的转折。一条朝廷战报或降附记事不能证明地方长期服从、固定疆界或对方内部一致。受命的将领与军队不是背景名词：它在这条本纪中因“八月，爲水軍，親御龍舟，循蔡、頴，浮淮，幸壽春”而取得可辨认的角色。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0224-02}{行动者是本纪所见的魏廷行动者；原文所呈现的并非抽象国势，而是其在“秋七月，行東巡，幸許昌宮”中的具体位置。这条材料让君主行幸与道路调度出现一次可定位的移动，移动的证据就是“秋七月，行東巡，幸許昌宮”。翻检《三国志·魏书·文帝纪》，约224年条目的核心文字正是“秋七月，行東巡，幸許昌宮”。沿着許昌读下去，才不会把一次局部安排折算成全国同步的变化。行幸的年序和终点可以保留，船队、随从、补给与沿途反应并没有被这句材料充分证明。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0224-03}{这里的冀州把时间与行动者扣在一起，成为理解这项安排的实在场域。《魏书》年序在约224年没有略过“十一月庚寅，以冀州饑，遣使者開倉廩振之”，其具体出处为《三国志·魏书·文帝纪》。事件把奉命使者推到前台，但能确认的仅是其与“十一月庚寅，以冀州饑，遣使者開倉廩振之”的关系，而非未载的动机。本纪以魏廷为视角，不能由此断定边缘群体的疆界、动机或持续归属。可见的结果是使节、文书与外部关系的接口被重新排布，原载用“十一月庚寅，以冀州饑，遣使者開倉廩振之”标明了这次排布。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0224-04}{《三国志·魏书·文帝纪》在约224年写下“五年春正月，初令謀反大逆乃得相告，其餘皆勿聽治；敢妄相告，以其罪罪之”；这句原载是本条的起点。地名未见于条文，这一沉默本身限制了叙述：不能把中枢记事错当地方现场。本纪所见的魏廷行动者由此进入年序；材料只让我们看见其与“五年春正月，初令謀反大逆乃得相告，其餘皆勿聽治；敢妄相告，以其罪罪之”相连的行动，不能越过文本揣测盘算。可追踪的后果是法令、学校或文本秩序出现新接口；该接口在文本中写作“五年春正月，初令謀反大逆乃得相告，其餘皆勿聽治；敢妄相告，以其罪罪之”。条文或设置说明朝廷提出了规则，不能把它直接等同于全国执行或实际社会效果。谋反大逆方许相告、妄告反受其罪的界线，使告讼的准入条件在条文中清楚显现。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0224-05}{本纪只留下了中枢所见的动作，未给出空间细节，不能据此虚构行程。读《三国志·魏书·文帝纪》的约224年条，所见不是概括，而是“五月，有司以公卿朝朔望日，因奏疑事，聽斷大政，論辨得失”。后续记录可以接住的，是“五月，有司以公卿朝朔望日，因奏疑事，聽斷大政，論辨得失”造成的使节、文书与外部关系的接口变化，而非一个无边界的“影响”。朝廷有司在此承担的是可考的事务位置——“五月，有司以公卿朝朔望日，因奏疑事，聽斷大政，論辨得失”——而不是后来叙事赋予的全能意图。本纪以魏廷为视角，不能由此断定边缘群体的疆界、动机或持续归属。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0224-06}{“夏四月，立太學，制五經課試之法，置春秋穀梁博士”见于《三国志·魏书·文帝纪》，并被排在约224年的年序中。这里应说本纪所见的魏廷行动者，不该笼统说“曹魏”；其被记录的行动正是“夏四月，立太學，制五經課試之法，置春秋穀梁博士”。这条年事以太學为支点，显示事件需要经由具体的城邑、道路或机构才会发生。官名与制度动作可由原文核对，不能据此认定各郡已按同一尺度执行。这项动作给官署、职名或行政层级的改置留下一个后续可验证的接口，即“夏四月，立太學，制五經課試之法，置春秋穀梁博士”。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0224-07}{把这条短记展开到最低限度，能见到本纪所见的魏廷行动者围绕“自今，其敢設非祀之祭，巫祝之言，皆以執左道論，著于令典”而行动或被安置。约224年的材料把笔触落在“自今，其敢設非祀之祭，巫祝之言，皆以執左道論，著于令典”：出处为《三国志·魏书·文帝纪》。它首先改写的是礼仪、庙祀与政治名义的安排：以“自今，其敢設非祀之祭，巫祝之言，皆以執左道論，著于令典”作为本年可追索的后果。材料并未告诉我们此事发生在哪一城一县，故只能讨论它如何进入魏廷年表。这类礼制记事标示名义秩序，不能单凭它断言地方认同或广泛的政治接受。}\par\smallskip

\paragraph{225年} 《三国志·魏书·文帝纪》在这一年并列留下官署、任命与诏令的记录。
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0225-01}{若离开譙，原载中的任免、礼仪或调动就会漂成没有空间条件的结论。就这项安排而言，可落实的行动者为魏帝与承办官署；本纪将其置于“八月，帝遂以舟師自譙循渦入淮，從陸道幸徐”这一动作之内。可核的凭据很窄：《三国志·魏书·文帝纪》为约225年保留“八月，帝遂以舟師自譙循渦入淮，從陸道幸徐”。最小的效果可以说得很清楚：君主行幸与道路调度因“八月，帝遂以舟師自譙循渦入淮，從陸道幸徐”而被重新写入魏廷的事项。行幸的年序和终点可以保留，船队、随从、补给与沿途反应并没有被这句材料充分证明。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0225-02}{从《三国志·魏书·文帝纪》进入约225年，这项记事的文字形状是“并州刺史梁習討鮮卑軻比能，大破之”。在材料允许的尺度上，军队、降附者或边地关系的处置的后果就是“并州刺史梁習討鮮卑軻比能，大破之”所显示的那一次变动。并州在这里不是背景，而是这条记录中人员、文书或军政压力落脚的节点。把名称写回叙事，承担这一步的是梁習，所涉动作即“并州刺史梁習討鮮卑軻比能，大破之”。一条朝廷战报或降附记事不能证明地方长期服从、固定疆界或对方内部一致。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0225-03}{由“冬十月，行幸廣陵故城，臨江觀兵，戎卒十餘萬，旌旗數百里”可辨认受命的将领与军队的介入；其他参与者及其立场，仍不能由这句本纪补全。廣陵限定了这条短记的范围，提醒我们不要把局部接触扩大为固定疆界。《三国志·魏书·文帝纪》所载约225年年事，以“冬十月，行幸廣陵故城，臨江觀兵，戎卒十餘萬，旌旗數百里”把这项动作固定下来。卒年、继位或任命可校年序，交接中的协商与权力边界却不能由一条本纪复原。年序中的下一环是继承与职位接续的秩序的调整，其已知形式为“冬十月，行幸廣陵故城，臨江觀兵，戎卒十餘萬，旌旗數百里”。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0225-04}{可由此进入下一步叙事的，是军队、降附者或边地关系的处置的具体调整：“六月，利成郡兵蔡方等以郡反，殺太守徐質”。若以《三国志·魏书·文帝纪》为准，约225年首先应读作“六月，利成郡兵蔡方等以郡反，殺太守徐質”。推动或承受该处置的是蔡方，而“六月，利成郡兵蔡方等以郡反，殺太守徐質”界定了其可见的选择。地点落在蔡；它使这项处置不至于被写成无处发生的朝廷抽象语。一条朝廷战报或降附记事不能证明地方长期服从、固定疆界或对方内部一致。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0225-05}{在召陵，这项动作才有可以由后来记录继续追索的地理支点。这不是泛称的政治后果；“三月，行幸召陵，通討虜渠”具体地改变了军队、降附者或边地关系的处置的记录位置。这不是后设的概称；《三国志·魏书·文帝纪》在约225年直接记为“三月，行幸召陵，通討虜渠”。本纪所点出的角色是受命的将领与军队；这项“三月，行幸召陵，通討虜渠”让其行动范围可以被具体讨论。它不足以提供兵额、行军路线、伤亡或每一处战场过程；这些必须另寻材料。}\par\smallskip

\paragraph{226年} 《三国志·魏书·明帝纪》；《三国志·魏书·文帝纪》在这一年并列留下赋役、赈济与赏赐的记录。
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0226-01}{约226年的本纪留下了一个可回查的节点：“」先時遣治書侍御史荀禹慰勞邊方，禹到，於江夏發所經縣兵及所從步騎千人乘山舉火，權退走”（《三国志·魏书·明帝纪》）。江夏使这项记录具有局部坐标，也提醒读者它未必代表全境。因此后面事件所面对的，是军队、降附者或边地关系的处置经“」先時遣治書侍御史荀禹慰勞邊方，禹到，於江夏發所經縣兵及所從步騎千人乘山舉火，權退走”而改变的条件。一条朝廷战报或降附记事不能证明地方长期服从、固定疆界或对方内部一致。荀禹不是背景名词：它在这条本纪中因“」先時遣治書侍御史荀禹慰勞邊方，禹到，於江夏發所經縣兵及所從步騎千人乘山舉火，權退走”而取得可辨认的角色。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0226-02}{行动者是本纪所见的魏廷行动者；原文所呈现的并非抽象国势，而是其在“百神警侍，來賔幽堂，耕禽田獸，望魂之翔”中的具体位置。它的效力首先落在魏廷年序中一项可查的处置上，且只能依“百神警侍，來賔幽堂，耕禽田獸，望魂之翔”这一已载事实来描述。翻检《三国志·魏书·文帝纪》，约226年条目的核心文字正是“百神警侍，來賔幽堂，耕禽田獸，望魂之翔”。没有城名可供安放此事；保留空白，比把它系到未经记载的地点更符合材料。它只能固定原文所载动作与顺序；参与者的完整立场、规模和延伸影响仍须另证。幽堂、耕禽、田兽与望魂的铺陈属于祭祀性文字，不能转写为具体军政事实。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0226-03}{文本的地理留白须被保留：它不支持把一则诏令扩写成某地的连续经历。《魏书》年序在约226年没有略过“皇祖旣饗，烈考來享，神具醉止，降茲福祥”，其具体出处为《三国志·魏书·文帝纪》。事件把条目所列的地方行动者推到前台，但能确认的仅是其与“皇祖旣饗，烈考來享，神具醉止，降茲福祥”的关系，而非未载的动机。一条朝廷战报或降附记事不能证明地方长期服从、固定疆界或对方内部一致。以本纪为限，军队、降附者或边地关系的处置的变化只可落实为“皇祖旣饗，烈考來享，神具醉止，降茲福祥”，不能改写成更大的确定性。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0226-04}{《三国志·魏书·明帝纪》在约226年写下“今已與聘相持，夫攻守勢倍，終不敢久也”；这句原载是本条的起点。地名未见于条文，这一沉默本身限制了叙述：不能把中枢记事错当地方现场。本纪所见的魏廷行动者由此进入年序；材料只让我们看见其与“今已與聘相持，夫攻守勢倍，終不敢久也”相连的行动，不能越过文本揣测盘算。这一步把使节、文书与外部关系的接口推到新的节点；节点的具体内容就是“今已與聘相持，夫攻守勢倍，終不敢久也”。使节或贡献的到达只能证明这一次联系，不能替代对方政权的内部决策或长期关系。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0226-05}{本纪只留下了中枢所见的动作，未给出空间细节，不能据此虚构行程。读《三国志·魏书·文帝纪》的约226年条，所见不是概括，而是“上靈降瑞，黃初叔祜：河龍洛龜，淩波游下；平鈞應繩，神鸞翔舞；數莢階除，系風扇暑；皓獸素禽，飛走郊野；神鍾寶鼎，形自舊土；雲英甘露，瀸塗被宇；靈芝冒沼，朱華陰渚”。事件的即时余波落在军队、降附者或边地关系的处置上，原载只把它具体到“上靈降瑞，黃初叔祜：河龍洛龜，淩波游下；平鈞應繩，神鸞翔舞；數莢階除，系風扇暑；皓獸素禽，飛走郊野；神鍾寶鼎，形自舊土；雲英甘露，瀸塗被宇；靈芝冒沼，朱華陰渚”。条目所列的地方行动者在此承担的是可考的事务位置——“上靈降瑞，黃初叔祜：河龍洛龜，淩波游下；平鈞應繩，神鸞翔舞；數莢階除，系風扇暑；皓獸素禽，飛走郊野；神鍾寶鼎，形自舊土；雲英甘露，瀸塗被宇；靈芝冒沼，朱華陰渚”——而不是后来叙事赋予的全能意图。一条朝廷战报或降附记事不能证明地方长期服从、固定疆界或对方内部一致。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0226-06}{“聖上虔奉，是順是將，乃剏玄宇，基爲首陽，擬迹穀林，追堯慕唐，合山同陵，不樹不疆，塗車芻靈，珠玉靡藏”见于《三国志·魏书·文帝纪》，并被排在约226年的年序中。这里应说本纪所见的魏廷行动者，不该笼统说“曹魏”；其被记录的行动正是“聖上虔奉，是順是將，乃剏玄宇，基爲首陽，擬迹穀林，追堯慕唐，合山同陵，不樹不疆，塗車芻靈，珠玉靡藏”。缺少地名不是可以任意填补的漏洞；它划出了本纪材料可以承担的空间边界。它只能固定原文所载动作与顺序；参与者的完整立场、规模和延伸影响仍须另证。此事留下的直接效应并不抽象，即魏廷年序中一项可查的处置因“聖上虔奉，是順是將，乃剏玄宇，基爲首陽，擬迹穀林，追堯慕唐，合山同陵，不樹不疆，塗車芻靈，珠玉靡藏”而进入后续年序。}\par\smallskip

\paragraph{227年} 《三国志·魏书·明帝纪》在这一年并列留下赋役、赈济与赏赐的记录。
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0227-01}{把这条短记展开到最低限度，能见到本纪所见的魏廷行动者围绕“賜天下男子爵人二級，鰥寡孤獨不能自存者賜穀”而行动或被安置。约227年的材料把笔触落在“賜天下男子爵人二級，鰥寡孤獨不能自存者賜穀”：出处为《三国志·魏书·明帝纪》。它所改变的首先是爵位、封户或赏赐的分配的可见秩序；“賜天下男子爵人二級，鰥寡孤獨不能自存者賜穀”就是这一改变的材料依据。材料并未告诉我们此事发生在哪一城一县，故只能讨论它如何进入魏廷年表。这条记录不提供封户、财物或受赏者在地方的实际获得量，不能据以换算总数。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0227-02}{若离开新城，原载中的任免、礼仪或调动就会漂成没有空间条件的结论。就这项安排而言，可落实的行动者为地方长吏；本纪将其置于“新城太守孟達反，詔驃騎將軍司馬宣王討之”这一动作之内。可核的凭据很窄：《三国志·魏书·明帝纪》为约227年保留“新城太守孟達反，詔驃騎將軍司馬宣王討之”。这项记录的落点是军队、降附者或边地关系的处置发生可核变化，而其唯一可靠表述是“新城太守孟達反，詔驃騎將軍司馬宣王討之”。它不足以提供兵额、行军路线、伤亡或每一处战场过程；这些必须另寻材料。}\par\smallskip

\paragraph{228年} 《三国志·魏书·明帝纪》在这一年并列留下赋役、赈济与赏赐的记录。
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0228-01}{从《三国志·魏书·明帝纪》进入约228年，这项记事的文字形状是“冬十月，詔公卿近臣舉良將各一人”。“冬十月，詔公卿近臣舉良將各一人”使魏廷年序中一项可查的处置获得新的、可回看却不能无限外推的接点。本纪没有提供可定位的地名，因此空间只能界定为朝廷记录的可见范围。把名称写回叙事，承担这一步的是朝廷有司，所涉动作即“冬十月，詔公卿近臣舉良將各一人”。本纪保留的是朝廷可见的一笔，不能由此补出地方社会的全貌或个人动机。公卿近臣各举一良将的命令，使选将责任分散到可被点名的中枢官员。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0228-02}{由“二年春正月，宣王攻破新城，斬達，傳其首”可辨认魏帝与承办官署的介入；其他参与者及其立场，仍不能由这句本纪补全。新城限定了这条短记的范围，提醒我们不要把局部接触扩大为固定疆界。《三国志·魏书·明帝纪》所载约228年年事，以“二年春正月，宣王攻破新城，斬達，傳其首”把这项动作固定下来。它只能固定原文所载动作与顺序；参与者的完整立场、规模和延伸影响仍须另证。它没有自动决定全局，却实实在在地将魏廷年序中一项可查的处置以“二年春正月，宣王攻破新城，斬達，傳其首”的方式推向下一节点。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0228-03}{由此产生的可查压力在魏廷年序中一项可查的处置一端，证据便是“分新城之上庸、武陵、巫縣爲上庸郡，錫縣爲錫郡”。若以《三国志·魏书·明帝纪》为准，约228年首先应读作“分新城之上庸、武陵、巫縣爲上庸郡，錫縣爲錫郡”。推动或承受该处置的是本纪所见的魏廷行动者，而“分新城之上庸、武陵、巫縣爲上庸郡，錫縣爲錫郡”界定了其可见的选择。地点落在新城；它使这项处置不至于被写成无处发生的朝廷抽象语。本纪保留的是朝廷可见的一笔，不能由此补出地方社会的全貌或个人动机。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0228-04}{地点在原文中缺席；魏廷的叙事位置不能替代地方社会的坐标。“遣大將軍曹真都督關右，並進兵”的意义在于把军队、降附者或边地关系的处置的变化固定为一项可以复核的年序事实。这不是后设的概称；《三国志·魏书·明帝纪》在约228年直接记为“遣大將軍曹真都督關右，並進兵”。本纪所点出的角色是曹真；这项“遣大將軍曹真都督關右，並進兵”让其行动范围可以被具体讨论。它不足以提供兵额、行军路线、伤亡或每一处战场过程；这些必须另寻材料。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0228-05}{约228年的本纪留下了一个可回查的节点：“十二月，諸葛亮圍陳倉，曹真遣將軍費曜等拒之”（《三国志·魏书·明帝纪》）。条目不报地点；可说的是中枢记录了此事，不能为它补出地方实施的地理细节。在本条所能承担的范围内，军队、降附者或边地关系的处置因“十二月，諸葛亮圍陳倉，曹真遣將軍費曜等拒之”出现了可校对的转折。一条朝廷战报或降附记事不能证明地方长期服从、固定疆界或对方内部一致。曹真不是背景名词：它在这条本纪中因“十二月，諸葛亮圍陳倉，曹真遣將軍費曜等拒之”而取得可辨认的角色。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0228-06}{行动者是受命的将领与军队；原文所呈现的并非抽象国势，而是其在“乙巳，論討亮功，封爵增邑各有差”中的具体位置。这条材料让军队、降附者或边地关系的处置出现一次可定位的移动，移动的证据就是“乙巳，論討亮功，封爵增邑各有差”。翻检《三国志·魏书·明帝纪》，约228年条目的核心文字正是“乙巳，論討亮功，封爵增邑各有差”。没有城名可供安放此事；保留空白，比把它系到未经记载的地点更符合材料。它不足以提供兵额、行军路线、伤亡或每一处战场过程；这些必须另寻材料。}\par\smallskip

\paragraph{232年} 《三国志·魏书·明帝纪》在这一年并列留下赋役、赈济与赏赐的记录。
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0232-01}{文本的地理留白须被保留：它不支持把一则诏令扩写成某地的连续经历。《魏书》年序在约232年没有略过“」三月癸酉，行東巡，所過存問高年鰥寡孤獨，賜穀帛”，其具体出处为《三国志·魏书·明帝纪》。事件把本纪所见的魏廷行动者推到前台，但能确认的仅是其与“」三月癸酉，行東巡，所過存問高年鰥寡孤獨，賜穀帛”的关系，而非未载的动机。这条记录不提供封户、财物或受赏者在地方的实际获得量，不能据以换算总数。可见的结果是爵位、封户或赏赐的分配被重新排布，原载用“」三月癸酉，行東巡，所過存問高年鰥寡孤獨，賜穀帛”标明了这次排布。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0232-02}{《三国志·魏书·明帝纪》在约232年写下“冬十月，殄夷將軍田豫帥衆討吴將周賀於成山，殺賀”；这句原载是本条的起点。地名未见于条文，这一沉默本身限制了叙述：不能把中枢记事错当地方现场。受命的将领与军队由此进入年序；材料只让我们看见其与“冬十月，殄夷將軍田豫帥衆討吴將周賀於成山，殺賀”相连的行动，不能越过文本揣测盘算。可追踪的后果是军队、降附者或边地关系的处置出现新接口；该接口在文本中写作“冬十月，殄夷將軍田豫帥衆討吴將周賀於成山，殺賀”。它不足以提供兵额、行军路线、伤亡或每一处战场过程；这些必须另寻材料。}\par\smallskip

\paragraph{233年} 《三国志·魏书·明帝纪》在这一年并列留下赋役、赈济与赏赐的记录。
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0233-01}{本纪只留下了中枢所见的动作，未给出空间细节，不能据此虚构行程。读《三国志·魏书·明帝纪》的约233年条，所见不是概括，而是“二月丁酉，幸摩陂觀龍，於是改年；改摩陂爲龍陂，賜男子爵人二級，鰥寡孤獨無出今年租賦”。后续记录可以接住的，是“二月丁酉，幸摩陂觀龍，於是改年；改摩陂爲龍陂，賜男子爵人二級，鰥寡孤獨無出今年租賦”造成的爵位、封户或赏赐的分配变化，而非一个无边界的“影响”。本纪所见的魏廷行动者在此承担的是可考的事务位置——“二月丁酉，幸摩陂觀龍，於是改年；改摩陂爲龍陂，賜男子爵人二級，鰥寡孤獨無出今年租賦”——而不是后来叙事赋予的全能意图。这条记录不提供封户、财物或受赏者在地方的实际获得量，不能据以换算总数。}\par\smallskip

\paragraph{237年} 《三国志·魏书·明帝纪》在这一年并列留下赋役、赈济与赏赐的记录。
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0237-01}{“九月，冀、兖、徐、豫四州民遇水，遣侍御史循行沒溺死亡及失財產者，在所開倉振救之”见于《三国志·魏书·明帝纪》，并被排在约237年的年序中。这里应说本纪所见的魏廷行动者，不该笼统说“曹魏”；其被记录的行动正是“九月，冀、兖、徐、豫四州民遇水，遣侍御史循行沒溺死亡及失財產者，在所開倉振救之”。这条年事以徐为支点，显示事件需要经由具体的城邑、道路或机构才会发生。卒年、继位或任命可校年序，交接中的协商与权力边界却不能由一条本纪复原。这项动作给继承与职位接续的秩序留下一个后续可验证的接口，即“九月，冀、兖、徐、豫四州民遇水，遣侍御史循行沒溺死亡及失財產者，在所開倉振救之”。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0237-02}{把这条短记展开到最低限度，能见到本纪所见的魏廷行动者围绕“其春夏秋冬孟仲季月雖與正歲不同，至於郊祀、迎氣、礿祠、蒸甞、巡狩、蒐田、分至啟閉、班宣時令、中氣早晚、敬授民事，皆以正歲斗建爲歷數之序”而行动或被安置。约237年的材料把笔触落在“其春夏秋冬孟仲季月雖與正歲不同，至於郊祀、迎氣、礿祠、蒸甞、巡狩、蒐田、分至啟閉、班宣時令、中氣早晚、敬授民事，皆以正歲斗建爲歷數之序”：出处为《三国志·魏书·明帝纪》。它首先改写的是官署、职名或行政层级的改置：以“其春夏秋冬孟仲季月雖與正歲不同，至於郊祀、迎氣、礿祠、蒸甞、巡狩、蒐田、分至啟閉、班宣時令、中氣早晚、敬授民事，皆以正歲斗建爲歷數之序”作为本年可追索的后果。材料并未告诉我们此事发生在哪一城一县，故只能讨论它如何进入魏廷年表。任免和改置进入了中枢记录，却不等于完整呈现承办人员、地方落实和私人动机。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0237-03}{若离开洛陽，原载中的任免、礼仪或调动就会漂成没有空间条件的结论。就这项安排而言，可落实的行动者为本纪所见的魏廷行动者；本纪将其置于“乙卯，營洛陽南委粟山爲圜丘”这一动作之内。可核的凭据很窄：《三国志·魏书·明帝纪》为约237年保留“乙卯，營洛陽南委粟山爲圜丘”。最小的效果可以说得很清楚：魏廷年序中一项可查的处置因“乙卯，營洛陽南委粟山爲圜丘”而被重新写入魏廷的事项。它只能固定原文所载动作与顺序；参与者的完整立场、规模和延伸影响仍须另证。}\par\smallskip

\paragraph{238年} 《三国志·魏书·明帝纪》在这一年并列留下赋役、赈济与赏赐的记录。
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0238-01}{从《三国志·魏书·明帝纪》进入约238年，这项记事的文字形状是“賜天下男子爵人二級，鰥寡孤獨穀”。在材料允许的尺度上，爵位、封户或赏赐的分配的后果就是“賜天下男子爵人二級，鰥寡孤獨穀”所显示的那一次变动。本纪没有提供可定位的地名，因此空间只能界定为朝廷记录的可见范围。把名称写回叙事，承担这一步的是本纪所见的魏廷行动者，所涉动作即“賜天下男子爵人二級，鰥寡孤獨穀”。这条记录不提供封户、财物或受赏者在地方的实际获得量，不能据以换算总数。男子爵级与鳏寡孤独的谷物赐给被并列记下，赏赈对象因而没有混作一项。}\par\smallskip

\paragraph{251年} 《三国志·魏书·三少帝纪》在这一年并列留下礼制、文本与祥瑞的记录。
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0251-01}{由“十一月，有司奏諸功臣應饗食於太祖廟者，更以官為次，太傅司馬宣王功高爵尊，最在上”可辨认朝廷有司的介入；其他参与者及其立场，仍不能由这句本纪补全。没有可核地名，正说明这条短记不允许重绘地方控制范围。《三国志·魏书·三少帝纪》所载约251年年事，以“十一月，有司奏諸功臣應饗食於太祖廟者，更以官為次，太傅司馬宣王功高爵尊，最在上”把这项动作固定下来。封授或赏赐可确认为名册上的动作，受及范围、实物数量和地方兑现仍不得外推。年序中的下一环是爵位、封户或赏赐的分配的调整，其已知形式为“十一月，有司奏諸功臣應饗食於太祖廟者，更以官為次，太傅司馬宣王功高爵尊，最在上”。}\par\smallskip

\paragraph{254年} 《三国志·魏书·三少帝纪》在这一年并列留下赋役、赈济与赏赐的记录。
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0254-01}{可由此进入下一步叙事的，是爵位、封户或赏赐的分配的具体调整：“五月，封后父奉車都尉王夔為廣明鄉侯、光祿大夫，位特進，妻田氏為宣陽鄉君”。若以《三国志·魏书·三少帝纪》为准，约254年首先应读作“五月，封后父奉車都尉王夔為廣明鄉侯、光祿大夫，位特進，妻田氏為宣陽鄉君”。推动或承受该处置的是王夔，而“五月，封后父奉車都尉王夔為廣明鄉侯、光祿大夫，位特進，妻田氏為宣陽鄉君”界定了其可见的选择。原载没有标出城邑，地点只能停在本纪的魏廷视野；任何县治或路线的补写都属越证。这条记录不提供封户、财物或受赏者在地方的实际获得量，不能据以换算总数。}\par\smallskip

\paragraph{257年} 《三国志·魏书·三少帝纪》在这一年并列留下赋役、赈济与赏赐的记录。
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0257-01}{在辟雍，这项动作才有可以由后来记录继续追索的地理支点。这不是泛称的政治后果；“五月辛未，帝幸辟雍，會命羣臣賦詩”具体地改变了君主行幸与道路调度的记录位置。这不是后设的概称；《三国志·魏书·三少帝纪》在约257年直接记为“五月辛未，帝幸辟雍，會命羣臣賦詩”。本纪所点出的角色是魏帝与承办官署；这项“五月辛未，帝幸辟雍，會命羣臣賦詩”让其行动范围可以被具体讨论。行幸的年序和终点可以保留，船队、随从、补给与沿途反应并没有被这句材料充分证明。}\par\smallskip

\paragraph{258年} 《三国志·魏书·三少帝纪》在这一年并列留下赋役、赈济与赏赐的记录。
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0258-01}{约258年的本纪留下了一个可回查的节点：“六月甲寅，入于洛陽，見皇太后，是日即皇帝位於太極前殿，大赦，改年，賜民爵及穀帛各有差”（《三国志·魏书·三少帝纪》）。洛陽使这项记录具有局部坐标，也提醒读者它未必代表全境。因此后面事件所面对的，是爵位、封户或赏赐的分配经“六月甲寅，入于洛陽，見皇太后，是日即皇帝位於太極前殿，大赦，改年，賜民爵及穀帛各有差”而改变的条件。这条记录不提供封户、财物或受赏者在地方的实际获得量，不能据以换算总数。魏帝与承办官署不是背景名词：它在这条本纪中因“六月甲寅，入于洛陽，見皇太后，是日即皇帝位於太極前殿，大赦，改年，賜民爵及穀帛各有差”而取得可辨认的角色。}\par\smallskip
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0258-02}{行动者是魏帝与承办官署；原文所呈现的并非抽象国势，而是其在“夏五月，命大將軍司馬文王為相國，封晉公，食邑八郡，加之九錫，文王前後九讓乃止”中的具体位置。它的效力首先落在军队、降附者或边地关系的处置上，且只能依“夏五月，命大將軍司馬文王為相國，封晉公，食邑八郡，加之九錫，文王前後九讓乃止”这一已载事实来描述。翻检《三国志·魏书·三少帝纪》，约258年条目的核心文字正是“夏五月，命大將軍司馬文王為相國，封晉公，食邑八郡，加之九錫，文王前後九讓乃止”。没有城名可供安放此事；保留空白，比把它系到未经记载的地点更符合材料。它不足以提供兵额、行军路线、伤亡或每一处战场过程；这些必须另寻材料。}\par\smallskip

\paragraph{260年} 《三国志·魏书·三少帝纪》在这一年并列留下赋役、赈济与赏赐的记录。
\noindent\eventanchor{TK-SRC-0260-01}{文本的地理留白须被保留：它不支持把一则诏令扩写成某地的连续经历。《魏书》年序在约260年没有略过“景元元年夏六月丙辰，進大將軍司馬文王位為相國，封晉公，增封二郡，并前滿十，加九錫之禮，一如前詔；諸羣從子弟，其未有侯者皆封亭侯，賜錢千萬，帛萬匹，文王固讓乃止”，其具体出处为《三国志·魏书·三少帝纪》。事件把魏帝与承办官署推到前台，但能确认的仅是其与“景元元年夏六月丙辰，進大將軍司馬文王位為相國，封晉公，增封二郡，并前滿十，加九錫之禮，一如前詔；諸羣從子弟，其未有侯者皆封亭侯，賜錢千萬，帛萬匹，文王固讓乃止”的关系，而非未载的动机。一条朝廷战报或降附记事不能证明地方长期服从、固定疆界或对方内部一致。以本纪为限，军队、降附者或边地关系的处置的变化只可落实为“景元元年夏六月丙辰，進大將軍司馬文王位為相國，封晉公，增封二郡，并前滿十，加九錫之禮，一如前詔；諸羣從子弟，其未有侯者皆封亭侯，賜錢千萬，帛萬匹，文王固讓乃止”，不能改写成更大的确定性。}\par\smallskip
