\section{动机：从 Hecke 算子到 Galois 群}
\label{sec:ch08-motivation}
% ============================================================================

到第\ref{ch:hecke}章为止，我们已经熟悉了解析世界里的主角：
归一化特征形式 $f=\sum_{n\ge 1}a_nq^n\in \Sk_2(\GammaO(N))$，
它有 Hecke 特征值 $a_p(f)$，
也有 Euler 乘积
\[
  L(s,f)=\prod_{p\nmid N}\frac{1}{1-a_p(f)p^{-s}+p^{1-2s}}
  \prod_{p\mid N}\frac{1}{1-a_p(f)p^{-s}}.
\]
到第\ref{ch:jacobians}章时，我们又从 $J_0(N)$ 中切出了与 $f$ 对应的模 Abel 簇 $A_f$。
但这些对象还停留在“模形式与 Jacobian 的语言”里，
离椭圆曲线最常见的算术量 $\#E(\F_p)$ 似乎还有一段距离。

\textbf{我们遇到了什么问题？}
如果只看 Fourier 系数，$a_p(f)$ 像是一串来自复分析的数；
如果只看椭圆曲线，
\[
  a_p(E)=p+1-\#E(\F_p)
\]
又像是一串来自有限域计数的数。
两边都叫 $a_p$，却来自完全不同的定义。
于是自然问题是：
\emph{Hecke 特征值与 Frobenius 点数之间究竟有没有统一来源？}
若没有，那么“模形式对应椭圆曲线”就只能停留在零散例子；
若有，那么它就应该解释为什么一条椭圆曲线的 Hasse--Weil $L$-函数
会和某个新形式的 $L$-函数完全一致。

\textbf{核心思想是什么？}
核心思想是把 Hecke 对应搬到模 $p$ 的几何上去看。
一旦 $X_0(N)$ 在好素数 $p\nmid N$ 处约化为一条光滑曲线，
Frobenius 自同态就不再只是“有限域上的 $p$ 次幂映射”，
而成了真正作用在模曲线、Jacobian 与 $\ell$-adic 上同调上的算术算子。
Eichler--Shimura 关系断言：
\textbf{Hecke 算子 $T_p$ 正是 Frobenius 与其对偶的和。}
换句话说，
Hecke 特征值之所以会在椭圆曲线点数公式里重现，
不是偶然巧合，
而是因为它们从一开始就在同一个几何对应里。

\textbf{引入之后能得到什么？}
一旦这个关系成立，
模 Abel 簇 $A_f$ 在各个好素数处的局部 zeta 因子就能直接用 $a_p(f)$ 写出，
于是
\[
  L(s,A_f)=\prod_{\sigma:K_f\hookrightarrow \C}L(s,f^\sigma).
\]
特别地，当 $K_f=\Q$ 时，$A_f$ 是椭圆曲线，
从而
\[
  L(s,E)=L(s,f).
\]
这正是谷山--志村猜想最核心、也最可计算的内容：
一边是 Hecke 特征值，一边是有限域点数，
中间的桥则是模曲线上的 Frobenius 几何。

\input{figures/ch08-analytic-arithmetic-bridge}

先看一个最小却极具代表性的点数例子。

\begin{example}[曲线 $E:y^2=x^3-x$ 在 $\F_5$ 上]
\label{ex:ch08-f5-point-count}
考虑椭圆曲线
\[
  E\colon y^2=x^3-x.
\]
在 $\F_5$ 中逐个代入 $x=0,1,2,3,4$，可得
\[
  x^3-x\equiv 0,0,1,4,0 \pmod 5.
\]
于是仿射点为
\[
  (0,0),\ (1,0),\ (2,1),\ (2,4),\ (3,2),\ (3,3),\ (4,0).
\]
再加上无穷远点 $O$，总共有
\[
  \#E(\F_5)=8.
\]
因此
\[
  a_5(E)=5+1-\#E(\F_5)=6-8=-2.
\]
也就是说，有限域点数与一个看上去很像 Hecke 特征值的整数 $-2$ 联系了起来。
\end{example}

\begin{definition}[椭圆曲线的局部迹]
\label{def:ch08-ap-of-elliptic-curve}
设 $E/\Q$ 是椭圆曲线，$p$ 是 $E$ 的一个好素数。
定义
\[
  a_p(E)=p+1-\#E(\F_p).
\]
它称为 $E$ 在素数 $p$ 处的\textbf{Frobenius 迹}。
\end{definition}

这个定义之所以重要，
是因为 $\#E(\F_p)$ 本来只是“数点”，
而 $a_p(E)$ 却更接近线性代数中的迹。
后面会看到，
在 $\ell$-adic Tate 模上，
它的确就是 Frobenius 作用的迹。

\begin{proposition}[解析世界与算术世界的两组 $a_p$]
\label{prop:ch08-two-ap-worlds}
对归一化新形式 $f\in \Sk_2(\GammaO(N))$ 与好约化椭圆曲线 $E/\Q$，
两组数据
\[
  a_p(f),\qquad a_p(E)=p+1-\#E(\F_p)
\]
都决定相应的局部 Euler 因子：
\[
  L_p(s,f)=\frac{1}{1-a_p(f)p^{-s}+p^{1-2s}},
  \qquad
  L_p(s,E)=\frac{1}{1-a_p(E)p^{-s}+p^{1-2s}}.
\]
因此若对几乎所有 $p$ 有 $a_p(f)=a_p(E)$，
则两者的 $L$-函数在几乎所有局部因子上相同。
\end{proposition}

\begin{proof}
模形式一侧的局部因子来自第\ref{ch:hecke}章的 Euler 乘积定理 \cref{thm:L-function-euler-product}。
椭圆曲线一侧的局部因子定义为
\[
  L_p(s,E)=\frac{1}{1-a_p(E)p^{-s}+p^{1-2s}}
\]
（对坏素数还需修正一次因子，这一点留到 \cref{sec:eichler-shimura-relation} 处理）。
所以只要 $a_p(f)=a_p(E)$，两个分母就逐项相同，
从而局部因子相同。
\end{proof}

\textbf{注。}
命题真正传达的信息是：
在模形式理论里，$a_p(f)$ 先出现、$L_p(s,f)$ 后出现；
在椭圆曲线理论里，则是先数出 $\#E(\F_p)$，再把它改写成 $a_p(E)$。
Eichler--Shimura 关系的力量在于，
它说明这两条路线其实在 Frobenius 上同一个交叉口汇合。

从第\ref{ch:jacobians}章的观点看，
问题已经不是“某个椭圆曲线是否碰巧和某个新形式有同样的几个系数”，
而是“模 Abel 簇 $A_f$ 的 zeta 函数是否由 $f$ 的 Hecke 特征值完全控制”。
下一节先把这个问题降到模 $p$：
我们将在好约化纤维上直接看见 Frobenius，
并把 $T_p$ 改写成一个几何对应。
