\section{$L$-函数的解析性质}
\label{sec:ch08-l-functions}
% ============================================================================

Eichler--Shimura 定理已经把模 Abel 簇 $A_f$ 的局部 Euler 因子写成了 Fourier 系数 $a_p(f)$。
这一步非常关键，
但它还没有触及 $L$-函数最深刻的性质：
解析延拓、函数方程，以及中心点 $s=1$ 的特殊值。
对椭圆曲线来说，
这些性质若直接从 Hasse--Weil 定义出发几乎无从下手；
而在模形式一侧，它们却是 Mellin 变换与模变换律的直接产物。

\textbf{我们遇到了什么问题？}
Euler 乘积只在右半平面绝对收敛，
但 BSD 猜想讨论的是 $s=1$ 的零点阶数，
这正落在临界线上。
如果不知道 $L(s,E)$ 能解析延拓到整个复平面，
“$\ord_{s=1}L(s,E)$”甚至连定义都不稳固。
因此要让第\ref{sec:ch08-bsd}节的猜想有意义，
我们必须先证明：
模形式的 $L$-函数不只是一串 Dirichlet 级数，
而是一个带函数方程的整函数。

\textbf{核心思想是什么？}
核心思想是把 Fourier 级数做 Mellin 变换。
当 $f(iy)=\sum a_ne^{-2\pi ny}$ 时，
把它与 $y^s\,dy/y$ 相乘并积分，
就会自动产出 Gamma 因子与 Dirichlet 级数
\[
  (2\pi)^{-s}\Gamma(s)L(s,f).
\]
接着利用模变换 $y\leftrightarrow 1/(Ny)$，
把积分区间的下半段反射到上半段，
便得到函数方程。
这和第\ref{ch:eisenstein}章用 theta 函数处理 $\zeta(s)$ 的办法完全同型：
真正起作用的，仍是“一个积分核 + 一个模变换”。

\textbf{引入之后能得到什么？}
一旦证明
\[
  \Lambda(s,f)=N^{s/2}(2\pi)^{-s}\Gamma(s)L(s,f)
\]
满足
\[
  \Lambda(s,f)=\varepsilon\Lambda(2-s,f),
\]
那么 $L(s,f)$ 就能延拓到整个 $\C$，
其中心点是 $s=1$。
再由上一节的 Eichler--Shimura 定理，
这些解析性质会原封不动地传给椭圆曲线的 Hasse--Weil $L$-函数。
于是“解析秩”才真正成为一个有内容的算术量。

\input{figures/ch08-functional-equation}

下面进入标准的 Mellin 变换计算。

\begin{definition}[完成的 $L$-函数]
\label{def:ch08-completed-l}
设 $f=\sum_{n\ge1}a_nq^n\in \Sk_2(\GammaO(N))$。
定义
\[
  L(s,f)=\sum_{n=1}^{\infty}\frac{a_n}{n^s},
\]
以及完成的 $L$-函数
\[
  \Lambda(s,f)=N^{s/2}(2\pi)^{-s}\Gamma(s)L(s,f).
\]
\end{definition}

\begin{proposition}[Mellin 积分表示]
\label{prop:ch08-mellin}
当 $\Re(s)\gg0$ 时，
\[
  \Lambda(s,f)=N^{s/2}\int_0^{\infty} f(iy)y^s\,\frac{dy}{y}.
\]
\end{proposition}

\begin{proof}
对 $y>0$，有
\[
  f(iy)=\sum_{n=1}^{\infty}a_ne^{-2\pi ny}.
\]
当 $\Re(s)\gg0$ 时可逐项积分，得到
\begin{align*}
  \int_0^{\infty} f(iy)y^s\,\frac{dy}{y}
  &=\sum_{n=1}^{\infty}a_n\int_0^{\infty}e^{-2\pi ny}y^s\,\frac{dy}{y}\\
  &=\sum_{n=1}^{\infty}a_n(2\pi n)^{-s}\int_0^{\infty}e^{-u}u^s\,\frac{du}{u}\\
  &=(2\pi)^{-s}\Gamma(s)L(s,f).
\end{align*}
两边再乘上 $N^{s/2}$，即得所求公式。
\end{proof}

\begin{theorem}[Hecke 的函数方程]
\label{thm:ch08-functional-equation}
设 $f\in \Sk_2(\GammaO(N))$ 是归一化新形式，且满足 Fricke 对称性
\[
  f\!\left(\frac{i}{Ny}\right)=\varepsilon Ny^2 f(iy)
  \qquad (y>0),
\]
其中 $\varepsilon=\pm1$。
则 $\Lambda(s,f)$ 解析延拓为整个函数，并满足
\[
  \Lambda(s,f)=\varepsilon\Lambda(2-s,f).
\]
若把非实系数也纳入，右端应写成 $\varepsilon\Lambda(2-s,\bar f)$；
对本章的平凡角色情形，上式已经足够。
\end{theorem}

\begin{proof}
由 \cref{prop:ch08-mellin}，
\[
  \Lambda(s,f)=N^{s/2}\int_0^{\infty}f(iy)y^s\,\frac{dy}{y}.
\]
把积分在 $y=1/\sqrt N$ 处分开：
\[
  \Lambda(s,f)=N^{s/2}\int_0^{1/\sqrt N}f(iy)y^s\,\frac{dy}{y}
  +N^{s/2}\int_{1/\sqrt N}^{\infty}f(iy)y^s\,\frac{dy}{y}.
\]
对第一项作变量代换 $y=1/(Nt)$，则 $dy/y=-dt/t$，积分限变为
$t:\infty\to 1/\sqrt N$，故
\begin{align*}
  N^{s/2}\int_0^{1/\sqrt N}f(iy)y^s\,\frac{dy}{y}
  &=N^{s/2}\int_{1/\sqrt N}^{\infty}f\!\left(\frac{i}{Nt}\right)N^{-s}t^{-s}\,\frac{dt}{t}\\
  &=N^{-s/2}\int_{1/\sqrt N}^{\infty}\varepsilon Nt^2f(it)t^{-s}\,\frac{dt}{t}\\
  &=\varepsilon N^{1-s/2}\int_{1/\sqrt N}^{\infty}f(it)t^{2-s}\,\frac{dt}{t}.
\end{align*}
而第二项保持不变，所以
\[
  \Lambda(s,f)=\varepsilon N^{1-s/2}\int_{1/\sqrt N}^{\infty}f(it)t^{2-s}\,\frac{dt}{t}
  +N^{s/2}\int_{1/\sqrt N}^{\infty}f(it)t^s\,\frac{dt}{t}.
\]
把 $s$ 换成 $2-s$ 后，由同一公式可得
\[
  \Lambda(2-s,f)=N^{1-s/2}\int_0^{\infty}f(it)t^{2-s}\,\frac{dt}{t}.
\]
再按同样方式把它在 $1/\sqrt N$ 处分开，
恰好得到上式右边去掉因子 $\varepsilon$ 的表达。
因此
\[
  \Lambda(s,f)=\varepsilon\Lambda(2-s,f).
\]

还需说明解析延拓。
由于 $f$ 是 cusp form，$f(iy)$ 当 $y\to\infty$ 时指数衰减；
而由 Fricke 对称性，$f(i/(Ny))$ 也同样指数衰减，
故上式中从 $1/\sqrt N$ 到 $\infty$ 的两个积分对所有 $s\in\C$ 都绝对收敛且定义整函数。
所以 $\Lambda(s,f)$ 延拓为整个函数，函数方程也对全平面成立。
\end{proof}

\begin{corollary}[椭圆曲线 $L$-函数的解析延拓]
\label{cor:ch08-elliptic-analytic-continuation}
若椭圆曲线 $E/\Q$ 由某个权 $2$ 新形式 $f$ 模化，
则 $L(s,E)$ 可解析延拓到整个 $\C$，并满足与 $f$ 相同的函数方程。
\end{corollary}

\begin{proof}
由 \cref{thm:ch08-eichler-shimura}，
$L(s,E)=L(s,f)$（或更一般地，$L(s,A_f)$ 是所有共轭形式 $L$-函数之积）。
于是 \cref{thm:ch08-functional-equation} 的解析延拓与函数方程立刻传给 $L(s,E)$。
\end{proof}

\subsection*{补充：Weil 猜想与 Hasse--Weil 视角}
上面的 Mellin 变换证明给出了模形式一侧的解析延拓；
而 CSS 中关于 Galois 表示的叙述提醒我们：
椭圆曲线 $L$-函数的局部因子同时也来自代数簇在有限域上的 zeta 函数。
换句话说，解析延拓的一端来自模形式，
局部 Euler 因子的几何形状则来自 Weil 猜想。

\begin{theorem}[Weil 猜想在曲线情形的结论]
\label{thm:ch08-weil-conjectures-curves}
设 $X/\F_p$ 是一条光滑射影几何不可约曲线，亏格为 $g$。
则其 zeta 函数
\[
  \zeta(X/\F_p,s)
  =\exp\!\left(\sum_{n\ge1}\frac{\#X(\F_{p^n})}{n}p^{-ns}\right)
\]
可写成
\[
  \zeta(X/\F_p,s)=\frac{P_X(p^{-s})}{(1-p^{-s})(1-p^{1-s})},
\]
其中 $P_X(T)\in 1+T\Z[T]$ 的次数为 $2g$。
此外它满足函数方程
\[
  \zeta(X/\F_p,s)=\pm p^{(1-g)(1-2s)}\zeta(X/\F_p,1-s),
\]
并且 $P_X(T)$ 的根全都满足绝对值 $p^{-1/2}$。
最后一句就是 Deligne 证明的 Weil 猜想中的“黎曼假设”部分在曲线上的表现。
\end{theorem}

\begin{proof}[说明]
对曲线而言，Dwork--Grothendieck 的理论先给出有理性，
而 \'{e}tale 上同调把 $P_X(T)$ 识别为
\[
  \det(1-\Frob_pT\mid H^1_{\text{\'{e}t}}(X_{\bar\F_p},\Q_\ell)).
\]
Poincar\'{e} 对偶给出函数方程，
Deligne 对 Frobenius 特征值绝对值的估计给出黎曼假设。
对椭圆曲线 $E/\F_p$，此时 $g=1$，
所以 $P_E(T)=1-a_pT+pT^2$。
\end{proof}

\begin{proposition}[椭圆曲线的局部 Euler 因子]
\label{prop:ch08-local-factors-elliptic}
设 $E/\Q$ 是导子 $N_E$ 的椭圆曲线。
则其 Hasse--Weil $L$-函数满足
\[
  L(s,E)=\prod_p L_p(s,E),
\]
其中局部因子分三种情形：
\begin{itemize}
  \item 若 $p\nmid N_E$，即 $E$ 在 $p$ 处好约化，则
  \[
    L_p(s,E)=\frac{1}{1-a_p(E)p^{-s}+p^{1-2s}},
  \]
  这里 $a_p(E)=p+1-\#E(\F_p)$；
  \item 若 $E$ 在 $p$ 处乘法约化，则对应局部分量是 Steinberg 型，且
  \[
    L_p(s,E)=\frac{1}{1-a_p(E)p^{-s}},
    \qquad a_p(E)=\pm 1;
  \]
  分裂乘法约化时 $a_p(E)=1$，非分裂时 $a_p(E)=-1$；
  \item 若 $E$ 在 $p$ 处加法约化，则惯性不变量退化得更厉害，
  此时常取
  \[
    L_p(s,E)=1,
  \]
  也就是局部因子是平凡的。
\end{itemize}
\end{proposition}

\begin{proof}[说明]
好约化情形直接来自有限域曲线的 zeta 函数，
因为
\[
  Z(E/\F_p,T)=\frac{1-a_p(E)T+pT^2}{(1-T)(1-pT)}
\]
的分子正好由 $H^1$ 控制。
坏约化时，$\ell$-进表示在惯性不变量上的维数下降到 $1$ 或 $0$；
乘法约化对应 Steinberg 型，故留下一个一次因子，
加法约化在最粗略的 Hasse--Weil Euler 乘积里则不给出非平凡分母。
这与第\ref{sec:eichler-shimura-relation}节里权 $2$ 新形式坏素数处的 $U_p$ 因子完全平行。
\end{proof}

\textbf{注。}
因此，Hasse--Weil $L$-函数可以从两个方向理解：
从模形式出发，它靠 Mellin 变换得到解析延拓与函数方程；
从代数几何出发，它把各个素数上的 zeta 函数分子拼成 Euler 乘积。
模性定理的力量正在于：
这两个原本独立的构造，最终给出同一个 $L$-函数。

\begin{definition}[解析秩]
\label{def:ch08-analytic-rank}
设 $E/\Q$ 是模椭圆曲线。
定义
\[
  r_{\mathrm{an}}(E)=\ord_{s=1}L(s,E),
\]
称为 $E$ 的\textbf{解析秩}。
\end{definition}

\textbf{注。}
函数方程把 $s$ 与 $2-s$ 对称起来，
所以权 $2$ 情形的中心点正好是 $s=1$。
若根数 $\varepsilon=-1$，函数方程立即迫使 $L(1,E)=0$；
若 $\varepsilon=1$，则中心值未必为零。
这正是下一节 BSD 猜想的入口：
它宣称中心点处的零点阶数，
应该等于有理点群 $E(\Q)$ 的秩。
