\section{山口、人户与一座新府}
\label{sec:chenghua-jingxiang}

成化元年的荆襄，并不先以一份户籍册向北京出现，而是以军情出现。山路间聚集的人被奏报称作流民、盗贼，朝廷先调兵；\eventanchor{MM-1465-JINGXIANG-UPRISING}{荆襄流民起事（1465）}把一个多年累积的难题逼到中枢眼前。战乱后的迁徙、逃避赋役的家庭、寻找垦地的人和山地既有居民，并不因此具有同一身份或同一目的。官军的分类使他们在文书中可见，却也遮住了他们各自进入山区的道路。

次年，原杰受命抚治，\eventanchor{MM-1466-YUAN-JIE-RESETTLEMENT}{招抚、编置与核定屯种（1466）}取代单纯征剿，改变的首先是政府的选择。若只求战报上的胜利，山口很快又会成为逃役和武装流动的去处；若要把人留在当地，朝廷就得决定由谁登记田亩、怎样分担屯种、哪一层衙门负责诉讼和征发。后来设郧阳府，正是把临时军政转成常设行政的尝试。它提高了国家追踪人口、土地和劳力的能力，也把新的册籍、差役和土地争执带进地方生活。

《宪宗实录》、原杰传和郧阳地方志能够互证任命、建置和政策方向；报称的户数、田亩和安置成绩却是官员为争取认可而形成的数字。它们不能替代流民家庭的迁徙经验，也不能证明山地从此稳定。这里的制度得失不在于给招抚贴上成功或失败的标签，而在于看见它解决了军队无法久驻的难题，同时把治理成本交给了县衙、书吏、业主和被重新编入册籍的人。

\section{两条边地：大藤峡与建州}
\label{sec:chenghua-two-frontiers}

同一年，韩雍率军进入大藤峡。对北京而言，广西与荆襄都可写进“平乱”的栏目；对行动者而言，两处却不是同一种空间。广西的山岭、河道、土司、卫所和州县之间，土地、道路与征役早已形成多层关系。 \eventanchor{MM-1465-DATENG-GORGE-CAMPAIGN}{大藤峡征讨（1465）}之后的防务调整和行政建置，确能在实录、传记、地方志与碑刻中留下痕迹；军功文书所说的族名、斩获和“平定”，不能证明山地社群已被完全控制。

两年后，明朝与朝鲜联合征讨建州，\eventanchor{MM-1467-JIANZHOU-CAMPAIGN}{建州之役（1467）}又把边地放进另一套关系。辽东守备关心的是据点、贡道与威慑，朝鲜方面有本国边境安全和政治语言，建州各部也不是被动的地理背景。明、朝鲜文献可以互校联合行动，后来的“犁庭”式叙事和俘斩数字则常带有军功的夸张。一次军事打击能够改变首领和据点，不能替代边市、招抚、迁徙与地方联盟所维持的长期秩序。

荆襄、大藤峡和建州放在同一段叙事中，并不是把不同社群折成同一个“边患”。它们共同逼问的是：一个依赖里甲、卫所和文书链条的国家，在山地、林区和边境怎样获取消息，怎样用有限军费把战斗后的关系接续下去。朝廷可以选择征剿、招抚或设治，却不能免除每一种选择在粮道、土地、翻译者和地方中介身上的代价。

\section{皇帝的耳目与南昌的道路}
\label{sec:chenghua-court-jiangxi}

成化十三年设置西厂，近侍汪直由此得到一条不完全经过部院的侦缉渠道。皇帝要的并不只是更多案件，而是更快、更少经由常规官僚过滤的消息；文官所担心的，也不只是一个人的性格，而是谁有权将传闻变成逮问、谁能解释程序的边界。西厂后来被裁撤，并不表示内廷监察从此消失。它留下的问题是：当政治风险、边报与司法案件都要求快速传递时，皇权的直接耳目会以什么代价穿过已有的官僚秩序。

正德初年，\eventanchor{MM-1506-EIGHT-TIGERS}{刘瑾等近侍得势（1506）}，这条问题以更尖锐的方式重现。近侍接近起居、诏令和人事传递，因而能牵动财赋与案件；把过程缩成“八虎”的奇谈，反而看不见诏旨、票拟、厂卫和地方解送如何组成可被利用的通道。刘瑾在正德五年失势，能够确认的是审讯和处置发生了；案卷中堆叠的财富、同党与密谋，是失势者被清算时的语言，不能不加分辨地当作透明事实。

南昌的消息到京师前，王守仁已在赣南经营过保甲、招抚、军队联络与地方官之间的协调。宁王起兵后，\eventanchor{MM-1519-NING-REBELLION}{南昌的反叛（1519）}很快使这些平日看似琐细的关系成为可调发的资源；\eventanchor{MM-1519-WANG-YANGMING-VICTORY}{王守仁平定宁王（1519）}并非单一人物凭空取得的胜利。中央援军尚未到达时，地方能够集结的兵、船、粮和传令网络决定了行动的速度。胜者的奏报可证明起兵、俘获和主要路线，却不能无保留地证明每一支队伍的规模或每一位参与者的动机。

\subsection{互读窗口四：王守仁的胜利与一句警语}

《传习录》所载王守仁的“破山中贼易，破心中贼难”，以工整的对举把可见的军事胜利折回难以外察的自我治理；由“山中”转到“心中”的急转，正是这句短语兼具思想力度与文学张力的原因。把它放在宁王之役旁边，不是要把战争说成心学的寓言，而是提醒读者：后来传述的王守仁形象，已经把招抚、保甲、行军和奏报的具体行政劳动，提升为一种道德—知识的命题。

这也是它的史料限度。《传习录》由门人记录、编定，所保存的是讲学文本及其传播中的王守仁，不是南昌城下逐时的军令。平叛的年序仍须以《武宗实录》、相关奏疏和\textit{明史}互校；地方志、军粮文书才可能让兵、船、粮的动员留下局部痕迹。文学警语可以帮助我们读出后世何以乐于记住这场胜利，却不能替代对参战者、伤亡和地方强制的调查。

\section{绿洲与港口不在朝廷命令之外}
\label{sec:chenghua-hami-tunmen}

哈密的反复易手，让北京面对一种距离很远、却不能不作选择的边政。册封能够授予名义，赏赐和关市可以影响交换，但绿洲王族、吐鲁番势力、商路和使团各有资源。弘治时期的争夺与恢复入贡，不能被写成一座城在“失而复得”之间静止；每一次承认继承人，都要看谁控制道路、谁承担补给、谁愿意接受这个名义。实录和使臣文书尤其适合显示明廷收到什么消息、怎样作答，却很难单独说明城内各方的选择。

珠江口的局面又把同一个难题放到海上。葡萄牙航海者抵达、使团交涉以及\eventanchor{MM-1521-TUNMEN-CONFLICT}{屯门冲突（1521）}，发生在原已存在的商人、翻译、渔民、军官和港口规则之间。汉文与葡文材料互相照见，也互相误译：屯门是否等同葡文记录中的地名、使团怎样理解朝贡身份、冲突发生在哪片水域，都不宜用一方记录裁断。重要的不是替“初遇”寻找一场单一的文明对撞，而是看见港口准入、贸易利益和武装能力怎样迫使新来者进入既有的地方秩序。

\subsection{互读窗口五：屯门不是单一的“相遇”}

读屯门时，《武宗实录》记录的是明廷收到何种海防消息、怎样处分来船；\textit{明史·佛郎机传}与《国榷》则把这段接触纳入后出的朝代与政争叙事。将它们同葡萄牙航海者、使团相关的书信和记述并读，能够核对部分使节、货物和冲突的时间，却也会暴露译名、港湾定位和“朝贡”一词的错位。明方的“佛郎机”、葡文作者的港口名称和当地居民实际使用的水域，并不是天然可以一一对应的标签。

这扇材料窗口也校正了海禁叙事。海防奏疏能说明官员希望限制什么，广东地方志和港口贸易记录才有限地显出禁令要面对的船户、翻译、货栈与地方税利。外来记录不是中立的补图：它服务于商路、使团和殖民竞争。正因为彼此不能相互吞没，才可把1521年读成多种港口规则的碰撞，而不让一方的胜败叙述替所有沿岸行动者说话。

从郧阳山口到哈密绿洲，再到珠江口，成化至正德的国家并没有沿一条由中枢向边缘单向推进的线扩张。它依靠可登记的人户、可征发的粮饷、可传递的消息和可协商的中介；这些条件一旦断裂，军事胜利、册封或禁令都不能单独维持秩序。下一章的礼制冲突、海防与边市，正将在更紧密的财政和社会联系中重演这一难题。
