\section{邺与长安之间，建康城下：东西魏与侯景之乱}
\label{sec:eastern-western-wei-houjing}

\eventanchor{NSL-440-589-167}{五三四年孝武帝逃往关中}，宇文泰迎之入长安；高欢则在邺安置孝静帝和百官。次年西魏、东魏分别以长安和邺为中心成立。两位皇帝与两座都城并不意味着北魏旧有资源被平均切开：关中要重新组织军户、流民、屯田和仓储，河北则依靠邺、晋阳、粮仓与地方官员维系前线。国家分裂首先是供给与任命网络被放进不同地理空间的结果。

\subsection{战争不能脱离俘虏、流民与仓储}

五三七年沙苑之战中宇文泰击败高欢，战后西魏安置俘虏和流民；五三八年河桥、洛阳一线战局反复，五三九年两方一度议和，仍未消除关中、河南的竞争。战役年月可靠，兵数、伤亡和行军路线需保留夸饰风险。较稳的结论是，西魏必须以屯田、军户和仓储支撑较小的关中资源，高欢则通过邺、晋阳和河北官员、军队供给维持东魏。所谓胜负并不能替代对每一处道路、粮源与人口如何被调动的追问。

南方和边缘同样不是旁观者。五四一年交州豪族李贲起兵，梁军的讨伐受气候、道路与补给牵制，五四四年李贲称帝。传世汉文史料和后出的越南记忆对这一过程的称呼、视角并不完全一致，不能把其中任何一方当成无疑的唯一记录。五四五年《玉台新咏》的编纂又保存宫体诗和女性题材文本；它照见的是特定文人、宫廷与文本流通，而不是所有女性或地方社会的声音。

\subsection{侯景把北方军队带到建康}

五四七年侯景叛高澄南降梁。梁朝围绕军队的驻地、粮饷和淮南位置同他冲突，表明接纳一支军队从不是单纯的外交姿态。次年侯景渡江反梁、围攻建康；\eventanchor{NSL-440-589-195}{五四九年城陷}，梁武帝被控制而死，寺院、市场、漕运和户籍秩序都受到破坏。围城中的粮食、疫病和军民经验不能由几段宫廷叙事完整复原，但它们确实让建康原有的资源网络失去正常运作。

五五二年王僧辩、陈霸先等收复建康，次年侯景被部下杀害。叛乱核心瓦解并不等于梁朝自动恢复：京口、江州与建康的户籍、仓储、寺院和水运都需要重新接续，江汉、江东各方又争夺谁能代表梁室。五五四年西魏攻取江陵，梁元帝被杀，大批官员、工匠和图书迁徙或散失。江陵的陷落说明南方政权的重建不能只依赖建康一城，也与关中军政和江汉交通直接相连。

\subsection{新朝的门槛}

五五五年陈霸先杀王僧辩、另立萧方智；北齐的南下支持因江南抵抗与补给困难而撤回。五五六年宇文泰死，宇文护接掌西魏军政；五五七年北周建立，陈霸先受禅建陈。三次政权转换的仪式可以按年序辨认，谁在每一步拥有多少选择并不总能由本纪回答。可以确知的是，侯景之乱与东西魏竞争使军人、流民、文书、城市粮道和宗室名义被不断拆分重组；北周和陈不是从稳定秩序中诞生，而是在这种破碎的网络上重新建立朝廷。

\subsection{来源的层次}

东西魏的年序以《魏书》末期帝纪、《周书》与《北史》为主，梁末主要依靠《梁书》《南史》及《资治通鉴》；它们往往从胜者或后继王朝的位置解释政变和战争。江陵图书、官员与工匠的流散，及交州地方社会的反应，尤其提醒我们不能只用都城材料说明整个区域。本节因而仅将沙苑、侯景、建康与江陵写为资源、道路和政权合法性相互牵动的节点，不虚构城内细节或将史书兵额当作可靠统计。


% 年序补线：本节将既有账本中尚未初次落入正文的条目接入相应历史场景。
\subsection{北魏分裂：关中、河北与建康的危机}
\eventanchor{NS-LEDGER-017-1}{北魏分裂为东魏西魏}、\eventanchor{NS-LEDGER-017-2}{北魏分裂为东魏西魏}、\eventanchor{NS-LEDGER-017-3}{北魏分裂为东魏西魏}、\eventanchor{NS-LEDGER-017-4}{北魏分裂为东魏西魏}、\eventanchor{NS-LEDGER-017-5}{北魏分裂为东魏西魏}、\eventanchor{NS-LEDGER-017-6}{“北魏分裂为东魏西魏”的异源材料与影响范围的复核}共同锚定534年东魏与西魏的一段连续变化——北魏分裂为东魏西魏。 现有材料只能把这一变化放在连续年序中；前期条件、命令响应、地方执行、后续调整和异文问题是同一事件的不同读法，不能伪装成六场独立历史。 《宋书》《南齐书》《梁书》《陈书》帝纪及列传；《魏书》《北齐书》《周书》；《资治通鉴》宋齐梁陈纪提供该簇的最低证据链；废立、即位或政权转换主干可核；礼仪、动机和清洗范围常受胜者叙事影响。

\eventanchor{NSL-440-589-168}{宇文泰迎孝武帝入长安，掌握关中军政}所标出的宇文泰迎孝武帝入长安，掌握关中军政，发生在534年的西魏。 前因和后效须分开读：前者是西部军人需借皇帝提升对关陇豪强与州郡的号召力，后者是关中成为西魏政权核心，宇文氏的辅政地位确立。 这里以《周书·文帝纪》；《魏书·文帝纪》；《北史》《资治通鉴》为证据支点，且明确保留本纪和列传可互校；政变动机与参与范围常受胜者叙事影响。

534年，东魏的\eventanchor{NSL-440-589-169}{高欢迁孝静帝与百官至邺，建立东部政权中心}使高欢迁孝静帝与百官至邺，建立东部政权中心成为可追索的行动。 它使原有的高欢控制河北资源且不愿受关中皇帝影响转化为需要继续承担的邺城取代洛阳成为东魏都城，河北官僚与军镇资源集中。 就材料边界说，《魏书·出帝纪》《孝静帝纪》；《北史》相关纪传；《资治通鉴》支持这一轮廓；本纪和列传可互校；政变动机与参与范围常受胜者叙事影响。

535年的东魏，通过\eventanchor{NS-LEDGER-018-1}{高欢经营邺城军政}、\eventanchor{NS-LEDGER-018-2}{高欢经营邺城军政}、\eventanchor{NS-LEDGER-018-3}{高欢经营邺城军政}、\eventanchor{NS-LEDGER-018-4}{高欢经营邺城军政}、\eventanchor{NS-LEDGER-018-5}{高欢经营邺城军政}、\eventanchor{NS-LEDGER-018-6}{“高欢经营邺城军政”的异源材料与影响范围的复核}把高欢经营邺城军政这一历史过程从条件、处置到余波连成一体。 现有材料只能把这一变化放在连续年序中；前期条件、命令响应、地方执行、后续调整和异文问题是同一事件的不同读法，不能伪装成六场独立历史。 《宋书》《南齐书》《梁书》《陈书》帝纪及列传；《魏书》《北齐书》《周书》；《资治通鉴》宋齐梁陈纪提供该簇的最低证据链；制度或政令形成可追索；执行地域、对象和持续时间不能由条文直接推定。

沿着535年的年序，西魏的\eventanchor{NS-LEDGER-019-1}{宇文泰控制长安}、\eventanchor{NS-LEDGER-019-2}{宇文泰控制长安}、\eventanchor{NS-LEDGER-019-3}{宇文泰控制长安}、\eventanchor{NS-LEDGER-019-4}{宇文泰控制长安}、\eventanchor{NS-LEDGER-019-5}{宇文泰控制长安}、\eventanchor{NS-LEDGER-019-6}{“宇文泰控制长安”的异源材料与影响范围的复核}将宇文泰控制长安保留为一个有前后关系的事件簇。 现有材料只能把这一变化放在连续年序中；前期条件、命令响应、地方执行、后续调整和异文问题是同一事件的不同读法，不能伪装成六场独立历史。 《宋书》《南齐书》《梁书》《陈书》帝纪及列传；《魏书》《北齐书》《周书》；《资治通鉴》宋齐梁陈纪提供该簇的最低证据链；制度或政令形成可追索；执行地域、对象和持续时间不能由条文直接推定。

535年的年序到\eventanchor{NSL-440-589-170}{孝武帝死后，宇文泰立元宝炬为文帝，西魏正式建国}时，西魏须面对孝武帝死后，宇文泰立元宝炬为文帝，西魏正式建国。 它承接关中集团需要稳定皇帝名义以组织行政和军事，并使西魏以长安为中心重建官僚体系，与东魏长期对峙。 以《周书·文帝纪》；《魏书·文帝纪》；《北史》《资治通鉴》交叉检验，能够确认的止于此；本纪和列传可互校；政变动机与参与范围常受胜者叙事影响。

535年，东魏的\eventanchor{NSL-440-589-171}{孝静帝在邺即位，东魏正式建国}写下孝静帝在邺即位，东魏正式建国这一处具体变化。 这里的资源与选择关系可从高欢需要以北魏皇统维持河北州郡与士族的服从看出，结果使东魏政权依赖高欢军府，皇帝权力受到严格限制。 证据不允许把场景填满：《魏书·出帝纪》《孝静帝纪》；《北史》相关纪传；《资治通鉴》仅能支持核心事项，本纪和列传可互校；政变动机与参与范围常受胜者叙事影响。

在536年这一个节点，西魏通过\eventanchor{NSL-440-589-172}{宇文泰整顿关中军队与州郡，吸纳流民和地方豪强}显出宇文泰整顿关中军队与州郡，吸纳流民和地方豪强的压力。 这一节点将西魏人口与财力弱于东魏，必须重建可动员的人户与关陇军政网络逐步形成，府兵制的早期条件得到强化接合，却不预设两者之间只有一种因果。 《周书·文帝纪》；《魏书·文帝纪》；《北史》《资治通鉴》保留了这条年序，然而地方活动见地理、墓志或文书线索；精英材料不代表整体社会。

把\eventanchor{NSL-440-589-173}{高欢在邺调整河北官员与军队供给，巩固东魏新政权}放回536年，可见东魏正围绕高欢在邺调整河北官员与军队供给，巩固东魏新政权作出处理。 由此能看到的是政权初建需要恢复战乱后的漕运、粮仓和州郡征收与东魏以河北农业和城市资源支撑对西魏的军事优势之间的条件关系，而非事后必然论。 材料的可说范围由《魏书·出帝纪》《孝静帝纪》；《北史》相关纪传；《资治通鉴》界定；制度条文可核；实际执行地域、户等与负担不可由诏令直接推定。

从城邑、军镇或官署的实际处境出发，537年的\eventanchor{NSL-440-589-174}{宇文泰在沙苑击败高欢军}关乎东魏与西魏的宇文泰在沙苑击败高欢军。 可见的选择边界来自高欢试图以兵力优势迅速消灭关中对手，西魏依托地形与机动防御，并留下西魏保住关中，东西魏均需转入长期资源战。 《周书·文帝纪》；《魏书·文帝纪》；《北史》《资治通鉴》构成最低证据链，故战事年月可据编年材料核对；兵数、杀伤与路线须保留史书夸饰风险。

537年，\eventanchor{NSL-440-589-175}{沙苑战后西魏安置俘虏与战时流民，修补关中供给}并非抽象名称，而是西魏发生沙苑战后西魏安置俘虏与战时流民，修补关中供给的叙事入口。 从中可辨认出胜利并未改变西魏人口和粮食相对不足的处境的约束，及其对军队与地方社会的互相依赖加深，府兵与屯戍安排更重要的影响。 所据《周书·文帝纪》；《魏书·文帝纪》；《北史》《资治通鉴》留下可核的线索，同时提醒读者地方活动见地理、墓志或文书线索；精英材料不代表整体社会。

538年，东魏与西魏的\eventanchor{NSL-440-589-176}{河桥、洛阳一线再成双方争夺战场，战局反复}使河桥、洛阳一线再成双方争夺战场，战局反复成为可追索的行动。 这一行动的条件是沙苑后双方都试图控制河南交通和象征性的旧都；其直接余波则是军事行动消耗大量人力，河南州郡反复易手。 这段叙述只越不过《魏书·出帝纪》《孝静帝纪》；《北史》相关纪传；《资治通鉴》所能承载的范围，战事年月可据编年材料核对；兵数、杀伤与路线须保留史书夸饰风险。

\eventanchor{NSL-440-589-177}{宇文泰经营关中屯田、仓储与军户供给以承受东魏压力}所标出的宇文泰经营关中屯田、仓储与军户供给以承受东魏压力，发生在538年的西魏。 将其置回事件链，前提是西魏无法仅凭一次战役抵消东魏的人口财力优势，而后续处置面对关中军政体制更重视户籍、土地和军队之间的绑定。 这里以《周书·文帝纪》；《魏书·文帝纪》；《北史》《资治通鉴》为证据支点，且明确保留制度条文可核；实际执行地域、户等与负担不可由诏令直接推定。

记载中的539年，东魏与西魏在\eventanchor{NSL-440-589-178}{东西魏一度议和并交换使节，未能消除河南、关中争端}处留下东西魏一度议和并交换使节，未能消除河南、关中争端的痕迹。 前因和后效须分开读：前者是连年战争使双方均面临补给与内部整合压力，后者是短暂外交为人员流动和情报交换留下空间，边界依旧军事化。 材料来自《魏书·出帝纪》《孝静帝纪》；《北史》相关纪传；《资治通鉴》；因此政权互动可据多方传记校核；族称、疆界和战果须避免按后世分类固化。

\subsection{侯景与东西魏：道路、粮饷与失守的都城}
沿着540年，\eventanchor{NSL-440-589-179}{高欢继续以晋阳为北方军事重镇，调动河北资源支援前线}让东魏的高欢继续以晋阳为北方军事重镇，调动河北资源支援前线进入连续叙事。 它把东魏需兼顾西魏、柔然和北方草原压力带入新的局面，令晋阳军镇地位上升，成为高氏集团的战略后方成为后来人的问题。 据《魏书·出帝纪》《孝静帝纪》；《北史》相关纪传；《资治通鉴》，可确认的是基本顺序和所列行动；战事年月可据编年材料核对；兵数、杀伤与路线须保留史书夸饰风险。

从541年的记录看，梁与交州经由\eventanchor{NSL-440-589-180}{交州豪族李贲起兵反梁，地方治理危机显现}处理交州豪族李贲起兵反梁，地方治理危机显现。 它使原有的梁朝远南州郡面对地方豪强、赋役与边地行政能力不足转化为需要继续承担的交州脱离梁朝有效控制，南方海陆边疆出现新政权实验。 所据《梁书》相关列传；《大越史记全书》后出记载；《资治通鉴》留下可核的线索，同时提醒读者战事年月可据编年材料核对；兵数、杀伤与路线须保留史书夸饰风险。

542年的梁与交州并非抽象背景；\eventanchor{NSL-440-589-181}{梁军讨伐李贲，交州战争与气候、道路和补给困难相互影响}对应的是梁军讨伐李贲，交州战争与气候、道路和补给困难相互影响。 这一处理回应梁试图恢复岭南以南的州郡秩序，但远征距离长，同时改变了中央对交州的控制更显脆弱，地方武装获得持续空间。 材料的可说范围由《梁书》相关列传；《大越史记全书》后出记载；《资治通鉴》界定；战事年月可据编年材料核对；兵数、杀伤与路线须保留史书夸饰风险。

\eventanchor{NSL-440-589-182}{邙山之战中高欢与宇文泰激战，双方均未取得决定性歼灭}把543年的东魏与西魏与邙山之战中高欢与宇文泰激战，双方均未取得决定性歼灭这一材料所见的处置连在一起。 可见的选择边界来自河南战场牵动两国主力，均希望突破对方政治核心，并留下长期均势迫使东西魏持续扩军、征粮与争取地方势力。 从《魏书·出帝纪》《孝静帝纪》；《北史》相关纪传；《资治通鉴》可稳妥写到这一节点；战事年月可据编年材料核对；兵数、杀伤与路线须保留史书夸饰风险。

在544年的多方行动者之间，\eventanchor{NSL-440-589-183}{李贲在交州称帝，建立万春国的政治名号}标记万春国面对李贲在交州称帝，建立万春国的政治名号的选择。 这里的资源与选择关系可从梁朝讨伐未能消除其地方支持和军事据点看出，结果使这一政权体现交州本地精英对中原王朝秩序的重新塑造，史料多为后出叙述。 这段叙述只越不过《梁书》相关列传；《大越史记全书》后出记载；《资治通鉴》所能承载的范围，本纪和列传可互校；政变动机与参与范围常受胜者叙事影响。

沿着544年，\eventanchor{NSL-440-589-184}{宇文泰持续以关中军户和部曲补充军队，整合地方豪强}让西魏的宇文泰持续以关中军户和部曲补充军队，整合地方豪强进入连续叙事。 将其置回事件链，前提是西魏须把有限人户转化为可持续的军事组织，而后续处置面对关陇军人集团与地方社会的结合成为北周、隋的制度背景。 证据不允许把场景填满：《周书·文帝纪》；《魏书·文帝纪》；《北史》《资治通鉴》仅能支持核心事项，地方活动见地理、墓志或文书线索；精英材料不代表整体社会。

记载中的545年，梁在\eventanchor{NSL-440-589-185}{徐陵主持或参与《玉台新咏》的编纂活动，保存宫体诗与女性题材文本}处留下徐陵主持或参与《玉台新咏》的编纂活动，保存宫体诗与女性题材文本的痕迹。 行动者受建康文人圈重视诗歌选本、宫廷文化与家族交游限制，随后作品编年和作者归属需逐篇核验，但反映南朝文学传播网络。 《出三藏记集》《弘明集》及序跋；《梁书·武帝纪》；相关校勘研究使这项处置可被追查，不足以抹平成书、抄写与所述事态须分开；传本年代和作者归属尚有可讨论处。

545年的材料将东魏的\eventanchor{NSL-440-589-186}{高欢继续通过邺、晋阳两地调度军政，稳定河北内部}系于高欢继续通过邺、晋阳两地调度军政，稳定河北内部，其影响由此进入后续年序。 它把邙山后东魏无法速胜，必须避免河北豪强和军将离心带入新的局面，令高氏军府的行政渗透加深，皇帝与朝臣空间更受限制成为后来人的问题。 年序和核心行动以《魏书·出帝纪》《孝静帝纪》；《北史》相关纪传；《资治通鉴》为据；本纪和列传可互校；政变动机与参与范围常受胜者叙事影响。

在546年，\eventanchor{NSL-440-589-187}{高欢去世，高澄继承东魏军政主导权}把东魏置于高欢去世，高澄继承东魏军政主导权的历史现场。 其代价落在高氏军府已掌握军队、财政与官员任命渠道所限定的处境中，并以东魏权力由高欢家族延续，内部将领和士族须重新调整依附延续下去。 《魏书·出帝纪》《孝静帝纪》；《北史》相关纪传；《资治通鉴》保留了这条年序，然而本纪和列传可互校；政变动机与参与范围常受胜者叙事影响。

沿着547年的年序，东魏与梁的\eventanchor{NS-LEDGER-020-1}{侯景叛高欢南投梁}、\eventanchor{NS-LEDGER-020-2}{侯景叛高欢南投梁}、\eventanchor{NS-LEDGER-020-3}{侯景叛高欢南投梁}、\eventanchor{NS-LEDGER-020-4}{侯景叛高欢南投梁}、\eventanchor{NS-LEDGER-020-5}{侯景叛高欢南投梁}、\eventanchor{NS-LEDGER-020-6}{“侯景叛高欢南投梁”的异源材料与影响范围的复核}将侯景叛高欢南投梁保留为一个有前后关系的事件簇。 现有材料只能把这一变化放在连续年序中；前期条件、命令响应、地方执行、后续调整和异文问题是同一事件的不同读法，不能伪装成六场独立历史。 《宋书》《南齐书》《梁书》《陈书》帝纪及列传；《魏书》《北齐书》《周书》；《资治通鉴》宋齐梁陈纪提供该簇的最低证据链；核心战事与大致年序可核；军数、战果、路线和地方承受须以异政权记录及考古材料复核。

547年，\eventanchor{NSL-440-589-188}{侯景叛高澄后降梁，带领部众进入淮南}并非抽象名称，而是东魏与梁发生侯景叛高澄后降梁，带领部众进入淮南的叙事入口。 由此能看到的是高氏内部权力重组及侯景与高澄冲突激化与梁朝接纳侯景，获得北方兵力也引入难以控制的军阀之间的条件关系，而非事后必然论。 就材料边界说，《魏书·出帝纪》《孝静帝纪》；《北史》相关纪传；《资治通鉴》支持这一轮廓；战事年月可据编年材料核对；兵数、杀伤与路线须保留史书夸饰风险。

从城邑、军镇或官署的实际处境出发，547年的\eventanchor{NSL-440-589-189}{杨衒之在东魏时期撰成《洛阳伽蓝记》，追述北魏洛阳寺院与毁乱}关乎东魏的杨衒之在东魏时期撰成《洛阳伽蓝记》，追述北魏洛阳寺院与毁乱。 前因和后效须分开读：前者是北魏洛阳在战乱和政权迁移后衰败，作者以旧都记忆组织材料，后者是该书是城市与佛教史重要证词，但怀旧修辞和成书距离须辨析。 这项判断依托《出三藏记集》《弘明集》及序跋；《梁书·武帝纪》；相关校勘研究，并受限于成书、抄写与所述事态须分开；传本年代和作者归属尚有可讨论处。

在547年的多方行动者之间，\eventanchor{NSL-440-589-190}{梁朝围绕安置侯景军队、粮饷和驻防地点与其发生冲突}标记梁面对梁朝围绕安置侯景军队、粮饷和驻防地点与其发生冲突的选择。 它不是孤立转折：侯景部众数量多且来源复杂，江南既有财政难以无条件供养构成背景，梁廷与侯景互信迅速破裂，建康安全受到威胁则把压力送往下一阶段。 《梁书》帝纪及列传；《南史》；《资治通鉴》构成最低证据链，故制度条文可核；实际执行地域、户等与负担不可由诏令直接推定。

548年的梁与侯景，通过\eventanchor{NS-LEDGER-021-1}{侯景渡江反梁}、\eventanchor{NS-LEDGER-021-2}{侯景渡江反梁}、\eventanchor{NS-LEDGER-021-3}{侯景渡江反梁}、\eventanchor{NS-LEDGER-021-4}{侯景渡江反梁}、\eventanchor{NS-LEDGER-021-5}{侯景渡江反梁}、\eventanchor{NS-LEDGER-021-6}{“侯景渡江反梁”的异源材料与影响范围的复核}把侯景渡江反梁这一历史过程从条件、处置到余波连成一体。 现有材料只能把这一变化放在连续年序中；前期条件、命令响应、地方执行、后续调整和异文问题是同一事件的不同读法，不能伪装成六场独立历史。 《宋书》《南齐书》《梁书》《陈书》帝纪及列传；《魏书》《北齐书》《周书》；《资治通鉴》宋齐梁陈纪提供该簇的最低证据链；核心战事与大致年序可核；军数、战果、路线和地方承受须以异政权记录及考古材料复核。

\eventanchor{NSL-440-589-191}{侯景举兵反梁，渡江进攻建康}把548年的梁与侯景举兵反梁，渡江进攻建康这一材料所见的处置连在一起。 此处不把时间相邻当作因果；能追到的是梁廷试图削减侯景兵权和供给，侯景转而争夺都城，以及其后江南军府、州镇和宗室的反应分裂，京师陷入长期围困。 所据《梁书》帝纪及列传；《南史》；《资治通鉴》留下可核的线索，同时提醒读者战事年月可据编年材料核对；兵数、杀伤与路线须保留史书夸饰风险。

548年的梁并非抽象背景；\eventanchor{NSL-440-589-192}{侯景围建康，城内粮食、疫病与军民秩序恶化}对应的是侯景围建康，城内粮食、疫病与军民秩序恶化。 它使原有的援军协调失败且水陆交通受阻转化为需要继续承担的围城将宫廷危机转化为城市社会灾难，南朝首都资源网络遭重创。 从《梁书》帝纪及列传；《南史》；《资治通鉴》可稳妥写到这一节点；地方活动见地理、墓志或文书线索；精英材料不代表整体社会。

对于549年的梁而言，\eventanchor{NS-LEDGER-022-1}{侯景攻陷建康}、\eventanchor{NS-LEDGER-022-2}{侯景攻陷建康}、\eventanchor{NS-LEDGER-022-3}{侯景攻陷建康}、\eventanchor{NS-LEDGER-022-4}{侯景攻陷建康}、\eventanchor{NS-LEDGER-022-5}{侯景攻陷建康}、\eventanchor{NS-LEDGER-022-6}{“侯景攻陷建康”的异源材料与影响范围的复核}都回到同一具体节点：侯景攻陷建康。 现有材料只能把这一变化放在连续年序中；前期条件、命令响应、地方执行、后续调整和异文问题是同一事件的不同读法，不能伪装成六场独立历史。 《宋书》《南齐书》《梁书》《陈书》帝纪及列传；《魏书》《北齐书》《周书》；《资治通鉴》宋齐梁陈纪提供该簇的最低证据链；核心战事与大致年序可核；军数、战果、路线和地方承受须以异政权记录及考古材料复核。

从549年的记录看，梁经由\eventanchor{NSL-440-589-193}{建康陷落，梁武帝被侯景控制并去世}处理建康陷落，梁武帝被侯景控制并去世。 前因和后效须分开读：前者是围城耗尽守军与物资，外援未能形成有效合力，后者是梁中央权威崩解，地方将领和宗室各自建立据点。 材料的可说范围由《梁书》帝纪及列传；《南史》；《资治通鉴》界定；本纪和列传可互校；政变动机与参与范围常受胜者叙事影响。

在549年，\eventanchor{NSL-440-589-194}{侯景以萧正德、后又以萧纲等为傀儡操控朝廷}把梁置于侯景以萧正德、后又以萧纲等为傀儡操控朝廷的历史现场。 它把侯景需要借萧氏皇统合法化对建康和州郡的命令带入新的局面，令傀儡政权无法整合各地军府，江南进入多中心战争成为后来人的问题。 以《梁书》帝纪及列传；《南史》；《资治通鉴》交叉检验，能够确认的止于此；本纪和列传可互校；政变动机与参与范围常受胜者叙事影响。

\subsection{新朝门槛：北齐、北周与陈的接收难题}
记载中的550年，北齐在\eventanchor{NSL-440-589-196}{高洋废东魏孝静帝，自立为帝，北齐建立}处留下高洋废东魏孝静帝，自立为帝，北齐建立的痕迹。 这里的资源与选择关系可从高氏军府长期掌握东魏军队、河北财政与百官任命看出，结果使东魏皇统终结，北齐以邺和晋阳为双重军政中心。 年序和核心行动以《北齐书》帝纪及列传；《北史·齐本纪》；《资治通鉴》为据；本纪和列传可互校；政变动机与参与范围常受胜者叙事影响。

沿着550年，\eventanchor{NSL-440-589-197}{北齐接收东魏旧官僚、军户与州郡文书，重整河北统治}让北齐的北齐接收东魏旧官僚、军户与州郡文书，重整河北统治进入连续叙事。 可见的选择边界来自建国须将高氏军府的战时控制转化为常规行政，并留下河北的人户、仓储与城市成为北齐对外战争的资源基础。 《北齐书》帝纪及列传；《北史·齐本纪》；《资治通鉴》使这项处置可被追查，不足以抹平制度条文可核；实际执行地域、户等与负担不可由诏令直接推定。

550年，北齐的\eventanchor{NSL-440-589-198}{高洋即位后加强对鲜卑、汉人军政集团的赏罚与编制}使高洋即位后加强对鲜卑、汉人军政集团的赏罚与编制成为可追索的行动。 这一处理回应新朝需防范东魏旧臣和高氏宗族内部的竞争，同时改变了军事贵族与官僚均被纳入皇帝个人权威下，稳定性有限。 证据不允许把场景填满：《北齐书》帝纪及列传；《北史·齐本纪》；《资治通鉴》仅能支持核心事项，本纪和列传可互校；政变动机与参与范围常受胜者叙事影响。

\eventanchor{NSL-440-589-199}{侯景废简文帝并自立为汉帝，继续控制建康}所标出的侯景废简文帝并自立为汉帝，继续控制建康，发生在550年的梁。 这一节点将侯景傀儡统治无法获得各地萧氏与将领承认与江南战争从都城危机扩展为各路军府争夺的内战接合，却不预设两者之间只有一种因果。 《梁书》帝纪及列传；《陈书》相关列传；《资治通鉴》可互校时间位置与主体，但本纪和列传可互校；政变动机与参与范围常受胜者叙事影响。

约550年，北齐的\eventanchor{NSL-440-589-294}{北齐在邺城重整东魏旧都的宫署、市场与军政居住空间}写下北齐在邺城重整东魏旧都的宫署、市场与军政居住空间这一处具体变化。 它不是孤立转折：新朝须使高氏军府、百官与河北军户共享同一都城运作体系构成背景，邺城的供给和坊市网络成为北齐政权的物质基础，考古与文献可互证则把压力送往下一阶段。 据《北齐书》帝纪及列传；《北史·齐本纪》；《资治通鉴》，可确认的是基本顺序和所列行动；地方活动见地理、墓志或文书线索；精英材料不代表整体社会。

在551年的多方行动者之间，\eventanchor{NSL-440-589-200}{侯景军与湘东王萧绎、王僧辩等势力在江汉、江东对抗}标记梁面对侯景军与湘东王萧绎、王僧辩等势力在江汉、江东对抗的选择。 它不是孤立转折：各方均以梁室名义动员，却缺少统一指挥与粮饷构成背景，长江沿线城镇反复易手，漕运和地方社会持续破坏则把压力送往下一阶段。 《梁书》帝纪及列传；《陈书》相关列传；《资治通鉴》使这项处置可被追查，不足以抹平战事年月可据编年材料核对；兵数、杀伤与路线须保留史书夸饰风险。

\eventanchor{NSL-440-589-201}{北齐与柔然、突厥等草原势力就边境和婚姻关系展开交涉}把551年的北齐与北齐与柔然、突厥等草原势力就边境和婚姻关系展开交涉这一材料所见的处置连在一起。 这一处理回应北齐北部边防需应对柔然衰落与突厥兴起的权力真空，同时改变了草原外交成为北齐与西魏、北周竞争的组成部分。 证据不允许把场景填满：《周书·突厥传》；《北史·突厥传》；《资治通鉴》仅能支持核心事项，政权互动可据多方传记校核；族称、疆界和战果须避免按后世分类固化。

在552年，梁的\eventanchor{NS-LEDGER-023-1}{王僧辩陈霸先平侯景}、\eventanchor{NS-LEDGER-023-2}{王僧辩陈霸先平侯景}、\eventanchor{NS-LEDGER-023-3}{王僧辩陈霸先平侯景}、\eventanchor{NS-LEDGER-023-4}{王僧辩陈霸先平侯景}、\eventanchor{NS-LEDGER-023-5}{王僧辩陈霸先平侯景}、\eventanchor{NS-LEDGER-023-6}{“王僧辩陈霸先平侯景”的异源材料与影响范围的复核}并非六件孤立大事，而是王僧辩陈霸先平侯景的六个核验入口。 现有材料只能把这一变化放在连续年序中；前期条件、命令响应、地方执行、后续调整和异文问题是同一事件的不同读法，不能伪装成六场独立历史。 《宋书》《南齐书》《梁书》《陈书》帝纪及列传；《魏书》《北齐书》《周书》；《资治通鉴》宋齐梁陈纪提供该簇的最低证据链；核心战事与大致年序可核；军数、战果、路线和地方承受须以异政权记录及考古材料复核。

552年的突厥与柔然并非抽象背景；\eventanchor{NSL-440-589-202}{突厥首领土门击败柔然可汗，突厥汗国兴起}对应的是突厥首领土门击败柔然可汗，突厥汗国兴起。 它使原有的柔然内部矛盾与对铁勒、突厥部众的控制弱化转化为需要继续承担的草原霸权转换重塑北朝的贡赐、婚姻和边防战略。 《周书·突厥传》；《北史·突厥传》；《资治通鉴》可互校时间位置与主体，但战事年月可据编年材料核对；兵数、杀伤与路线须保留史书夸饰风险。

从552年的记录看，突厥经由\eventanchor{NSL-440-589-203}{土门死后，突厥汗位由科罗等继承，汗国继续向东西扩展}处理土门死后，突厥汗位由科罗等继承，汗国继续向东西扩展。 其代价落在新兴政权需整合阿史那部众和附属铁勒集团所限定的处境中，并以突厥成为北齐、北周均无法忽视的北方强邻延续下去。 材料来自《周书·突厥传》；《北史·突厥传》；《资治通鉴》；因此政权互动可据多方传记校核；族称、疆界和战果须避免按后世分类固化。

在552年，\eventanchor{NSL-440-589-204}{王僧辩、陈霸先等在江南击败侯景主力，收复建康}把梁置于王僧辩、陈霸先等在江南击败侯景主力，收复建康的历史现场。 它把侯景统治失去地方支持，反侯势力逐渐协调水陆军带入新的局面，令侯景政权崩解，但战后谁代表梁室的争夺随即展开成为后来人的问题。 据《梁书》帝纪及列传；《陈书》相关列传；《资治通鉴》，可确认的是基本顺序和所列行动；战事年月可据编年材料核对；兵数、杀伤与路线须保留史书夸饰风险。

552年的材料将梁的\eventanchor{NSL-440-589-205}{侯景之乱后建康、京口和江州的户籍、仓储与寺院需重新恢复}系于侯景之乱后建康、京口和江州的户籍、仓储与寺院需重新恢复，其影响由此进入后续年序。 行动者受多年围城与战乱破坏长江下游的行政和市场网络限制，随后江南财政重建成为陈朝长期任务，不能仅以宫廷复位衡量恢复。 就材料边界说，《梁书》帝纪及列传；《陈书》相关列传；《资治通鉴》支持这一轮廓；地方活动见地理、墓志或文书线索；精英材料不代表整体社会。

552年的年序到\eventanchor{NSL-440-589-295}{北齐在北部边地处置柔然覆亡后逃入境内的部众}时，北齐与柔然残部须面对北齐在北部边地处置柔然覆亡后逃入境内的部众。 行动者受突厥击破柔然后，北朝边境出现新的降附和流徙人群限制，随后安置、招募与防范并行，史书族称不能直接视为稳定身份。 材料来自《北齐书》帝纪及列传；《北史·齐本纪》；《资治通鉴》；因此政权互动可据多方传记校核；族称、疆界和战果须避免按后世分类固化。

记载中的553年，梁在\eventanchor{NSL-440-589-206}{侯景逃亡途中被部下杀害，叛乱核心集团瓦解}处留下侯景逃亡途中被部下杀害，叛乱核心集团瓦解的痕迹。 将其置回事件链，前提是军事失败、粮饷枯竭和部众离散使侯景失去控制力，而后续处置面对梁室虽获喘息，王僧辩、陈霸先与宗室之间的权力竞争加剧。 这里以《梁书》帝纪及列传；《陈书》相关列传；《资治通鉴》为证据支点，且明确保留本纪和列传可互校；政变动机与参与范围常受胜者叙事影响。

沿着553年，\eventanchor{NSL-440-589-207}{北齐与南朝围绕淮南、江北流民和边将展开安置与交涉}让北齐的北齐与南朝围绕淮南、江北流民和边将展开安置与交涉进入连续叙事。 可见的选择边界来自侯景之乱改变了江北守军、侨民和地方豪强的依附选择，并留下边境人口流动成为双方获取情报和兵源的渠道。 《北齐书》帝纪及列传；《北史·齐本纪》；《资治通鉴》构成最低证据链，故政权互动可据多方传记校核；族称、疆界和战果须避免按后世分类固化。

553年，突厥与柔然的\eventanchor{NSL-440-589-208}{突厥继续攻击柔然残部，部分柔然人向西魏、北齐边地求援或流散}使突厥继续攻击柔然残部，部分柔然人向西魏、北齐边地求援或流散成为可追索的行动。 从中可辨认出柔然失去草原核心牧地和联盟网络的约束，及其对北朝接纳或防范残部，族称与归属在史料中呈现流动性的影响。 这段叙述只越不过《周书·突厥传》；《北史·突厥传》；《资治通鉴》所能承载的范围，政权互动可据多方传记校核；族称、疆界和战果须避免按后世分类固化。

把\eventanchor{NS-LEDGER-024-1}{西魏攻取江陵}、\eventanchor{NS-LEDGER-024-2}{西魏攻取江陵}、\eventanchor{NS-LEDGER-024-3}{西魏攻取江陵}、\eventanchor{NS-LEDGER-024-4}{西魏攻取江陵}、\eventanchor{NS-LEDGER-024-5}{西魏攻取江陵}、\eventanchor{NS-LEDGER-024-6}{“西魏攻取江陵”的异源材料与影响范围的复核}放在一起读，才能看见554年西魏与梁所经历的西魏攻取江陵是一条事件链。 现有材料只能把这一变化放在连续年序中；前期条件、命令响应、地方执行、后续调整和异文问题是同一事件的不同读法，不能伪装成六场独立历史。 《宋书》《南齐书》《梁书》《陈书》帝纪及列传；《魏书》《北齐书》《周书》；《资治通鉴》宋齐梁陈纪提供该簇的最低证据链；核心战事与大致年序可核；军数、战果、路线和地方承受须以异政权记录及考古材料复核。

\eventanchor{NSL-440-589-209}{西魏攻陷江陵，杀梁元帝萧绎并掳掠人口物资}所标出的西魏攻陷江陵，杀梁元帝萧绎并掳掠人口物资，发生在554年的梁与西魏。 这一节点将西魏希望控制荆州交通、削弱梁朝并取得江汉资源与江陵文化和行政中心遭毁，梁室残余分裂为多支政权接合，却不预设两者之间只有一种因果。 从《周书》帝纪及列传；《北史·周本纪》；《资治通鉴》可稳妥写到这一节点；战事年月可据编年材料核对；兵数、杀伤与路线须保留史书夸饰风险。

从554年的记录看，西魏经由\eventanchor{NSL-440-589-210}{西魏在江陵战后扶植萧詧，建立后梁的政治基础}处理西魏在江陵战后扶植萧詧，建立后梁的政治基础。 这一节点将宇文泰需以萧氏名义治理荆襄并牵制陈与北齐与后梁成为西魏、北周在南方的附属缓冲政权接合，却不预设两者之间只有一种因果。 这项判断依托《周书》帝纪及列传；《北史·周本纪》；《资治通鉴》，并受限于本纪和列传可互校；政变动机与参与范围常受胜者叙事影响。

554年的北齐并非抽象背景；\eventanchor{NSL-440-589-211}{北齐利用梁朝江陵失陷的局势介入江淮与南朝宗室争夺}对应的是北齐利用梁朝江陵失陷的局势介入江淮与南朝宗室争夺。 从中可辨认出梁室分裂使北齐可与不同萧氏集团建立临时关系的约束，及其对南北外交更具多边性，朝贡与军事支持常互为条件的影响。 材料来自《北齐书》帝纪及列传；《北史·齐本纪》；《资治通鉴》；因此政权互动可据多方传记校核；族称、疆界和战果须避免按后世分类固化。

\eventanchor{NSL-440-589-212}{高洋去世，高殷即位，杨愔等辅政}把554年的北齐与高洋去世，高殷即位，杨愔等辅政这一材料所见的处置连在一起。 可见的选择边界来自高洋晚年政治失序，继承人年幼且宗室强盛，并留下皇帝、辅臣与高氏诸王的矛盾很快公开化。 《北齐书》帝纪及列传；《北史·齐本纪》；《资治通鉴》可互校时间位置与主体，但本纪和列传可互校；政变动机与参与范围常受胜者叙事影响。

把\eventanchor{NSL-440-589-296}{江陵陷落后，大批梁朝官员、工匠和图书被迁徙或散失}放回554年，可见西魏与梁正围绕江陵陷落后，大批梁朝官员、工匠和图书被迁徙或散失作出处理。 它承接战争以都城和长江交通节点为目标，战后掳掠成为军队补给的一部分，并使江陵的文化与行政资源被重新分配，南北文献传承受到影响。 就材料边界说，《周书》帝纪及列传；《北史·周本纪》；《资治通鉴》支持这一轮廓；地方活动见地理、墓志或文书线索；精英材料不代表整体社会。

在555年的多方行动者之间，\eventanchor{NSL-440-589-213}{高演发动政变废高殷，自立为孝昭帝}标记北齐面对高演发动政变废高殷，自立为孝昭帝的选择。 将其置回事件链，前提是辅政集团试图约束宗室，反而激发高氏内部权力斗争，而后续处置面对北齐皇统连续受政变冲击，军事贵族对朝廷稳定更具决定性。 证据不允许把场景填满：《北齐书》帝纪及列传；《北史·齐本纪》；《资治通鉴》仅能支持核心事项，本纪和列传可互校；政变动机与参与范围常受胜者叙事影响。

沿着555年，\eventanchor{NSL-440-589-214}{王僧辩迎北齐扶持的萧渊明入建康，试图重建梁朝}让梁的王僧辩迎北齐扶持的萧渊明入建康，试图重建梁朝进入连续叙事。 它不是孤立转折：王僧辩需借北齐支持抗衡萧绎旧部与江南军人构成背景，引入北齐影响引发陈霸先不满，梁室复兴更加依附外力则把压力送往下一阶段。 这段叙述只越不过《梁书》帝纪及列传；《陈书》相关列传；《资治通鉴》所能承载的范围，本纪和列传可互校；政变动机与参与范围常受胜者叙事影响。

记载中的555年，梁在\eventanchor{NSL-440-589-215}{陈霸先杀王僧辩，控制建康并改立萧方智}处留下陈霸先杀王僧辩，控制建康并改立萧方智的痕迹。 行动者受江南军人反对北齐干预和王僧辩的政治安排限制，随后陈霸先掌握梁末政局，为建立陈朝奠定军事实力。 据《梁书》帝纪及列传；《陈书》相关列传；《资治通鉴》，可确认的是基本顺序和所列行动；本纪和列传可互校；政变动机与参与范围常受胜者叙事影响。

555年的材料将北齐与梁的\eventanchor{NSL-440-589-216}{北齐军南下支持萧渊明，后因江南抵抗与补给困难撤退}系于北齐军南下支持萧渊明，后因江南抵抗与补给困难撤退，其影响由此进入后续年序。 它承接北齐试图把梁朝重建转为自身南方影响力，并使江淮远征成本显示北齐难以长期控制长江以南。 这里以《北齐书》帝纪及列传；《北史·齐本纪》；《资治通鉴》为证据支点，且明确保留战事年月可据编年材料核对；兵数、杀伤与路线须保留史书夸饰风险。

在556年，\eventanchor{NSL-440-589-217}{宇文泰去世，宇文护接掌西魏军政}把西魏置于宇文泰去世，宇文护接掌西魏军政的历史现场。 其代价落在宇文泰长期掌握关中军队与官僚，继承安排集中于宇文氏家族所限定的处境中，并以宇文护成为建立北周并主导皇帝废立的关键人物延续下去。 就材料边界说，《周书》帝纪及列传；《北史·周本纪》；《资治通鉴》支持这一轮廓；本纪和列传可互校；政变动机与参与范围常受胜者叙事影响。

556年，\eventanchor{NSL-440-589-218}{高演去世，高湛即位为武成帝}并非抽象名称，而是北齐发生高演去世，高湛即位为武成帝的叙事入口。 它把孝昭帝在位短暂，皇位再度转入高氏支系带入新的局面，令北齐内廷的宗室政治未获根本稳定，近臣影响上升成为后来人的问题。 《北齐书》帝纪及列传；《北史·齐本纪》；《资治通鉴》保留了这条年序，然而本纪和列传可互校；政变动机与参与范围常受胜者叙事影响。

从城邑、军镇或官署的实际处境出发，556年的\eventanchor{NSL-440-589-219}{陈霸先整合京口、建康和江东军队，压制梁末宗室竞争者}关乎梁的陈霸先整合京口、建康和江东军队，压制梁末宗室竞争者。 前因和后效须分开读：前者是王僧辩被杀后需迅速控制长江下游的军事节点，后者是江南军人集团成为新的建国支柱，旧梁官僚被重新吸纳。 所据《梁书》帝纪及列传；《陈书》相关列传；《资治通鉴》留下可核的线索，同时提醒读者战事年月可据编年材料核对；兵数、杀伤与路线须保留史书夸饰风险。



\subsection{494—503年：材料所见的连续压力}
迁洛后官署、人群和象征空间向新都集中，却不等于旧都、边镇和地方关系消散；江南也在水路、户籍和州镇间经营连续性。

公元494年（年序桥接），南齐、北魏与梁前身的\eventanchor{JH-DENS-494-A}{北魏洛阳转型与南齐末年州镇矛盾并进，官僚、军镇和宗教机构的资源关系成为梁代建立的背景}把北魏洛阳转型与南齐末年州镇矛盾并进，官僚、军镇和宗教机构的资源关系成为梁代建立的背景留在年序中；\eventanchor{JH-DENS-494-B}{南齐、北魏与梁前身的寺院、僧侣、道士和施主网络在材料中连接都城、州郡与边地}则从南齐、北魏与梁前身的寺院、僧侣、道士和施主网络在材料中连接都城、州郡与边地观察同一年的约束。 如此处理不是用空白填满史实，而是避免后来的转折抹去本年仍在运作的条件。 《南齐书》明帝东昏纪；《魏书》高祖世宗纪；《资治通鉴》齐纪使前一线索可追，本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；《魏书·释老志》；《洛阳伽蓝记》；墓志、造像与都城考古限制后一线索的说法，僧传、道教文本、造像记与遗址的成书或营造年代须分开，个案不能量化信仰或政策落实。

\eventanchor{JH-DENS-495-A}{北魏洛阳转型与南齐末年州镇矛盾并进，官僚、军镇和宗教机构的资源关系成为梁代建立的背景}在公元495年（年序桥接）提示北魏洛阳转型与南齐末年州镇矛盾并进，官僚、军镇和宗教机构的资源关系成为梁代建立的背景仍未结案；\eventanchor{JH-DENS-495-B}{南齐、北魏与梁前身的关隘、渡口、军镇和水陆道路的可通行性继续约束使节、军队和物资的行动}以南齐、北魏与梁前身的关隘、渡口、军镇和水陆道路的可通行性继续约束使节、军队和物资的行动说明南齐、北魏与梁前身的选择还受具体条件限制。 它们不是由年份自动推出的因果，而是让前后事件之间的资源、道路、户籍或地方网络保持可见。 材料边界须分别保留：《南齐书》明帝东昏纪；《魏书》高祖世宗纪；《资治通鉴》齐纪与《魏书·释老志》；《洛阳伽蓝记》；墓志、造像与都城考古所见不同，且本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；纪传中的行军路线、兵数与控制范围常被简化或夸饰，地理材料只能提供有限交叉。

\eventanchor{JH-DENS-496-A}{北魏洛阳转型与南齐末年州镇矛盾并进，官僚、军镇和宗教机构的资源关系成为梁代建立的背景}和\eventanchor{JH-DENS-496-B}{南齐、北魏与梁前身的朝廷和州郡围绕户籍、田租、军粮与转运的安排进入材料}使公元496年（年序桥接）的南齐、北魏与梁前身既保留北魏洛阳转型与南齐末年州镇矛盾并进，官僚、军镇和宗教机构的资源关系成为梁代建立的背景，也不略去南齐、北魏与梁前身的朝廷和州郡围绕户籍、田租、军粮与转运的安排进入材料。 如此处理不是用空白填满史实，而是避免后来的转折抹去本年仍在运作的条件。 证据不许把这两个观察写成全域事实：《南齐书》明帝东昏纪；《魏书》高祖世宗纪；《资治通鉴》齐纪受本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足。限制，《魏书·释老志》；《洛阳伽蓝记》；墓志、造像与都城考古亦受志书、诏令与本纪可显示制度设计或战争需求，不能直接换算赋额、仓储或实际负担限制。

在公元497年（年序桥接），\eventanchor{JH-DENS-497-A}{北魏洛阳转型与南齐末年州镇矛盾并进，官僚、军镇和宗教机构的资源关系成为梁代建立的背景}所见的北魏洛阳转型与南齐末年州镇矛盾并进，官僚、军镇和宗教机构的资源关系成为梁代建立的背景与\eventanchor{JH-DENS-497-B}{南齐、北魏与梁前身的流民、侨置户、军镇居民或地方家族的安置与编户问题构成社会背景}所见的南齐、北魏与梁前身的流民、侨置户、军镇居民或地方家族的安置与编户问题构成社会背景并行发生在南齐、北魏与梁前身的历史空间。 年序因此不把大事件当作一切的终点，而让制度、交通和社会关系继续承受压力。 就可说范围而言，前一判断止于《南齐书》明帝东昏纪；《魏书》高祖世宗纪；《资治通鉴》齐纪，本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；后一判断止于《魏书·释老志》；《洛阳伽蓝记》；墓志、造像与都城考古，墓志、家族文本和侨置名目各自有选择性，不能据此统计迁徙规模或概括整体社会态度。

在公元498年（年序桥接）的并行行动者之间，\eventanchor{JH-DENS-498-A}{北魏洛阳转型与南齐末年州镇矛盾并进，官僚、军镇和宗教机构的资源关系成为梁代建立的背景}将北魏洛阳转型与南齐末年州镇矛盾并进，官僚、军镇和宗教机构的资源关系成为梁代建立的背景落到时间位置，\eventanchor{JH-DENS-498-B}{南齐、北魏与梁前身的寺院、僧侣、道士和施主网络在材料中连接都城、州郡与边地}从南齐、北魏与梁前身的寺院、僧侣、道士和施主网络在材料中连接都城、州郡与边地补足资源与空间的视角。 它们将政治时间同资源和地方网络并置，却不把并置误作已被证实的直接因果。 《南齐书》明帝东昏纪；《魏书》高祖世宗纪；《资治通鉴》齐纪只能确认前一观察的基本年序，本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；《魏书·释老志》；《洛阳伽蓝记》；墓志、造像与都城考古为后一观察提供交叉线索，僧传、道教文本、造像记与遗址的成书或营造年代须分开，个案不能量化信仰或政策落实。

沿着公元499年（年序桥接），南齐、北魏与梁前身的\eventanchor{JH-DENS-499-A}{北魏洛阳转型与南齐末年州镇矛盾并进，官僚、军镇和宗教机构的资源关系成为梁代建立的背景}指向北魏洛阳转型与南齐末年州镇矛盾并进，官僚、军镇和宗教机构的资源关系成为梁代建立的背景，\eventanchor{JH-DENS-499-B}{南齐、北魏与梁前身的关隘、渡口、军镇和水陆道路的可通行性继续约束使节、军队和物资的行动}则把南齐、北魏与梁前身的关隘、渡口、军镇和水陆道路的可通行性继续约束使节、军队和物资的行动接入同一条年序。 如此处理不是用空白填满史实，而是避免后来的转折抹去本年仍在运作的条件。 就可说范围而言，前一判断止于《南齐书》明帝东昏纪；《魏书》高祖世宗纪；《资治通鉴》齐纪，本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；后一判断止于《魏书·释老志》；《洛阳伽蓝记》；墓志、造像与都城考古，纪传中的行军路线、兵数与控制范围常被简化或夸饰，地理材料只能提供有限交叉。

\eventanchor{JH-DENS-500-A}{北魏洛阳转型与南齐末年州镇矛盾并进，官僚、军镇和宗教机构的资源关系成为梁代建立的背景}和\eventanchor{JH-DENS-500-B}{南齐、北魏与梁前身的朝廷和州郡围绕户籍、田租、军粮与转运的安排进入材料}使公元500年（年序桥接）的南齐、北魏与梁前身既保留北魏洛阳转型与南齐末年州镇矛盾并进，官僚、军镇和宗教机构的资源关系成为梁代建立的背景，也不略去南齐、北魏与梁前身的朝廷和州郡围绕户籍、田租、军粮与转运的安排进入材料。 它们将政治时间同资源和地方网络并置，却不把并置误作已被证实的直接因果。 《南齐书》明帝东昏纪；《魏书》高祖世宗纪；《资治通鉴》齐纪只能确认前一观察的基本年序，本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；《魏书·释老志》；《洛阳伽蓝记》；墓志、造像与都城考古为后一观察提供交叉线索，志书、诏令与本纪可显示制度设计或战争需求，不能直接换算赋额、仓储或实际负担。

在公元501年（年序桥接），\eventanchor{JH-DENS-501-A}{北魏洛阳转型与南齐末年州镇矛盾并进，官僚、军镇和宗教机构的资源关系成为梁代建立的背景}所见的北魏洛阳转型与南齐末年州镇矛盾并进，官僚、军镇和宗教机构的资源关系成为梁代建立的背景与\eventanchor{JH-DENS-501-B}{南齐、北魏与梁前身的流民、侨置户、军镇居民或地方家族的安置与编户问题构成社会背景}所见的南齐、北魏与梁前身的流民、侨置户、军镇居民或地方家族的安置与编户问题构成社会背景并行发生在南齐、北魏与梁前身的历史空间。 它们不是由年份自动推出的因果，而是让前后事件之间的资源、道路、户籍或地方网络保持可见。 《南齐书》明帝东昏纪；《魏书》高祖世宗纪；《资治通鉴》齐纪使前一线索可追，本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；《魏书·释老志》；《洛阳伽蓝记》；墓志、造像与都城考古限制后一线索的说法，墓志、家族文本和侨置名目各自有选择性，不能据此统计迁徙规模或概括整体社会态度。

公元502年（年序桥接），南齐、北魏与梁前身的\eventanchor{JH-DENS-502-A}{北魏洛阳转型与南齐末年州镇矛盾并进，官僚、军镇和宗教机构的资源关系成为梁代建立的背景}把北魏洛阳转型与南齐末年州镇矛盾并进，官僚、军镇和宗教机构的资源关系成为梁代建立的背景留在年序中；\eventanchor{JH-DENS-502-B}{南齐、北魏与梁前身的寺院、僧侣、道士和施主网络在材料中连接都城、州郡与边地}则从南齐、北魏与梁前身的寺院、僧侣、道士和施主网络在材料中连接都城、州郡与边地观察同一年的约束。 它们将政治时间同资源和地方网络并置，却不把并置误作已被证实的直接因果。 证据不许把这两个观察写成全域事实：《南齐书》明帝东昏纪；《魏书》高祖世宗纪；《资治通鉴》齐纪受本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足。限制，《魏书·释老志》；《洛阳伽蓝记》；墓志、造像与都城考古亦受僧传、道教文本、造像记与遗址的成书或营造年代须分开，个案不能量化信仰或政策落实限制。

\eventanchor{JH-DENS-503-A}{梁朝建康与北魏洛阳分别调整官署、州镇和宗教政策，淮汉边境、河洛交通和地方赋役限制中央选择}在公元503年（年序桥接）提示梁朝建康与北魏洛阳分别调整官署、州镇和宗教政策，淮汉边境、河洛交通和地方赋役限制中央选择仍未结案；\eventanchor{JH-DENS-503-B}{梁与北魏的关隘、渡口、军镇和水陆道路的可通行性继续约束使节、军队和物资的行动}以梁与北魏的关隘、渡口、军镇和水陆道路的可通行性继续约束使节、军队和物资的行动说明梁与北魏的选择还受具体条件限制。 这里保留的是可核的连续性，而非对基层反应、疆界或人数的无据补写。 《梁书·武帝纪》；《魏书》世宗肃宗纪；《资治通鉴》梁纪只能确认前一观察的基本年序，本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；《梁书》列传；《魏书》食货释老二志；墓志、石窟与都城考古为后一观察提供交叉线索，纪传中的行军路线、兵数与控制范围常被简化或夸饰，地理材料只能提供有限交叉。


《魏书》《南齐书》《梁书》《资治通鉴》定年序；城址和墓志不能精确还原人数与速度。
记载中的公元494年（材料补点），北魏洛阳在\eventanchor{JH-DENS-494-X}{都城迁徙与空间证据补点：北魏迁洛后的都城营建、墓志与行政记录共同显示人群和机构向洛阳汇集；其具体规模和速度不能由单类材料确定。}处留下都城迁徙与空间证据补点：北魏迁洛后的都城营建、墓志与行政记录共同显示人群和机构向洛阳汇集；其具体规模和速度不能由单类材料确定。的痕迹。 从中可辨认出迁都政策需要道路、官署、军队与家族网络的配合。的约束，及其对为均田、官制、宗教与南北边境等后续议题提供空间坐标。的影响。 就材料边界说，《魏书·高祖纪》；洛阳城址考古；北魏墓志支持这一轮廓；官修纪年、遗址层位与墓志能彼此校对，却不能直接证明政策在所有地区的执行或迁徙人数。



\subsection{504—513年：材料所见的连续压力}
北魏末年的宫廷、军镇与地方网络拉扯，南朝继承也改变资源分配；道路、征发与安置决定命令能否走出都城。

把公元504年（年序桥接）放回连续叙事，\eventanchor{JH-DENS-504-A}{梁朝建康与北魏洛阳分别调整官署、州镇和宗教政策，淮汉边境、河洛交通和地方赋役限制中央选择}保留梁朝建康与北魏洛阳分别调整官署、州镇和宗教政策，淮汉边境、河洛交通和地方赋役限制中央选择，\eventanchor{JH-DENS-504-B}{梁与北魏的朝廷和州郡围绕户籍、田租、军粮与转运的安排进入材料}让梁与北魏的朝廷和州郡围绕户籍、田租、军粮与转运的安排进入材料继续约束梁与北魏的行动。 这两项观察不宣称另有一场未载战争或政策，只把已有压力的时间位置和可见面向分开。 《梁书·武帝纪》；《魏书》世宗肃宗纪；《资治通鉴》梁纪只能确认前一观察的基本年序，本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；《梁书》列传；《魏书》食货释老二志；墓志、石窟与都城考古为后一观察提供交叉线索，志书、诏令与本纪可显示制度设计或战争需求，不能直接换算赋额、仓储或实际负担。

公元505年（年序桥接），\eventanchor{JH-DENS-505-A}{梁朝建康与北魏洛阳分别调整官署、州镇和宗教政策，淮汉边境、河洛交通和地方赋役限制中央选择}和\eventanchor{JH-DENS-505-B}{梁与北魏的流民、侨置户、军镇居民或地方家族的安置与编户问题构成社会背景}共同避免把梁与北魏压缩为单一都城事件：前者关注梁朝建康与北魏洛阳分别调整官署、州镇和宗教政策，淮汉边境、河洛交通和地方赋役限制中央选择，后者关注梁与北魏的流民、侨置户、军镇居民或地方家族的安置与编户问题构成社会背景。 这里保留的是可核的连续性，而非对基层反应、疆界或人数的无据补写。 证据不许把这两个观察写成全域事实：《梁书·武帝纪》；《魏书》世宗肃宗纪；《资治通鉴》梁纪受本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足。限制，《梁书》列传；《魏书》食货释老二志；墓志、石窟与都城考古亦受墓志、家族文本和侨置名目各自有选择性，不能据此统计迁徙规模或概括整体社会态度限制。

在公元506年（年序桥接）的并行行动者之间，\eventanchor{JH-DENS-506-A}{梁朝建康与北魏洛阳分别调整官署、州镇和宗教政策，淮汉边境、河洛交通和地方赋役限制中央选择}将梁朝建康与北魏洛阳分别调整官署、州镇和宗教政策，淮汉边境、河洛交通和地方赋役限制中央选择落到时间位置，\eventanchor{JH-DENS-506-B}{梁与北魏的寺院、僧侣、道士和施主网络在材料中连接都城、州郡与边地}从梁与北魏的寺院、僧侣、道士和施主网络在材料中连接都城、州郡与边地补足资源与空间的视角。 这两项观察不宣称另有一场未载战争或政策，只把已有压力的时间位置和可见面向分开。 两种材料不能互相替代：《梁书·武帝纪》；《魏书》世宗肃宗纪；《资治通鉴》梁纪所能确认的有限，本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；《梁书》列传；《魏书》食货释老二志；墓志、石窟与都城考古同样只照见一部分，僧传、道教文本、造像记与遗址的成书或营造年代须分开，个案不能量化信仰或政策落实。

沿着公元507年（年序桥接），梁与北魏的\eventanchor{JH-DENS-507-A}{梁朝建康与北魏洛阳分别调整官署、州镇和宗教政策，淮汉边境、河洛交通和地方赋役限制中央选择}指向梁朝建康与北魏洛阳分别调整官署、州镇和宗教政策，淮汉边境、河洛交通和地方赋役限制中央选择，\eventanchor{JH-DENS-507-B}{梁与北魏的关隘、渡口、军镇和水陆道路的可通行性继续约束使节、军队和物资的行动}则把梁与北魏的关隘、渡口、军镇和水陆道路的可通行性继续约束使节、军队和物资的行动接入同一条年序。 这两项观察不宣称另有一场未载战争或政策，只把已有压力的时间位置和可见面向分开。 《梁书·武帝纪》；《魏书》世宗肃宗纪；《资治通鉴》梁纪使前一线索可追，本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；《梁书》列传；《魏书》食货释老二志；墓志、石窟与都城考古限制后一线索的说法，纪传中的行军路线、兵数与控制范围常被简化或夸饰，地理材料只能提供有限交叉。

\eventanchor{JH-DENS-508-A}{梁朝建康与北魏洛阳分别调整官署、州镇和宗教政策，淮汉边境、河洛交通和地方赋役限制中央选择}和\eventanchor{JH-DENS-508-B}{梁与北魏的朝廷和州郡围绕户籍、田租、军粮与转运的安排进入材料}使公元508年（年序桥接）的梁与北魏既保留梁朝建康与北魏洛阳分别调整官署、州镇和宗教政策，淮汉边境、河洛交通和地方赋役限制中央选择，也不略去梁与北魏的朝廷和州郡围绕户籍、田租、军粮与转运的安排进入材料。 两条线索共同说明，政权变化之外，地方社会和空间条件仍在塑造行动者可以选择的办法。 《梁书·武帝纪》；《魏书》世宗肃宗纪；《资治通鉴》梁纪使前一线索可追，本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；《梁书》列传；《魏书》食货释老二志；墓志、石窟与都城考古限制后一线索的说法，志书、诏令与本纪可显示制度设计或战争需求，不能直接换算赋额、仓储或实际负担。

在公元509年（年序桥接），\eventanchor{JH-DENS-509-A}{梁朝建康与北魏洛阳分别调整官署、州镇和宗教政策，淮汉边境、河洛交通和地方赋役限制中央选择}所见的梁朝建康与北魏洛阳分别调整官署、州镇和宗教政策，淮汉边境、河洛交通和地方赋役限制中央选择与\eventanchor{JH-DENS-509-B}{梁与北魏的流民、侨置户、军镇居民或地方家族的安置与编户问题构成社会背景}所见的梁与北魏的流民、侨置户、军镇居民或地方家族的安置与编户问题构成社会背景并行发生在梁与北魏的历史空间。 年序因此不把大事件当作一切的终点，而让制度、交通和社会关系继续承受压力。 《梁书·武帝纪》；《魏书》世宗肃宗纪；《资治通鉴》梁纪只能确认前一观察的基本年序，本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；《梁书》列传；《魏书》食货释老二志；墓志、石窟与都城考古为后一观察提供交叉线索，墓志、家族文本和侨置名目各自有选择性，不能据此统计迁徙规模或概括整体社会态度。

\eventanchor{JH-DENS-510-A}{梁朝建康与北魏洛阳分别调整官署、州镇和宗教政策，淮汉边境、河洛交通和地方赋役限制中央选择}在公元510年（年序桥接）提示梁朝建康与北魏洛阳分别调整官署、州镇和宗教政策，淮汉边境、河洛交通和地方赋役限制中央选择仍未结案；\eventanchor{JH-DENS-510-B}{梁与北魏的寺院、僧侣、道士和施主网络在材料中连接都城、州郡与边地}以梁与北魏的寺院、僧侣、道士和施主网络在材料中连接都城、州郡与边地说明梁与北魏的选择还受具体条件限制。 如此处理不是用空白填满史实，而是避免后来的转折抹去本年仍在运作的条件。 《梁书·武帝纪》；《魏书》世宗肃宗纪；《资治通鉴》梁纪使前一线索可追，本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；《梁书》列传；《魏书》食货释老二志；墓志、石窟与都城考古限制后一线索的说法，僧传、道教文本、造像记与遗址的成书或营造年代须分开，个案不能量化信仰或政策落实。

公元511年（年序桥接），梁与北魏的\eventanchor{JH-DENS-511-A}{梁朝建康与北魏洛阳分别调整官署、州镇和宗教政策，淮汉边境、河洛交通和地方赋役限制中央选择}把梁朝建康与北魏洛阳分别调整官署、州镇和宗教政策，淮汉边境、河洛交通和地方赋役限制中央选择留在年序中；\eventanchor{JH-DENS-511-B}{梁与北魏的关隘、渡口、军镇和水陆道路的可通行性继续约束使节、军队和物资的行动}则从梁与北魏的关隘、渡口、军镇和水陆道路的可通行性继续约束使节、军队和物资的行动观察同一年的约束。 如此处理不是用空白填满史实，而是避免后来的转折抹去本年仍在运作的条件。 《梁书·武帝纪》；《魏书》世宗肃宗纪；《资治通鉴》梁纪使前一线索可追，本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；《梁书》列传；《魏书》食货释老二志；墓志、石窟与都城考古限制后一线索的说法，纪传中的行军路线、兵数与控制范围常被简化或夸饰，地理材料只能提供有限交叉。

在公元512年（年序桥接），\eventanchor{JH-DENS-512-A}{梁朝建康与北魏洛阳分别调整官署、州镇和宗教政策，淮汉边境、河洛交通和地方赋役限制中央选择}所见的梁朝建康与北魏洛阳分别调整官署、州镇和宗教政策，淮汉边境、河洛交通和地方赋役限制中央选择与\eventanchor{JH-DENS-512-B}{梁与北魏的朝廷和州郡围绕户籍、田租、军粮与转运的安排进入材料}所见的梁与北魏的朝廷和州郡围绕户籍、田租、军粮与转运的安排进入材料并行发生在梁与北魏的历史空间。 年序因此不把大事件当作一切的终点，而让制度、交通和社会关系继续承受压力。 就可说范围而言，前一判断止于《梁书·武帝纪》；《魏书》世宗肃宗纪；《资治通鉴》梁纪，本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；后一判断止于《梁书》列传；《魏书》食货释老二志；墓志、石窟与都城考古，志书、诏令与本纪可显示制度设计或战争需求，不能直接换算赋额、仓储或实际负担。

\eventanchor{JH-DENS-513-A}{梁朝建康与北魏洛阳分别调整官署、州镇和宗教政策，淮汉边境、河洛交通和地方赋役限制中央选择}和\eventanchor{JH-DENS-513-B}{梁与北魏的流民、侨置户、军镇居民或地方家族的安置与编户问题构成社会背景}使公元513年（年序桥接）的梁与北魏既保留梁朝建康与北魏洛阳分别调整官署、州镇和宗教政策，淮汉边境、河洛交通和地方赋役限制中央选择，也不略去梁与北魏的流民、侨置户、军镇居民或地方家族的安置与编户问题构成社会背景。 如此处理不是用空白填满史实，而是避免后来的转折抹去本年仍在运作的条件。 证据不许把这两个观察写成全域事实：《梁书·武帝纪》；《魏书》世宗肃宗纪；《资治通鉴》梁纪受本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足。限制，《梁书》列传；《魏书》食货释老二志；墓志、石窟与都城考古亦受墓志、家族文本和侨置名目各自有选择性，不能据此统计迁徙规模或概括整体社会态度限制。


《魏书》《梁书》《资治通鉴》保存转折，军镇人数和赋役负担不足以统计。


\subsection{514—523年：材料所见的连续压力}
六镇余波与梁朝前期并行，财政、迁徙、宗教和道路节点是同一治理压力在不同材料中的折射。

沿着公元514年（年序桥接），梁与北魏的\eventanchor{JH-DENS-514-A}{梁朝建康与北魏洛阳分别调整官署、州镇和宗教政策，淮汉边境、河洛交通和地方赋役限制中央选择}指向梁朝建康与北魏洛阳分别调整官署、州镇和宗教政策，淮汉边境、河洛交通和地方赋役限制中央选择，\eventanchor{JH-DENS-514-B}{梁与北魏的寺院、僧侣、道士和施主网络在材料中连接都城、州郡与边地}则把梁与北魏的寺院、僧侣、道士和施主网络在材料中连接都城、州郡与边地接入同一条年序。 这使读者能把下一年的军事、行政或社会变化放回尚未消散的限制中。 证据不许把这两个观察写成全域事实：《梁书·武帝纪》；《魏书》世宗肃宗纪；《资治通鉴》梁纪受本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足。限制，《梁书》列传；《魏书》食货释老二志；墓志、石窟与都城考古亦受僧传、道教文本、造像记与遗址的成书或营造年代须分开，个案不能量化信仰或政策落实限制。

在公元515年（年序桥接）的并行行动者之间，\eventanchor{JH-DENS-515-A}{梁朝建康与北魏洛阳分别调整官署、州镇和宗教政策，淮汉边境、河洛交通和地方赋役限制中央选择}将梁朝建康与北魏洛阳分别调整官署、州镇和宗教政策，淮汉边境、河洛交通和地方赋役限制中央选择落到时间位置，\eventanchor{JH-DENS-515-B}{梁与北魏的关隘、渡口、军镇和水陆道路的可通行性继续约束使节、军队和物资的行动}从梁与北魏的关隘、渡口、军镇和水陆道路的可通行性继续约束使节、军队和物资的行动补足资源与空间的视角。 两条线索共同说明，政权变化之外，地方社会和空间条件仍在塑造行动者可以选择的办法。 证据不许把这两个观察写成全域事实：《梁书·武帝纪》；《魏书》世宗肃宗纪；《资治通鉴》梁纪受本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足。限制，《梁书》列传；《魏书》食货释老二志；墓志、石窟与都城考古亦受纪传中的行军路线、兵数与控制范围常被简化或夸饰，地理材料只能提供有限交叉限制。

公元516年（年序桥接），\eventanchor{JH-DENS-516-A}{梁朝建康与北魏洛阳分别调整官署、州镇和宗教政策，淮汉边境、河洛交通和地方赋役限制中央选择}和\eventanchor{JH-DENS-516-B}{梁与北魏的朝廷和州郡围绕户籍、田租、军粮与转运的安排进入材料}共同避免把梁与北魏压缩为单一都城事件：前者关注梁朝建康与北魏洛阳分别调整官署、州镇和宗教政策，淮汉边境、河洛交通和地方赋役限制中央选择，后者关注梁与北魏的朝廷和州郡围绕户籍、田租、军粮与转运的安排进入材料。 它们不是由年份自动推出的因果，而是让前后事件之间的资源、道路、户籍或地方网络保持可见。 材料边界须分别保留：《梁书·武帝纪》；《魏书》世宗肃宗纪；《资治通鉴》梁纪与《梁书》列传；《魏书》食货释老二志；墓志、石窟与都城考古所见不同，且本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；志书、诏令与本纪可显示制度设计或战争需求，不能直接换算赋额、仓储或实际负担。

把公元517年（年序桥接）放回连续叙事，\eventanchor{JH-DENS-517-A}{梁朝建康与北魏洛阳分别调整官署、州镇和宗教政策，淮汉边境、河洛交通和地方赋役限制中央选择}保留梁朝建康与北魏洛阳分别调整官署、州镇和宗教政策，淮汉边境、河洛交通和地方赋役限制中央选择，\eventanchor{JH-DENS-517-B}{梁与北魏的流民、侨置户、军镇居民或地方家族的安置与编户问题构成社会背景}让梁与北魏的流民、侨置户、军镇居民或地方家族的安置与编户问题构成社会背景继续约束梁与北魏的行动。 这里保留的是可核的连续性，而非对基层反应、疆界或人数的无据补写。 材料边界须分别保留：《梁书·武帝纪》；《魏书》世宗肃宗纪；《资治通鉴》梁纪与《梁书》列传；《魏书》食货释老二志；墓志、石窟与都城考古所见不同，且本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；墓志、家族文本和侨置名目各自有选择性，不能据此统计迁徙规模或概括整体社会态度。

\eventanchor{JH-DENS-518-A}{梁朝建康与北魏洛阳分别调整官署、州镇和宗教政策，淮汉边境、河洛交通和地方赋役限制中央选择}在公元518年（年序桥接）提示梁朝建康与北魏洛阳分别调整官署、州镇和宗教政策，淮汉边境、河洛交通和地方赋役限制中央选择仍未结案；\eventanchor{JH-DENS-518-B}{梁与北魏的寺院、僧侣、道士和施主网络在材料中连接都城、州郡与边地}以梁与北魏的寺院、僧侣、道士和施主网络在材料中连接都城、州郡与边地说明梁与北魏的选择还受具体条件限制。 这使读者能把下一年的军事、行政或社会变化放回尚未消散的限制中。 就可说范围而言，前一判断止于《梁书·武帝纪》；《魏书》世宗肃宗纪；《资治通鉴》梁纪，本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；后一判断止于《梁书》列传；《魏书》食货释老二志；墓志、石窟与都城考古，僧传、道教文本、造像记与遗址的成书或营造年代须分开，个案不能量化信仰或政策落实。

公元519年（年序桥接），梁与北魏的\eventanchor{JH-DENS-519-A}{梁朝建康与北魏洛阳分别调整官署、州镇和宗教政策，淮汉边境、河洛交通和地方赋役限制中央选择}把梁朝建康与北魏洛阳分别调整官署、州镇和宗教政策，淮汉边境、河洛交通和地方赋役限制中央选择留在年序中；\eventanchor{JH-DENS-519-B}{梁与北魏的关隘、渡口、军镇和水陆道路的可通行性继续约束使节、军队和物资的行动}则从梁与北魏的关隘、渡口、军镇和水陆道路的可通行性继续约束使节、军队和物资的行动观察同一年的约束。 年序因此不把大事件当作一切的终点，而让制度、交通和社会关系继续承受压力。 材料边界须分别保留：《梁书·武帝纪》；《魏书》世宗肃宗纪；《资治通鉴》梁纪与《梁书》列传；《魏书》食货释老二志；墓志、石窟与都城考古所见不同，且本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；纪传中的行军路线、兵数与控制范围常被简化或夸饰，地理材料只能提供有限交叉。

在公元520年（年序桥接）的并行行动者之间，\eventanchor{JH-DENS-520-A}{梁朝建康与北魏洛阳分别调整官署、州镇和宗教政策，淮汉边境、河洛交通和地方赋役限制中央选择}将梁朝建康与北魏洛阳分别调整官署、州镇和宗教政策，淮汉边境、河洛交通和地方赋役限制中央选择落到时间位置，\eventanchor{JH-DENS-520-B}{梁与北魏的朝廷和州郡围绕户籍、田租、军粮与转运的安排进入材料}从梁与北魏的朝廷和州郡围绕户籍、田租、军粮与转运的安排进入材料补足资源与空间的视角。 这里保留的是可核的连续性，而非对基层反应、疆界或人数的无据补写。 《梁书·武帝纪》；《魏书》世宗肃宗纪；《资治通鉴》梁纪使前一线索可追，本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；《梁书》列传；《魏书》食货释老二志；墓志、石窟与都城考古限制后一线索的说法，志书、诏令与本纪可显示制度设计或战争需求，不能直接换算赋额、仓储或实际负担。

沿着公元521年（年序桥接），梁与北魏的\eventanchor{JH-DENS-521-A}{梁朝建康与北魏洛阳分别调整官署、州镇和宗教政策，淮汉边境、河洛交通和地方赋役限制中央选择}指向梁朝建康与北魏洛阳分别调整官署、州镇和宗教政策，淮汉边境、河洛交通和地方赋役限制中央选择，\eventanchor{JH-DENS-521-B}{梁与北魏的流民、侨置户、军镇居民或地方家族的安置与编户问题构成社会背景}则把梁与北魏的流民、侨置户、军镇居民或地方家族的安置与编户问题构成社会背景接入同一条年序。 这里保留的是可核的连续性，而非对基层反应、疆界或人数的无据补写。 材料边界须分别保留：《梁书·武帝纪》；《魏书》世宗肃宗纪；《资治通鉴》梁纪与《梁书》列传；《魏书》食货释老二志；墓志、石窟与都城考古所见不同，且本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；墓志、家族文本和侨置名目各自有选择性，不能据此统计迁徙规模或概括整体社会态度。

把公元522年（年序桥接）放回连续叙事，\eventanchor{JH-DENS-522-A}{梁朝建康与北魏洛阳分别调整官署、州镇和宗教政策，淮汉边境、河洛交通和地方赋役限制中央选择}保留梁朝建康与北魏洛阳分别调整官署、州镇和宗教政策，淮汉边境、河洛交通和地方赋役限制中央选择，\eventanchor{JH-DENS-522-B}{梁与北魏的寺院、僧侣、道士和施主网络在材料中连接都城、州郡与边地}让梁与北魏的寺院、僧侣、道士和施主网络在材料中连接都城、州郡与边地继续约束梁与北魏的行动。 这里保留的是可核的连续性，而非对基层反应、疆界或人数的无据补写。 证据不许把这两个观察写成全域事实：《梁书·武帝纪》；《魏书》世宗肃宗纪；《资治通鉴》梁纪受本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足。限制，《梁书》列传；《魏书》食货释老二志；墓志、石窟与都城考古亦受僧传、道教文本、造像记与遗址的成书或营造年代须分开，个案不能量化信仰或政策落实限制。

公元523年（年序桥接），\eventanchor{JH-DENS-523-A}{梁朝建康与北魏洛阳分别调整官署、州镇和宗教政策，淮汉边境、河洛交通和地方赋役限制中央选择}和\eventanchor{JH-DENS-523-B}{梁与北魏的关隘、渡口、军镇和水陆道路的可通行性继续约束使节、军队和物资的行动}共同避免把梁与北魏压缩为单一都城事件：前者关注梁朝建康与北魏洛阳分别调整官署、州镇和宗教政策，淮汉边境、河洛交通和地方赋役限制中央选择，后者关注梁与北魏的关隘、渡口、军镇和水陆道路的可通行性继续约束使节、军队和物资的行动。 这两项观察不宣称另有一场未载战争或政策，只把已有压力的时间位置和可见面向分开。 《梁书·武帝纪》；《魏书》世宗肃宗纪；《资治通鉴》梁纪使前一线索可追，本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；《梁书》列传；《魏书》食货释老二志；墓志、石窟与都城考古限制后一线索的说法，纪传中的行军路线、兵数与控制范围常被简化或夸饰，地理材料只能提供有限交叉。


《魏书》末段、《梁书》、墓志和宗教材料尺度不同，不能以单一家族、题记或诏令概括区域。


\subsection{524—533年：材料所见的连续压力}
北魏分裂前后，权力沿关中、河北与江淮道路重新分散；地方集团、军镇居民与转运资源是后续选择的前提。

公元524年（年序桥接），梁、北魏与六镇诸镇民的\eventanchor{JH-DENS-524-A}{六镇起事及北魏分裂使军镇居民、河北州郡与洛阳朝廷的资源联系断裂重组，梁朝也回应北方难民与边报}把六镇起事及北魏分裂使军镇居民、河北州郡与洛阳朝廷的资源联系断裂重组，梁朝也回应北方难民与边报留在年序中；\eventanchor{JH-DENS-524-B}{梁、北魏与六镇诸镇民的朝廷和州郡围绕户籍、田租、军粮与转运的安排进入材料}则从梁、北魏与六镇诸镇民的朝廷和州郡围绕户籍、田租、军粮与转运的安排进入材料观察同一年的约束。 这里保留的是可核的连续性，而非对基层反应、疆界或人数的无据补写。 此处的证据支点是《魏书》肃宗孝庄出帝纪；《梁书·武帝纪》；《资治通鉴》梁纪和《魏书·食货志》；墓志、造像、城址与道路考古；本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足。，同时志书、诏令与本纪可显示制度设计或战争需求，不能直接换算赋额、仓储或实际负担。

\eventanchor{JH-DENS-525-A}{六镇起事及北魏分裂使军镇居民、河北州郡与洛阳朝廷的资源联系断裂重组，梁朝也回应北方难民与边报}在公元525年（年序桥接）提示六镇起事及北魏分裂使军镇居民、河北州郡与洛阳朝廷的资源联系断裂重组，梁朝也回应北方难民与边报仍未结案；\eventanchor{JH-DENS-525-B}{梁、北魏与六镇诸镇民的流民、侨置户、军镇居民或地方家族的安置与编户问题构成社会背景}以梁、北魏与六镇诸镇民的流民、侨置户、军镇居民或地方家族的安置与编户问题构成社会背景说明梁、北魏与六镇诸镇民的选择还受具体条件限制。 它们不是由年份自动推出的因果，而是让前后事件之间的资源、道路、户籍或地方网络保持可见。 证据不许把这两个观察写成全域事实：《魏书》肃宗孝庄出帝纪；《梁书·武帝纪》；《资治通鉴》梁纪受本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足。限制，《魏书·食货志》；墓志、造像、城址与道路考古亦受墓志、家族文本和侨置名目各自有选择性，不能据此统计迁徙规模或概括整体社会态度限制。

\eventanchor{JH-DENS-526-A}{六镇起事及北魏分裂使军镇居民、河北州郡与洛阳朝廷的资源联系断裂重组，梁朝也回应北方难民与边报}和\eventanchor{JH-DENS-526-B}{梁、北魏与六镇诸镇民的寺院、僧侣、道士和施主网络在材料中连接都城、州郡与边地}使公元526年（年序桥接）的梁、北魏与六镇诸镇民既保留六镇起事及北魏分裂使军镇居民、河北州郡与洛阳朝廷的资源联系断裂重组，梁朝也回应北方难民与边报，也不略去梁、北魏与六镇诸镇民的寺院、僧侣、道士和施主网络在材料中连接都城、州郡与边地。 这两项观察不宣称另有一场未载战争或政策，只把已有压力的时间位置和可见面向分开。 《魏书》肃宗孝庄出帝纪；《梁书·武帝纪》；《资治通鉴》梁纪使前一线索可追，本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；《魏书·食货志》；墓志、造像、城址与道路考古限制后一线索的说法，僧传、道教文本、造像记与遗址的成书或营造年代须分开，个案不能量化信仰或政策落实。

在公元527年（年序桥接），\eventanchor{JH-DENS-527-A}{六镇起事及北魏分裂使军镇居民、河北州郡与洛阳朝廷的资源联系断裂重组，梁朝也回应北方难民与边报}所见的六镇起事及北魏分裂使军镇居民、河北州郡与洛阳朝廷的资源联系断裂重组，梁朝也回应北方难民与边报与\eventanchor{JH-DENS-527-B}{梁、北魏与六镇诸镇民的关隘、渡口、军镇和水陆道路的可通行性继续约束使节、军队和物资的行动}所见的梁、北魏与六镇诸镇民的关隘、渡口、军镇和水陆道路的可通行性继续约束使节、军队和物资的行动并行发生在梁、北魏与六镇诸镇民的历史空间。 年序因此不把大事件当作一切的终点，而让制度、交通和社会关系继续承受压力。 材料边界须分别保留：《魏书》肃宗孝庄出帝纪；《梁书·武帝纪》；《资治通鉴》梁纪与《魏书·食货志》；墓志、造像、城址与道路考古所见不同，且本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；纪传中的行军路线、兵数与控制范围常被简化或夸饰，地理材料只能提供有限交叉。

在公元528年（年序桥接）的并行行动者之间，\eventanchor{JH-DENS-528-A}{六镇起事及北魏分裂使军镇居民、河北州郡与洛阳朝廷的资源联系断裂重组，梁朝也回应北方难民与边报}将六镇起事及北魏分裂使军镇居民、河北州郡与洛阳朝廷的资源联系断裂重组，梁朝也回应北方难民与边报落到时间位置，\eventanchor{JH-DENS-528-B}{梁、北魏与六镇诸镇民的朝廷和州郡围绕户籍、田租、军粮与转运的安排进入材料}从梁、北魏与六镇诸镇民的朝廷和州郡围绕户籍、田租、军粮与转运的安排进入材料补足资源与空间的视角。 这两项观察不宣称另有一场未载战争或政策，只把已有压力的时间位置和可见面向分开。 《魏书》肃宗孝庄出帝纪；《梁书·武帝纪》；《资治通鉴》梁纪只能确认前一观察的基本年序，本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；《魏书·食货志》；墓志、造像、城址与道路考古为后一观察提供交叉线索，志书、诏令与本纪可显示制度设计或战争需求，不能直接换算赋额、仓储或实际负担。

沿着公元529年（年序桥接），梁、北魏与六镇诸镇民的\eventanchor{JH-DENS-529-A}{六镇起事及北魏分裂使军镇居民、河北州郡与洛阳朝廷的资源联系断裂重组，梁朝也回应北方难民与边报}指向六镇起事及北魏分裂使军镇居民、河北州郡与洛阳朝廷的资源联系断裂重组，梁朝也回应北方难民与边报，\eventanchor{JH-DENS-529-B}{梁、北魏与六镇诸镇民的流民、侨置户、军镇居民或地方家族的安置与编户问题构成社会背景}则把梁、北魏与六镇诸镇民的流民、侨置户、军镇居民或地方家族的安置与编户问题构成社会背景接入同一条年序。 它们将政治时间同资源和地方网络并置，却不把并置误作已被证实的直接因果。 《魏书》肃宗孝庄出帝纪；《梁书·武帝纪》；《资治通鉴》梁纪使前一线索可追，本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；《魏书·食货志》；墓志、造像、城址与道路考古限制后一线索的说法，墓志、家族文本和侨置名目各自有选择性，不能据此统计迁徙规模或概括整体社会态度。

在公元530年（年序桥接），\eventanchor{JH-DENS-530-A}{六镇起事及北魏分裂使军镇居民、河北州郡与洛阳朝廷的资源联系断裂重组，梁朝也回应北方难民与边报}所见的六镇起事及北魏分裂使军镇居民、河北州郡与洛阳朝廷的资源联系断裂重组，梁朝也回应北方难民与边报与\eventanchor{JH-DENS-530-B}{梁、北魏与六镇诸镇民的寺院、僧侣、道士和施主网络在材料中连接都城、州郡与边地}所见的梁、北魏与六镇诸镇民的寺院、僧侣、道士和施主网络在材料中连接都城、州郡与边地并行发生在梁、北魏与六镇诸镇民的历史空间。 这两项观察不宣称另有一场未载战争或政策，只把已有压力的时间位置和可见面向分开。 证据不许把这两个观察写成全域事实：《魏书》肃宗孝庄出帝纪；《梁书·武帝纪》；《资治通鉴》梁纪受本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足。限制，《魏书·食货志》；墓志、造像、城址与道路考古亦受僧传、道教文本、造像记与遗址的成书或营造年代须分开，个案不能量化信仰或政策落实限制。

\eventanchor{JH-DENS-531-A}{六镇起事及北魏分裂使军镇居民、河北州郡与洛阳朝廷的资源联系断裂重组，梁朝也回应北方难民与边报}和\eventanchor{JH-DENS-531-B}{梁、北魏与六镇诸镇民的关隘、渡口、军镇和水陆道路的可通行性继续约束使节、军队和物资的行动}使公元531年（年序桥接）的梁、北魏与六镇诸镇民既保留六镇起事及北魏分裂使军镇居民、河北州郡与洛阳朝廷的资源联系断裂重组，梁朝也回应北方难民与边报，也不略去梁、北魏与六镇诸镇民的关隘、渡口、军镇和水陆道路的可通行性继续约束使节、军队和物资的行动。 这使读者能把下一年的军事、行政或社会变化放回尚未消散的限制中。 材料边界须分别保留：《魏书》肃宗孝庄出帝纪；《梁书·武帝纪》；《资治通鉴》梁纪与《魏书·食货志》；墓志、造像、城址与道路考古所见不同，且本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；纪传中的行军路线、兵数与控制范围常被简化或夸饰，地理材料只能提供有限交叉。

\eventanchor{JH-DENS-532-A}{六镇起事及北魏分裂使军镇居民、河北州郡与洛阳朝廷的资源联系断裂重组，梁朝也回应北方难民与边报}在公元532年（年序桥接）提示六镇起事及北魏分裂使军镇居民、河北州郡与洛阳朝廷的资源联系断裂重组，梁朝也回应北方难民与边报仍未结案；\eventanchor{JH-DENS-532-B}{梁、北魏与六镇诸镇民的朝廷和州郡围绕户籍、田租、军粮与转运的安排进入材料}以梁、北魏与六镇诸镇民的朝廷和州郡围绕户籍、田租、军粮与转运的安排进入材料说明梁、北魏与六镇诸镇民的选择还受具体条件限制。 这里保留的是可核的连续性，而非对基层反应、疆界或人数的无据补写。 就可说范围而言，前一判断止于《魏书》肃宗孝庄出帝纪；《梁书·武帝纪》；《资治通鉴》梁纪，本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；后一判断止于《魏书·食货志》；墓志、造像、城址与道路考古，志书、诏令与本纪可显示制度设计或战争需求，不能直接换算赋额、仓储或实际负担。

公元533年（年序桥接），梁、北魏与六镇诸镇民的\eventanchor{JH-DENS-533-A}{六镇起事及北魏分裂使军镇居民、河北州郡与洛阳朝廷的资源联系断裂重组，梁朝也回应北方难民与边报}把六镇起事及北魏分裂使军镇居民、河北州郡与洛阳朝廷的资源联系断裂重组，梁朝也回应北方难民与边报留在年序中；\eventanchor{JH-DENS-533-B}{梁、北魏与六镇诸镇民的流民、侨置户、军镇居民或地方家族的安置与编户问题构成社会背景}则从梁、北魏与六镇诸镇民的流民、侨置户、军镇居民或地方家族的安置与编户问题构成社会背景观察同一年的约束。 这里保留的是可核的连续性，而非对基层反应、疆界或人数的无据补写。 证据不许把这两个观察写成全域事实：《魏书》肃宗孝庄出帝纪；《梁书·武帝纪》；《资治通鉴》梁纪受本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足。限制，《魏书·食货志》；墓志、造像、城址与道路考古亦受墓志、家族文本和侨置名目各自有选择性，不能据此统计迁徙规模或概括整体社会态度限制。


《魏书》《北史》《梁书》《资治通鉴》给出年序，东西魏疆界和基层服从不可从单书推出。


\subsection{534—543年：材料所见的连续压力}
东魏、西魏形成后，关中、河北和江南的压力走上不同节奏；侯景的转换条件在军镇、渡口、粮道和地方关系中。

公元534年（年序桥接），\eventanchor{JH-DENS-534-A}{六镇起事及北魏分裂使军镇居民、河北州郡与洛阳朝廷的资源联系断裂重组，梁朝也回应北方难民与边报}和\eventanchor{JH-DENS-534-B}{梁、北魏与六镇诸镇民的寺院、僧侣、道士和施主网络在材料中连接都城、州郡与边地}共同避免把梁、北魏与六镇诸镇民压缩为单一都城事件：前者关注六镇起事及北魏分裂使军镇居民、河北州郡与洛阳朝廷的资源联系断裂重组，梁朝也回应北方难民与边报，后者关注梁、北魏与六镇诸镇民的寺院、僧侣、道士和施主网络在材料中连接都城、州郡与边地。 这里保留的是可核的连续性，而非对基层反应、疆界或人数的无据补写。 材料边界须分别保留：《魏书》肃宗孝庄出帝纪；《梁书·武帝纪》；《资治通鉴》梁纪与《魏书·食货志》；墓志、造像、城址与道路考古所见不同，且本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；僧传、道教文本、造像记与遗址的成书或营造年代须分开，个案不能量化信仰或政策落实。

把公元535年（年序桥接）放回连续叙事，\eventanchor{JH-DENS-535-A}{东西魏分治后，关中、河北、淮汉和荆湘的军镇、道路与粮运服务不同政治中心，梁的宗藩关系也持续变化}保留东西魏分治后，关中、河北、淮汉和荆湘的军镇、道路与粮运服务不同政治中心，梁的宗藩关系也持续变化，\eventanchor{JH-DENS-535-B}{梁、东魏与西魏的关隘、渡口、军镇和水陆道路的可通行性继续约束使节、军队和物资的行动}让梁、东魏与西魏的关隘、渡口、军镇和水陆道路的可通行性继续约束使节、军队和物资的行动继续约束梁、东魏与西魏的行动。 两条线索共同说明，政权变化之外，地方社会和空间条件仍在塑造行动者可以选择的办法。 材料边界须分别保留：《梁书·武帝纪》；《北齐书》《周书》相关纪传；《资治通鉴》梁纪与《水经注》；墓志、造像记与城址所见不同，且本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；纪传中的行军路线、兵数与控制范围常被简化或夸饰，地理材料只能提供有限交叉。

沿着公元536年（年序桥接），梁、东魏与西魏的\eventanchor{JH-DENS-536-A}{东西魏分治后，关中、河北、淮汉和荆湘的军镇、道路与粮运服务不同政治中心，梁的宗藩关系也持续变化}指向东西魏分治后，关中、河北、淮汉和荆湘的军镇、道路与粮运服务不同政治中心，梁的宗藩关系也持续变化，\eventanchor{JH-DENS-536-B}{梁、东魏与西魏的朝廷和州郡围绕户籍、田租、军粮与转运的安排进入材料}则把梁、东魏与西魏的朝廷和州郡围绕户籍、田租、军粮与转运的安排进入材料接入同一条年序。 这两项观察不宣称另有一场未载战争或政策，只把已有压力的时间位置和可见面向分开。 材料边界须分别保留：《梁书·武帝纪》；《北齐书》《周书》相关纪传；《资治通鉴》梁纪与《水经注》；墓志、造像记与城址所见不同，且本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；志书、诏令与本纪可显示制度设计或战争需求，不能直接换算赋额、仓储或实际负担。

在公元537年（年序桥接）的并行行动者之间，\eventanchor{JH-DENS-537-A}{东西魏分治后，关中、河北、淮汉和荆湘的军镇、道路与粮运服务不同政治中心，梁的宗藩关系也持续变化}将东西魏分治后，关中、河北、淮汉和荆湘的军镇、道路与粮运服务不同政治中心，梁的宗藩关系也持续变化落到时间位置，\eventanchor{JH-DENS-537-B}{梁、东魏与西魏的流民、侨置户、军镇居民或地方家族的安置与编户问题构成社会背景}从梁、东魏与西魏的流民、侨置户、军镇居民或地方家族的安置与编户问题构成社会背景补足资源与空间的视角。 年序因此不把大事件当作一切的终点，而让制度、交通和社会关系继续承受压力。 材料边界须分别保留：《梁书·武帝纪》；《北齐书》《周书》相关纪传；《资治通鉴》梁纪与《水经注》；墓志、造像记与城址所见不同，且本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；墓志、家族文本和侨置名目各自有选择性，不能据此统计迁徙规模或概括整体社会态度。

在公元538年（年序桥接），\eventanchor{JH-DENS-538-A}{东西魏分治后，关中、河北、淮汉和荆湘的军镇、道路与粮运服务不同政治中心，梁的宗藩关系也持续变化}所见的东西魏分治后，关中、河北、淮汉和荆湘的军镇、道路与粮运服务不同政治中心，梁的宗藩关系也持续变化与\eventanchor{JH-DENS-538-B}{梁、东魏与西魏的寺院、僧侣、道士和施主网络在材料中连接都城、州郡与边地}所见的梁、东魏与西魏的寺院、僧侣、道士和施主网络在材料中连接都城、州郡与边地并行发生在梁、东魏与西魏的历史空间。 它们将政治时间同资源和地方网络并置，却不把并置误作已被证实的直接因果。 证据不许把这两个观察写成全域事实：《梁书·武帝纪》；《北齐书》《周书》相关纪传；《资治通鉴》梁纪受本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足。限制，《水经注》；墓志、造像记与城址亦受僧传、道教文本、造像记与遗址的成书或营造年代须分开，个案不能量化信仰或政策落实限制。

\eventanchor{JH-DENS-539-A}{东西魏分治后，关中、河北、淮汉和荆湘的军镇、道路与粮运服务不同政治中心，梁的宗藩关系也持续变化}和\eventanchor{JH-DENS-539-B}{梁、东魏与西魏的关隘、渡口、军镇和水陆道路的可通行性继续约束使节、军队和物资的行动}使公元539年（年序桥接）的梁、东魏与西魏既保留东西魏分治后，关中、河北、淮汉和荆湘的军镇、道路与粮运服务不同政治中心，梁的宗藩关系也持续变化，也不略去梁、东魏与西魏的关隘、渡口、军镇和水陆道路的可通行性继续约束使节、军队和物资的行动。 这使读者能把下一年的军事、行政或社会变化放回尚未消散的限制中。 《梁书·武帝纪》；《北齐书》《周书》相关纪传；《资治通鉴》梁纪使前一线索可追，本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；《水经注》；墓志、造像记与城址限制后一线索的说法，纪传中的行军路线、兵数与控制范围常被简化或夸饰，地理材料只能提供有限交叉。

把公元540年（年序桥接）放回连续叙事，\eventanchor{JH-DENS-540-A}{东西魏分治后，关中、河北、淮汉和荆湘的军镇、道路与粮运服务不同政治中心，梁的宗藩关系也持续变化}保留东西魏分治后，关中、河北、淮汉和荆湘的军镇、道路与粮运服务不同政治中心，梁的宗藩关系也持续变化，\eventanchor{JH-DENS-540-B}{梁、东魏与西魏的朝廷和州郡围绕户籍、田租、军粮与转运的安排进入材料}让梁、东魏与西魏的朝廷和州郡围绕户籍、田租、军粮与转运的安排进入材料继续约束梁、东魏与西魏的行动。 它们将政治时间同资源和地方网络并置，却不把并置误作已被证实的直接因果。 材料边界须分别保留：《梁书·武帝纪》；《北齐书》《周书》相关纪传；《资治通鉴》梁纪与《水经注》；墓志、造像记与城址所见不同，且本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；志书、诏令与本纪可显示制度设计或战争需求，不能直接换算赋额、仓储或实际负担。

公元541年（年序桥接），\eventanchor{JH-DENS-541-A}{东西魏分治后，关中、河北、淮汉和荆湘的军镇、道路与粮运服务不同政治中心，梁的宗藩关系也持续变化}和\eventanchor{JH-DENS-541-B}{梁、东魏与西魏的流民、侨置户、军镇居民或地方家族的安置与编户问题构成社会背景}共同避免把梁、东魏与西魏压缩为单一都城事件：前者关注东西魏分治后，关中、河北、淮汉和荆湘的军镇、道路与粮运服务不同政治中心，梁的宗藩关系也持续变化，后者关注梁、东魏与西魏的流民、侨置户、军镇居民或地方家族的安置与编户问题构成社会背景。 如此处理不是用空白填满史实，而是避免后来的转折抹去本年仍在运作的条件。 就可说范围而言，前一判断止于《梁书·武帝纪》；《北齐书》《周书》相关纪传；《资治通鉴》梁纪，本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；后一判断止于《水经注》；墓志、造像记与城址，墓志、家族文本和侨置名目各自有选择性，不能据此统计迁徙规模或概括整体社会态度。

在公元542年（年序桥接）的并行行动者之间，\eventanchor{JH-DENS-542-A}{东西魏分治后，关中、河北、淮汉和荆湘的军镇、道路与粮运服务不同政治中心，梁的宗藩关系也持续变化}将东西魏分治后，关中、河北、淮汉和荆湘的军镇、道路与粮运服务不同政治中心，梁的宗藩关系也持续变化落到时间位置，\eventanchor{JH-DENS-542-B}{梁、东魏与西魏的寺院、僧侣、道士和施主网络在材料中连接都城、州郡与边地}从梁、东魏与西魏的寺院、僧侣、道士和施主网络在材料中连接都城、州郡与边地补足资源与空间的视角。 这两项观察不宣称另有一场未载战争或政策，只把已有压力的时间位置和可见面向分开。 前者依据《梁书·武帝纪》；《北齐书》《周书》相关纪传；《资治通鉴》梁纪；本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足。后者参照《水经注》；墓志、造像记与城址；僧传、道教文本、造像记与遗址的成书或营造年代须分开，个案不能量化信仰或政策落实。

沿着公元543年（年序桥接），梁、东魏与西魏的\eventanchor{JH-DENS-543-A}{东西魏分治后，关中、河北、淮汉和荆湘的军镇、道路与粮运服务不同政治中心，梁的宗藩关系也持续变化}指向东西魏分治后，关中、河北、淮汉和荆湘的军镇、道路与粮运服务不同政治中心，梁的宗藩关系也持续变化，\eventanchor{JH-DENS-543-B}{梁、东魏与西魏的关隘、渡口、军镇和水陆道路的可通行性继续约束使节、军队和物资的行动}则把梁、东魏与西魏的关隘、渡口、军镇和水陆道路的可通行性继续约束使节、军队和物资的行动接入同一条年序。 这里保留的是可核的连续性，而非对基层反应、疆界或人数的无据补写。 材料边界须分别保留：《梁书·武帝纪》；《北齐书》《周书》相关纪传；《资治通鉴》梁纪与《水经注》；墓志、造像记与城址所见不同，且本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；纪传中的行军路线、兵数与控制范围常被简化或夸饰，地理材料只能提供有限交叉。


《北齐书》《周书》《梁书》《资治通鉴》为脊梁，战争路线、兵数和盟约细节不一。


\subsection{544—550年：材料所见的连续压力}
侯景之乱前后，建康与北方危机让水路、城门、仓储和侨居网络暴露脆弱性；都城陷落不能吞没各地遭遇。

\eventanchor{JH-DENS-544-A}{东西魏分治后，关中、河北、淮汉和荆湘的军镇、道路与粮运服务不同政治中心，梁的宗藩关系也持续变化}和\eventanchor{JH-DENS-544-B}{梁、东魏与西魏的朝廷和州郡围绕户籍、田租、军粮与转运的安排进入材料}使公元544年（年序桥接）的梁、东魏与西魏既保留东西魏分治后，关中、河北、淮汉和荆湘的军镇、道路与粮运服务不同政治中心，梁的宗藩关系也持续变化，也不略去梁、东魏与西魏的朝廷和州郡围绕户籍、田租、军粮与转运的安排进入材料。 这里保留的是可核的连续性，而非对基层反应、疆界或人数的无据补写。 证据不许把这两个观察写成全域事实：《梁书·武帝纪》；《北齐书》《周书》相关纪传；《资治通鉴》梁纪受本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足。限制，《水经注》；墓志、造像记与城址亦受志书、诏令与本纪可显示制度设计或战争需求，不能直接换算赋额、仓储或实际负担限制。

在公元545年（年序桥接），\eventanchor{JH-DENS-545-A}{东西魏分治后，关中、河北、淮汉和荆湘的军镇、道路与粮运服务不同政治中心，梁的宗藩关系也持续变化}所见的东西魏分治后，关中、河北、淮汉和荆湘的军镇、道路与粮运服务不同政治中心，梁的宗藩关系也持续变化与\eventanchor{JH-DENS-545-B}{梁、东魏与西魏的流民、侨置户、军镇居民或地方家族的安置与编户问题构成社会背景}所见的梁、东魏与西魏的流民、侨置户、军镇居民或地方家族的安置与编户问题构成社会背景并行发生在梁、东魏与西魏的历史空间。 两条线索共同说明，政权变化之外，地方社会和空间条件仍在塑造行动者可以选择的办法。 就可说范围而言，前一判断止于《梁书·武帝纪》；《北齐书》《周书》相关纪传；《资治通鉴》梁纪，本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；后一判断止于《水经注》；墓志、造像记与城址，墓志、家族文本和侨置名目各自有选择性，不能据此统计迁徙规模或概括整体社会态度。

公元546年（年序桥接），梁、东魏与西魏的\eventanchor{JH-DENS-546-A}{东西魏分治后，关中、河北、淮汉和荆湘的军镇、道路与粮运服务不同政治中心，梁的宗藩关系也持续变化}把东西魏分治后，关中、河北、淮汉和荆湘的军镇、道路与粮运服务不同政治中心，梁的宗藩关系也持续变化留在年序中；\eventanchor{JH-DENS-546-B}{梁、东魏与西魏的寺院、僧侣、道士和施主网络在材料中连接都城、州郡与边地}则从梁、东魏与西魏的寺院、僧侣、道士和施主网络在材料中连接都城、州郡与边地观察同一年的约束。 这里保留的是可核的连续性，而非对基层反应、疆界或人数的无据补写。 就可说范围而言，前一判断止于《梁书·武帝纪》；《北齐书》《周书》相关纪传；《资治通鉴》梁纪，本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；后一判断止于《水经注》；墓志、造像记与城址，僧传、道教文本、造像记与遗址的成书或营造年代须分开，个案不能量化信仰或政策落实。

\eventanchor{JH-DENS-547-A}{东西魏分治后，关中、河北、淮汉和荆湘的军镇、道路与粮运服务不同政治中心，梁的宗藩关系也持续变化}在公元547年（年序桥接）提示东西魏分治后，关中、河北、淮汉和荆湘的军镇、道路与粮运服务不同政治中心，梁的宗藩关系也持续变化仍未结案；\eventanchor{JH-DENS-547-B}{梁、东魏与西魏的关隘、渡口、军镇和水陆道路的可通行性继续约束使节、军队和物资的行动}以梁、东魏与西魏的关隘、渡口、军镇和水陆道路的可通行性继续约束使节、军队和物资的行动说明梁、东魏与西魏的选择还受具体条件限制。 这使读者能把下一年的军事、行政或社会变化放回尚未消散的限制中。 就可说范围而言，前一判断止于《梁书·武帝纪》；《北齐书》《周书》相关纪传；《资治通鉴》梁纪，本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；后一判断止于《水经注》；墓志、造像记与城址，纪传中的行军路线、兵数与控制范围常被简化或夸饰，地理材料只能提供有限交叉。

把公元548年（年序桥接）放回连续叙事，\eventanchor{JH-DENS-548-A}{东西魏分治后，关中、河北、淮汉和荆湘的军镇、道路与粮运服务不同政治中心，梁的宗藩关系也持续变化}保留东西魏分治后，关中、河北、淮汉和荆湘的军镇、道路与粮运服务不同政治中心，梁的宗藩关系也持续变化，\eventanchor{JH-DENS-548-B}{梁、东魏与西魏的朝廷和州郡围绕户籍、田租、军粮与转运的安排进入材料}让梁、东魏与西魏的朝廷和州郡围绕户籍、田租、军粮与转运的安排进入材料继续约束梁、东魏与西魏的行动。 它们不是由年份自动推出的因果，而是让前后事件之间的资源、道路、户籍或地方网络保持可见。 就可说范围而言，前一判断止于《梁书·武帝纪》；《北齐书》《周书》相关纪传；《资治通鉴》梁纪，本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；后一判断止于《水经注》；墓志、造像记与城址，志书、诏令与本纪可显示制度设计或战争需求，不能直接换算赋额、仓储或实际负担。

公元549年（年序桥接），\eventanchor{JH-DENS-549-A}{侯景之乱及其后的江南政权重组，与东西魏军事竞争同时消耗州郡、寺院和水陆交通网络}和\eventanchor{JH-DENS-549-B}{梁、东魏、西魏与侯景集团的流民、侨置户、军镇居民或地方家族的安置与编户问题构成社会背景}共同避免把梁、东魏、西魏与侯景集团压缩为单一都城事件：前者关注侯景之乱及其后的江南政权重组，与东西魏军事竞争同时消耗州郡、寺院和水陆交通网络，后者关注梁、东魏、西魏与侯景集团的流民、侨置户、军镇居民或地方家族的安置与编户问题构成社会背景。 两条线索共同说明，政权变化之外，地方社会和空间条件仍在塑造行动者可以选择的办法。 前者依据《梁书》简文元帝纪；《北齐书》《周书》；《资治通鉴》梁纪；本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足。后者参照《梁书》列传；墓志、寺院造像与建康城址；墓志、家族文本和侨置名目各自有选择性，不能据此统计迁徙规模或概括整体社会态度。

沿着公元550年（年序桥接），梁、东魏、西魏与侯景集团的\eventanchor{JH-DENS-550-A}{侯景之乱及其后的江南政权重组，与东西魏军事竞争同时消耗州郡、寺院和水陆交通网络}指向侯景之乱及其后的江南政权重组，与东西魏军事竞争同时消耗州郡、寺院和水陆交通网络，\eventanchor{JH-DENS-550-B}{梁、东魏、西魏与侯景集团的寺院、僧侣、道士和施主网络在材料中连接都城、州郡与边地}则把梁、东魏、西魏与侯景集团的寺院、僧侣、道士和施主网络在材料中连接都城、州郡与边地接入同一条年序。 这里保留的是可核的连续性，而非对基层反应、疆界或人数的无据补写。 证据不许把这两个观察写成全域事实：《梁书》简文元帝纪；《北齐书》《周书》；《资治通鉴》梁纪受本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足。限制，《梁书》列传；墓志、寺院造像与建康城址亦受僧传、道教文本、造像记与遗址的成书或营造年代须分开，个案不能量化信仰或政策落实限制。


《梁书》《南史》《北齐书》《周书》《资治通鉴》交代相继发生，对地方供给与损失规模仍有沉默。
