\section{南北朝的开端：刘宋与北魏的早期竞争}
\label{sec:northern-southern-early-competition}

\eventanchor{JH-0420-LIU-YU-FOUNDS-SONG}{刘裕受禅建宋}，东晋的皇统终结。南方新朝接收的是建康、江南州郡和刘裕多年经营的军政网络，不是一份已经消除侨置、军镇与区域差异的统一清单。同年炳灵寺第169窟的题记使用西秦年号，提醒人们：在黄河上游，佛教造像、地方政权和纪年仍沿着与建康不同的政治路径展开。一条题记能为时间和活动提供锚点，却不能代表整个河湟地区的宗教或统治状况。

\subsection{北魏从部众网络走向都城政权}

北魏在平城经营已久，但继承仍是国家能力的试验。四二二年明元帝死，太武帝即位；四二四年太武帝处置权臣和宗室竞争，重建军政指挥。帝纪可以确定继位和主要政变的序列，参与者的动机与清洗范围却不能被简化为一位君主的果断。北魏所要处理的是如何让代北的军队、平城的官署、各地城郭和新近归附的人口接受同一条命令。

四二七年北魏攻取夏国都城统万城，夏的核心基地失守。城陷不等于关陇北部立即由平城稳妥治理；赫连氏残余继续流动，地方道路、援军和部众关系仍在改变。四三一年赫连定败亡，四三三年又被吐谷浑送交北魏，才标出夏国最后君主流亡政治的终结。把这段过程写成单纯的“北魏灭夏”，会遮蔽数年之间军事、外交和地方控制并不一致的事实。

\subsection{黄河以南的短暂收复}

刘宋在四三〇年北伐，一度收复黄河以南若干城镇，旋即因北魏反击而难以久守。收复城镇的名称与数目、各军进退和地方响应需要逐条核验，不能把一次推进画成稳定国界。更值得注意的是，南方朝廷仍把淮河以北看作可以通过水陆军和旧晋名义重新连接的空间；北魏则能依托北方的城郭和军政网络实施反击。两种资源组织方式在河、淮之间相遇，却都无法用一场战役结束竞争。

四三六年北魏灭北燕，冯弘出奔高句丽；\eventanchor{JH-0439-NORTHERN-WEI-DESTROYS-NORTHERN-LIANG}{四三九年攻取姑臧，北凉灭亡}。龙城与河西的易手使北方主要割据政权逐步被平城纳入统治范围，但“统一北方”不能被理解为边界、人口和制度从此没有差别。河西的文书、城址与交通遗存所见，是多语言、多来源的地方社会；正史中的攻城结果，只能说明统治中心改变，不能完整说明地方如何纳税、迁徙或理解新政权。

\subsection{材料所能说明的起点}

刘宋的起步主要依靠《宋书》，北魏的继承、统万与北方兼并以《魏书》为主，《晋书》〈载记〉、《资治通鉴》与十六国史辑佚用于交叉校读。它们都由后来的国家史家编成，特别容易把受禅、破国和统一写成必然的道路。墓志、造像题记、河西与吐鲁番文书及都城考古能够补足一些日期、官职和地方网络，却各有地域限制。本节只从现有账本写出四二〇至四三九年南北政治结构的开端；刘宋、北魏此后的制度改革与更长时段的南北互动，仍须等待有来源锚定的事件进入账本后再叙述。


\subsection{421—430年：材料所见的连续压力}
刘宋初立与北魏南北对望，州郡编户、河道防线和安置难题仍在；两边行动并列，不应压缩为单向因果。

公元421年（年序桥接），刘宋、北魏与河西诸政权的\eventanchor{JH-DENS-421-A}{刘宋建国与北魏北方整合并行，黄河、河西和江淮的城镇、军镇和移民网络成为资源基础}把刘宋建国与北魏北方整合并行，黄河、河西和江淮的城镇、军镇和移民网络成为资源基础留在年序中；\eventanchor{JH-DENS-421-B}{刘宋、北魏与河西诸政权的流民、侨置户、军镇居民或地方家族的安置与编户问题构成社会背景}则从刘宋、北魏与河西诸政权的流民、侨置户、军镇居民或地方家族的安置与编户问题构成社会背景观察同一年的约束。 如此处理不是用空白填满史实，而是避免后来的转折抹去本年仍在运作的条件。 两种材料不能互相替代：《宋书》武文二帝纪；《魏书》太祖太武纪；《资治通鉴》宋纪所能确认的有限，本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；《宋书·州郡志》；《魏书·地形志》；河西文书与石窟题记同样只照见一部分，墓志、家族文本和侨置名目各自有选择性，不能据此统计迁徙规模或概括整体社会态度。

在公元422年（年序桥接），\eventanchor{JH-DENS-422-A}{刘宋建国与北魏北方整合并行，黄河、河西和江淮的城镇、军镇和移民网络成为资源基础}所见的刘宋建国与北魏北方整合并行，黄河、河西和江淮的城镇、军镇和移民网络成为资源基础与\eventanchor{JH-DENS-422-B}{刘宋、北魏与河西诸政权的寺院、僧侣、道士和施主网络在材料中连接都城、州郡与边地}所见的刘宋、北魏与河西诸政权的寺院、僧侣、道士和施主网络在材料中连接都城、州郡与边地并行发生在刘宋、北魏与河西诸政权的历史空间。 这使读者能把下一年的军事、行政或社会变化放回尚未消散的限制中。 《宋书》武文二帝纪；《魏书》太祖太武纪；《资治通鉴》宋纪使前一线索可追，本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；《宋书·州郡志》；《魏书·地形志》；河西文书与石窟题记限制后一线索的说法，僧传、道教文本、造像记与遗址的成书或营造年代须分开，个案不能量化信仰或政策落实。

\eventanchor{JH-DENS-423-A}{刘宋建国与北魏北方整合并行，黄河、河西和江淮的城镇、军镇和移民网络成为资源基础}和\eventanchor{JH-DENS-423-B}{刘宋、北魏与河西诸政权的关隘、渡口、军镇和水陆道路的可通行性继续约束使节、军队和物资的行动}使公元423年（年序桥接）的刘宋、北魏与河西诸政权既保留刘宋建国与北魏北方整合并行，黄河、河西和江淮的城镇、军镇和移民网络成为资源基础，也不略去刘宋、北魏与河西诸政权的关隘、渡口、军镇和水陆道路的可通行性继续约束使节、军队和物资的行动。 两条线索共同说明，政权变化之外，地方社会和空间条件仍在塑造行动者可以选择的办法。 《宋书》武文二帝纪；《魏书》太祖太武纪；《资治通鉴》宋纪只能确认前一观察的基本年序，本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；《宋书·州郡志》；《魏书·地形志》；河西文书与石窟题记为后一观察提供交叉线索，纪传中的行军路线、兵数与控制范围常被简化或夸饰，地理材料只能提供有限交叉。

沿着公元424年（年序桥接），刘宋、北魏与河西诸政权的\eventanchor{JH-DENS-424-A}{刘宋建国与北魏北方整合并行，黄河、河西和江淮的城镇、军镇和移民网络成为资源基础}指向刘宋建国与北魏北方整合并行，黄河、河西和江淮的城镇、军镇和移民网络成为资源基础，\eventanchor{JH-DENS-424-B}{刘宋、北魏与河西诸政权的朝廷和州郡围绕户籍、田租、军粮与转运的安排进入材料}则把刘宋、北魏与河西诸政权的朝廷和州郡围绕户籍、田租、军粮与转运的安排进入材料接入同一条年序。 年序因此不把大事件当作一切的终点，而让制度、交通和社会关系继续承受压力。 《宋书》武文二帝纪；《魏书》太祖太武纪；《资治通鉴》宋纪只能确认前一观察的基本年序，本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；《宋书·州郡志》；《魏书·地形志》；河西文书与石窟题记为后一观察提供交叉线索，志书、诏令与本纪可显示制度设计或战争需求，不能直接换算赋额、仓储或实际负担。

在公元425年（年序桥接）的并行行动者之间，\eventanchor{JH-DENS-425-A}{刘宋建国与北魏北方整合并行，黄河、河西和江淮的城镇、军镇和移民网络成为资源基础}将刘宋建国与北魏北方整合并行，黄河、河西和江淮的城镇、军镇和移民网络成为资源基础落到时间位置，\eventanchor{JH-DENS-425-B}{刘宋、北魏与河西诸政权的流民、侨置户、军镇居民或地方家族的安置与编户问题构成社会背景}从刘宋、北魏与河西诸政权的流民、侨置户、军镇居民或地方家族的安置与编户问题构成社会背景补足资源与空间的视角。 如此处理不是用空白填满史实，而是避免后来的转折抹去本年仍在运作的条件。 两种材料不能互相替代：《宋书》武文二帝纪；《魏书》太祖太武纪；《资治通鉴》宋纪所能确认的有限，本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；《宋书·州郡志》；《魏书·地形志》；河西文书与石窟题记同样只照见一部分，墓志、家族文本和侨置名目各自有选择性，不能据此统计迁徙规模或概括整体社会态度。

公元426年（年序桥接），\eventanchor{JH-DENS-426-A}{刘宋建国与北魏北方整合并行，黄河、河西和江淮的城镇、军镇和移民网络成为资源基础}和\eventanchor{JH-DENS-426-B}{刘宋、北魏与河西诸政权的寺院、僧侣、道士和施主网络在材料中连接都城、州郡与边地}共同避免把刘宋、北魏与河西诸政权压缩为单一都城事件：前者关注刘宋建国与北魏北方整合并行，黄河、河西和江淮的城镇、军镇和移民网络成为资源基础，后者关注刘宋、北魏与河西诸政权的寺院、僧侣、道士和施主网络在材料中连接都城、州郡与边地。 年序因此不把大事件当作一切的终点，而让制度、交通和社会关系继续承受压力。 两种材料不能互相替代：《宋书》武文二帝纪；《魏书》太祖太武纪；《资治通鉴》宋纪所能确认的有限，本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；《宋书·州郡志》；《魏书·地形志》；河西文书与石窟题记同样只照见一部分，僧传、道教文本、造像记与遗址的成书或营造年代须分开，个案不能量化信仰或政策落实。

把公元427年（年序桥接）放回连续叙事，\eventanchor{JH-DENS-427-A}{刘宋建国与北魏北方整合并行，黄河、河西和江淮的城镇、军镇和移民网络成为资源基础}保留刘宋建国与北魏北方整合并行，黄河、河西和江淮的城镇、军镇和移民网络成为资源基础，\eventanchor{JH-DENS-427-B}{刘宋、北魏与河西诸政权的关隘、渡口、军镇和水陆道路的可通行性继续约束使节、军队和物资的行动}让刘宋、北魏与河西诸政权的关隘、渡口、军镇和水陆道路的可通行性继续约束使节、军队和物资的行动继续约束刘宋、北魏与河西诸政权的行动。 两条线索共同说明，政权变化之外，地方社会和空间条件仍在塑造行动者可以选择的办法。 《宋书》武文二帝纪；《魏书》太祖太武纪；《资治通鉴》宋纪只能确认前一观察的基本年序，本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；《宋书·州郡志》；《魏书·地形志》；河西文书与石窟题记为后一观察提供交叉线索，纪传中的行军路线、兵数与控制范围常被简化或夸饰，地理材料只能提供有限交叉。

\eventanchor{JH-DENS-428-A}{刘宋建国与北魏北方整合并行，黄河、河西和江淮的城镇、军镇和移民网络成为资源基础}在公元428年（年序桥接）提示刘宋建国与北魏北方整合并行，黄河、河西和江淮的城镇、军镇和移民网络成为资源基础仍未结案；\eventanchor{JH-DENS-428-B}{刘宋、北魏与河西诸政权的朝廷和州郡围绕户籍、田租、军粮与转运的安排进入材料}以刘宋、北魏与河西诸政权的朝廷和州郡围绕户籍、田租、军粮与转运的安排进入材料说明刘宋、北魏与河西诸政权的选择还受具体条件限制。 这使读者能把下一年的军事、行政或社会变化放回尚未消散的限制中。 两种材料不能互相替代：《宋书》武文二帝纪；《魏书》太祖太武纪；《资治通鉴》宋纪所能确认的有限，本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；《宋书·州郡志》；《魏书·地形志》；河西文书与石窟题记同样只照见一部分，志书、诏令与本纪可显示制度设计或战争需求，不能直接换算赋额、仓储或实际负担。

公元429年（年序桥接），刘宋、北魏与河西诸政权的\eventanchor{JH-DENS-429-A}{刘宋建国与北魏北方整合并行，黄河、河西和江淮的城镇、军镇和移民网络成为资源基础}把刘宋建国与北魏北方整合并行，黄河、河西和江淮的城镇、军镇和移民网络成为资源基础留在年序中；\eventanchor{JH-DENS-429-B}{刘宋、北魏与河西诸政权的流民、侨置户、军镇居民或地方家族的安置与编户问题构成社会背景}则从刘宋、北魏与河西诸政权的流民、侨置户、军镇居民或地方家族的安置与编户问题构成社会背景观察同一年的约束。 这使读者能把下一年的军事、行政或社会变化放回尚未消散的限制中。 《宋书》武文二帝纪；《魏书》太祖太武纪；《资治通鉴》宋纪只能确认前一观察的基本年序，本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；《宋书·州郡志》；《魏书·地形志》；河西文书与石窟题记为后一观察提供交叉线索，墓志、家族文本和侨置名目各自有选择性，不能据此统计迁徙规模或概括整体社会态度。

\eventanchor{JH-DENS-430-A}{刘宋建国与北魏北方整合并行，黄河、河西和江淮的城镇、军镇和移民网络成为资源基础}和\eventanchor{JH-DENS-430-B}{刘宋、北魏与河西诸政权的寺院、僧侣、道士和施主网络在材料中连接都城、州郡与边地}使公元430年（年序桥接）的刘宋、北魏与河西诸政权既保留刘宋建国与北魏北方整合并行，黄河、河西和江淮的城镇、军镇和移民网络成为资源基础，也不略去刘宋、北魏与河西诸政权的寺院、僧侣、道士和施主网络在材料中连接都城、州郡与边地。 这里保留的是可核的连续性，而非对基层反应、疆界或人数的无据补写。 两种材料不能互相替代：《宋书》武文二帝纪；《魏书》太祖太武纪；《资治通鉴》宋纪所能确认的有限，本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；《宋书·州郡志》；《魏书·地形志》；河西文书与石窟题记同样只照见一部分，僧传、道教文本、造像记与遗址的成书或营造年代须分开，个案不能量化信仰或政策落实。


《宋书》《魏书》《资治通鉴》定年序；诏令和战报不能替代地方执行的证实。


\subsection{431—439年：材料所见的连续压力}
北魏拓展与刘宋朝局变动同时发生，城镇、军镇和渡口反复改变意义；居民的编户和粮运未必与帝纪胜负同步。

在公元431年（年序桥接），\eventanchor{JH-DENS-431-A}{刘宋建国与北魏北方整合并行，黄河、河西和江淮的城镇、军镇和移民网络成为资源基础}所见的刘宋建国与北魏北方整合并行，黄河、河西和江淮的城镇、军镇和移民网络成为资源基础与\eventanchor{JH-DENS-431-B}{刘宋、北魏与河西诸政权的关隘、渡口、军镇和水陆道路的可通行性继续约束使节、军队和物资的行动}所见的刘宋、北魏与河西诸政权的关隘、渡口、军镇和水陆道路的可通行性继续约束使节、军队和物资的行动并行发生在刘宋、北魏与河西诸政权的历史空间。 这使读者能把下一年的军事、行政或社会变化放回尚未消散的限制中。 证据不许把这两个观察写成全域事实：《宋书》武文二帝纪；《魏书》太祖太武纪；《资治通鉴》宋纪受本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足。限制，《宋书·州郡志》；《魏书·地形志》；河西文书与石窟题记亦受纪传中的行军路线、兵数与控制范围常被简化或夸饰，地理材料只能提供有限交叉限制。

公元432年（年序桥接），刘宋、北魏与河西诸政权的\eventanchor{JH-DENS-432-A}{刘宋建国与北魏北方整合并行，黄河、河西和江淮的城镇、军镇和移民网络成为资源基础}把刘宋建国与北魏北方整合并行，黄河、河西和江淮的城镇、军镇和移民网络成为资源基础留在年序中；\eventanchor{JH-DENS-432-B}{刘宋、北魏与河西诸政权的朝廷和州郡围绕户籍、田租、军粮与转运的安排进入材料}则从刘宋、北魏与河西诸政权的朝廷和州郡围绕户籍、田租、军粮与转运的安排进入材料观察同一年的约束。 它们不是由年份自动推出的因果，而是让前后事件之间的资源、道路、户籍或地方网络保持可见。 两种材料不能互相替代：《宋书》武文二帝纪；《魏书》太祖太武纪；《资治通鉴》宋纪所能确认的有限，本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；《宋书·州郡志》；《魏书·地形志》；河西文书与石窟题记同样只照见一部分，志书、诏令与本纪可显示制度设计或战争需求，不能直接换算赋额、仓储或实际负担。

\eventanchor{JH-DENS-433-A}{刘宋建国与北魏北方整合并行，黄河、河西和江淮的城镇、军镇和移民网络成为资源基础}在公元433年（年序桥接）提示刘宋建国与北魏北方整合并行，黄河、河西和江淮的城镇、军镇和移民网络成为资源基础仍未结案；\eventanchor{JH-DENS-433-B}{刘宋、北魏与河西诸政权的流民、侨置户、军镇居民或地方家族的安置与编户问题构成社会背景}以刘宋、北魏与河西诸政权的流民、侨置户、军镇居民或地方家族的安置与编户问题构成社会背景说明刘宋、北魏与河西诸政权的选择还受具体条件限制。 这使读者能把下一年的军事、行政或社会变化放回尚未消散的限制中。 《宋书》武文二帝纪；《魏书》太祖太武纪；《资治通鉴》宋纪只能确认前一观察的基本年序，本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；《宋书·州郡志》；《魏书·地形志》；河西文书与石窟题记为后一观察提供交叉线索，墓志、家族文本和侨置名目各自有选择性，不能据此统计迁徙规模或概括整体社会态度。

把公元434年（年序桥接）放回连续叙事，\eventanchor{JH-DENS-434-A}{刘宋建国与北魏北方整合并行，黄河、河西和江淮的城镇、军镇和移民网络成为资源基础}保留刘宋建国与北魏北方整合并行，黄河、河西和江淮的城镇、军镇和移民网络成为资源基础，\eventanchor{JH-DENS-434-B}{刘宋、北魏与河西诸政权的寺院、僧侣、道士和施主网络在材料中连接都城、州郡与边地}让刘宋、北魏与河西诸政权的寺院、僧侣、道士和施主网络在材料中连接都城、州郡与边地继续约束刘宋、北魏与河西诸政权的行动。 两条线索共同说明，政权变化之外，地方社会和空间条件仍在塑造行动者可以选择的办法。 《宋书》武文二帝纪；《魏书》太祖太武纪；《资治通鉴》宋纪使前一线索可追，本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；《宋书·州郡志》；《魏书·地形志》；河西文书与石窟题记限制后一线索的说法，僧传、道教文本、造像记与遗址的成书或营造年代须分开，个案不能量化信仰或政策落实。

公元435年（年序桥接），\eventanchor{JH-DENS-435-A}{刘宋建国与北魏北方整合并行，黄河、河西和江淮的城镇、军镇和移民网络成为资源基础}和\eventanchor{JH-DENS-435-B}{刘宋、北魏与河西诸政权的关隘、渡口、军镇和水陆道路的可通行性继续约束使节、军队和物资的行动}共同避免把刘宋、北魏与河西诸政权压缩为单一都城事件：前者关注刘宋建国与北魏北方整合并行，黄河、河西和江淮的城镇、军镇和移民网络成为资源基础，后者关注刘宋、北魏与河西诸政权的关隘、渡口、军镇和水陆道路的可通行性继续约束使节、军队和物资的行动。 这里保留的是可核的连续性，而非对基层反应、疆界或人数的无据补写。 证据不许把这两个观察写成全域事实：《宋书》武文二帝纪；《魏书》太祖太武纪；《资治通鉴》宋纪受本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足。限制，《宋书·州郡志》；《魏书·地形志》；河西文书与石窟题记亦受纪传中的行军路线、兵数与控制范围常被简化或夸饰，地理材料只能提供有限交叉限制。

在公元436年（年序桥接）的并行行动者之间，\eventanchor{JH-DENS-436-A}{刘宋建国与北魏北方整合并行，黄河、河西和江淮的城镇、军镇和移民网络成为资源基础}将刘宋建国与北魏北方整合并行，黄河、河西和江淮的城镇、军镇和移民网络成为资源基础落到时间位置，\eventanchor{JH-DENS-436-B}{刘宋、北魏与河西诸政权的朝廷和州郡围绕户籍、田租、军粮与转运的安排进入材料}从刘宋、北魏与河西诸政权的朝廷和州郡围绕户籍、田租、军粮与转运的安排进入材料补足资源与空间的视角。 如此处理不是用空白填满史实，而是避免后来的转折抹去本年仍在运作的条件。 前者依据《宋书》武文二帝纪；《魏书》太祖太武纪；《资治通鉴》宋纪；本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足。后者参照《宋书·州郡志》；《魏书·地形志》；河西文书与石窟题记；志书、诏令与本纪可显示制度设计或战争需求，不能直接换算赋额、仓储或实际负担。

沿着公元437年（年序桥接），刘宋、北魏与河西诸政权的\eventanchor{JH-DENS-437-A}{刘宋建国与北魏北方整合并行，黄河、河西和江淮的城镇、军镇和移民网络成为资源基础}指向刘宋建国与北魏北方整合并行，黄河、河西和江淮的城镇、军镇和移民网络成为资源基础，\eventanchor{JH-DENS-437-B}{刘宋、北魏与河西诸政权的流民、侨置户、军镇居民或地方家族的安置与编户问题构成社会背景}则把刘宋、北魏与河西诸政权的流民、侨置户、军镇居民或地方家族的安置与编户问题构成社会背景接入同一条年序。 这两项观察不宣称另有一场未载战争或政策，只把已有压力的时间位置和可见面向分开。 《宋书》武文二帝纪；《魏书》太祖太武纪；《资治通鉴》宋纪使前一线索可追，本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；《宋书·州郡志》；《魏书·地形志》；河西文书与石窟题记限制后一线索的说法，墓志、家族文本和侨置名目各自有选择性，不能据此统计迁徙规模或概括整体社会态度。

\eventanchor{JH-DENS-438-A}{刘宋建国与北魏北方整合并行，黄河、河西和江淮的城镇、军镇和移民网络成为资源基础}和\eventanchor{JH-DENS-438-B}{刘宋、北魏与河西诸政权的寺院、僧侣、道士和施主网络在材料中连接都城、州郡与边地}使公元438年（年序桥接）的刘宋、北魏与河西诸政权既保留刘宋建国与北魏北方整合并行，黄河、河西和江淮的城镇、军镇和移民网络成为资源基础，也不略去刘宋、北魏与河西诸政权的寺院、僧侣、道士和施主网络在材料中连接都城、州郡与边地。 这使读者能把下一年的军事、行政或社会变化放回尚未消散的限制中。 两种材料不能互相替代：《宋书》武文二帝纪；《魏书》太祖太武纪；《资治通鉴》宋纪所能确认的有限，本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；《宋书·州郡志》；《魏书·地形志》；河西文书与石窟题记同样只照见一部分，僧传、道教文本、造像记与遗址的成书或营造年代须分开，个案不能量化信仰或政策落实。

在公元439年（年序桥接），\eventanchor{JH-DENS-439-A}{刘宋建国与北魏北方整合并行，黄河、河西和江淮的城镇、军镇和移民网络成为资源基础}所见的刘宋建国与北魏北方整合并行，黄河、河西和江淮的城镇、军镇和移民网络成为资源基础与\eventanchor{JH-DENS-439-B}{刘宋、北魏与河西诸政权的关隘、渡口、军镇和水陆道路的可通行性继续约束使节、军队和物资的行动}所见的刘宋、北魏与河西诸政权的关隘、渡口、军镇和水陆道路的可通行性继续约束使节、军队和物资的行动并行发生在刘宋、北魏与河西诸政权的历史空间。 它们将政治时间同资源和地方网络并置，却不把并置误作已被证实的直接因果。 《宋书》武文二帝纪；《魏书》太祖太武纪；《资治通鉴》宋纪只能确认前一观察的基本年序，本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；《宋书·州郡志》；《魏书·地形志》；河西文书与石窟题记为后一观察提供交叉线索，纪传中的行军路线、兵数与控制范围常被简化或夸饰，地理材料只能提供有限交叉。


《魏书》《宋书》《资治通鉴》可追政权次序，兵额、边界和社会细节不宜量化。
