\section{北齐、北周与草原边境：制度、寺院和征服}
\label{sec:north-qi-north-zhou-frontiers-religion}

五五〇年，高洋废东魏孝静帝，自立为北齐。新朝接收的并非抽象的“河北”，而是东魏旧官僚、军户、州郡文书、邺城的市场与军政居住空间。对鲜卑、汉人军政集团的赏罚和编制，能够显示朝廷试图建立可用的统治关系，却不能把正史分类理解为内部完全一致的群体。邺城的宫署、市场和军队同样需要持续的粮运、工匠与地方合作。

\subsection{北部不是静止的后方}

北齐与柔然、突厥围绕婚姻、贡赐和边境展开交涉；五五二年土门击败柔然，突厥汗国兴起，柔然残部向西魏、北齐边地流散。草原政权的继承、部众规模和盟约细节不宜按单一史书固定下来，但其后果可见：北齐和北周都不能仅以河北、关中内部资源决定战争节奏，必须将边镇、使节和草原力量纳入计算。

五五七年北周建立，仿《周礼》设置六官。名目能够说明宇文氏重新表述军政、财政与礼制机构的意图，却不能证明各地已经按同一框架办事。宇文护反复废立皇帝，显示六官并未消除辅政者对军队和任命的控制。北齐五六三年的河清制度整理同样涉及律令、官品和州郡行政；制度文字是两国竞争的语言，而其执行的地域与负担仍要从地方材料另行检验。

\subsection{府兵、寺院与对齐战争}

五六四年北周围攻洛阳未获决定性成果，北齐以河南城防和河北后勤应对；北周则以关中军户、府兵与州郡粮运准备再战。战争所需的道路、城戍和仓储，比“某军勇怯”的叙事更能解释为何前线反复。五七二年周武帝诛宇文护、开始亲政，调整军队、赏罚和官员任用，才获得更直接的调度能力。

五七四年北周禁断佛、道，毁寺并令僧道还俗，同时清查寺产、僧尼与器物；北齐则继续以佛教护持区别于北周。禁令的宣布可靠，州郡执行程度、寺院财产去向和个人信仰变化不能由诏令单独确定。宗教不是国家财政之外的抽象领域：寺院人户、土地、造像与劳力会在战争和制度重组中被重新估计。北周此后对禁令有所松动，也说明资源处置和宗教生活难以由一次命令永久固定。

\subsection{从平阳到邺城}

五七五年周武帝再伐北齐，次年攻克平阳，打开通往晋阳、邺城的道路；\eventanchor{NSL-440-589-260}{五七七年北周攻陷邺城，北齐灭亡}。北齐后主在晋阳、邺城间的调兵与将领信任的破裂，是结局的一部分，不能替代城镇、粮仓和降附军民如何被接收的解释。北周随后处置北齐皇室、官员、军户和寺院财产，并在新并地区重建道路、仓储与军队粮运。统一北方是一个接收与重编的过程，并不表示河北社会已立即与关中使用同一套制度。

五七八年周武帝死，突厥趁继承施压；五八〇年周宣帝死，杨坚以外戚辅政，尉迟迥又在相州起兵。杨坚能在河北重新任命州郡与军将，依靠的是关中、河北粮道和先前征服形成的资源，而不只是宫廷中的一纸诏书。北周的最后危机由此为隋的受禅准备了条件。

\subsection{史料与争议}

北齐、北周的主干分别来自《北齐书》《周书》及《北史》，突厥关系须对读相关列传与《资治通鉴》；这些文本的宫廷化叙事容易把财政、寺院和地方军镇的复杂问题人格化。造像题记、墓志和都城、道路考古可以帮助校正日期、官职和物质空间，却不能独自测量制度覆盖率。本节因此把律令、六官、府兵、禁佛、草原外交与灭齐放进同一资源网络理解，而不将“汉化”“胡化”或宗教政策化为单一结论。


% 年序补线：本节将既有账本中尚未初次落入正文的条目接入相应历史场景。
\subsection{新朝门槛：北齐、北周与陈的接收难题}
\eventanchor{NS-LEDGER-026-1}{宇文觉建北周}、\eventanchor{NS-LEDGER-026-2}{宇文觉建北周}、\eventanchor{NS-LEDGER-026-3}{宇文觉建北周}、\eventanchor{NS-LEDGER-026-4}{宇文觉建北周}、\eventanchor{NS-LEDGER-026-5}{宇文觉建北周}、\eventanchor{NS-LEDGER-026-6}{“宇文觉建北周”的异源材料与影响范围的复核}共同锚定557年北周的一段连续变化——宇文觉建北周。 现有材料只能把这一变化放在连续年序中；前期条件、命令响应、地方执行、后续调整和异文问题是同一事件的不同读法，不能伪装成六场独立历史。 《宋书》《南齐书》《梁书》《陈书》帝纪及列传；《魏书》《北齐书》《周书》；《资治通鉴》宋齐梁陈纪提供该簇的最低证据链；废立、即位或政权转换主干可核；礼仪、动机和清洗范围常受胜者叙事影响。

从城邑、军镇或官署的实际处境出发，557年的\eventanchor{NSL-440-589-220}{宇文护废西魏恭帝，立宇文觉，北周建立}关乎北周的宇文护废西魏恭帝，立宇文觉，北周建立。 此处不把时间相邻当作因果；能追到的是宇文氏军府已控制关中政权，西魏皇帝缺乏独立资源，以及其后西魏终结，北周以周礼化官制和关陇军政网络建国。 《周书》帝纪及列传；《北史·周本纪》；《资治通鉴》保留了这条年序，然而本纪和列传可互校；政变动机与参与范围常受胜者叙事影响。

557年，\eventanchor{NSL-440-589-221}{北周仿《周礼》设置六官，重构中央官制名目}并非抽象名称，而是北周发生北周仿《周礼》设置六官，重构中央官制名目的叙事入口。 从中可辨认出新朝需要区别于西魏并组织宇文氏、关陇贵族与官僚的约束，及其对制度名称具有复古理想，实际职掌和运行须结合诏令、墓志核验的影响。 年序和核心行动以《周书》帝纪及列传；《北史·周本纪》；《资治通鉴》为据；制度条文可核；实际执行地域、户等与负担不可由诏令直接推定。

在557年这一个节点，北周通过\eventanchor{NSL-440-589-297}{北周建国初年以六官名目协调军政、财政与礼制机构}显出北周建国初年以六官名目协调军政、财政与礼制机构的压力。 其代价落在复古官制需要落实到具体官员、文书和资源分配所限定的处境中，并以六官制成为北周政治语言的一部分，实际职掌随政局调整延续下去。 这项判断依托《周书》帝纪及列传；《北史·周本纪》；《资治通鉴》，并受限于制度条文可核；实际执行地域、户等与负担不可由诏令直接推定。

558年的年序到\eventanchor{NSL-440-589-224}{宇文护废宇文觉并立宇文毓为明帝，显示辅政者控制皇统}时，北周须面对宇文护废宇文觉并立宇文毓为明帝，显示辅政者控制皇统。 这一行动的条件是新帝试图摆脱宇文护，宇文护依靠禁军与家族资源反制；其直接余波则是北周皇权长期受宇文护约束，朝廷人事围绕其集团重组。 《周书》帝纪及列传；《北史·周本纪》；《资治通鉴》可互校时间位置与主体，但本纪和列传可互校；政变动机与参与范围常受胜者叙事影响。

把\eventanchor{NSL-440-589-227}{北齐以支持萧庄、王琳的方式介入长江中游局势}放回559年，可见北齐正围绕北齐以支持萧庄、王琳的方式介入长江中游局势作出处理。 由此能看到的是陈朝初建且江汉势力分裂，为北齐南下提供机会与北齐影响依托江北据点和盟友，难以直接转化为江南行政统治之间的条件关系，而非事后必然论。 证据不允许把场景填满：《北齐书》帝纪及列传；《北史·齐本纪》；《资治通鉴》仅能支持核心事项，政权互动可据多方传记校核；族称、疆界和战果须避免按后世分类固化。

\subsection{北周与陈：军政重组和江南恢复}
560年的北齐并非抽象背景；\eventanchor{NSL-440-589-228}{高湛禅位于高纬，北齐后主即位，武成帝仍掌实权}对应的是高湛禅位于高纬，北齐后主即位，武成帝仍掌实权。 这里的资源与选择关系可从高氏皇室在位者频繁更替，太上皇与近臣控制决策看出，结果使北齐宫廷形成多重权力中心，朝政更受内廷人事影响。 据《北齐书》帝纪及列传；《北史·齐本纪》；《资治通鉴》，可确认的是基本顺序和所列行动；本纪和列传可互校；政变动机与参与范围常受胜者叙事影响。

把\eventanchor{NSL-440-589-230}{北周与突厥围绕和亲、贡赐和共同对齐的战略开展谈判}放回561年，可见北周与突厥正围绕北周与突厥围绕和亲、贡赐和共同对齐的战略开展谈判作出处理。 它把北周需以草原联盟抵消北齐在河北的人口和兵力优势带入新的局面，令突厥得以在两国竞争中提高婚姻与物资要价成为后来人的问题。 以《周书·突厥传》；《北史·突厥传》；《资治通鉴》交叉检验，能够确认的止于此；政权互动可据多方传记校核；族称、疆界和战果须避免按后世分类固化。

在561年这一个节点，北周通过\eventanchor{NSL-440-589-231}{宇文护继续掌握军队与中枢任命，北周皇帝难以自主}显出宇文护继续掌握军队与中枢任命，北周皇帝难以自主的压力。 前因和后效须分开读：前者是建国后权力尚未制度化，辅政者占据关键禁卫和府兵资源，后者是皇权与宇文护的紧张关系成为北周内部政治主线。 年序和核心行动以《周书》帝纪及列传；《北史·周本纪》；《资治通鉴》为据；本纪和列传可互校；政变动机与参与范围常受胜者叙事影响。

\eventanchor{NSL-440-589-234}{北齐在河清年间整饬律令、官制与州郡行政}所标出的北齐在河清年间整饬律令、官制与州郡行政，发生在563年的北齐。 它不是孤立转折：高氏朝廷希望以制度化恢复连年政变后的秩序构成背景，河清制度成为后世制度史材料，颁行与地方执行须区分则把压力送往下一阶段。 材料的可说范围由《北齐书》帝纪及列传；《北史·齐本纪》；《资治通鉴》界定；制度条文可核；实际执行地域、户等与负担不可由诏令直接推定。

563年，北周的\eventanchor{NSL-440-589-235}{北周与北齐在河东、洛阳方向继续争夺城戍和交通}使北周与北齐在河东、洛阳方向继续争夺城戍和交通成为可追索的行动。 行动者受北周欲突破关中东出的限制，北齐须保卫河南门户限制，随后双方维持高强度边防，河南居民承受反复征发。 从《周书》帝纪及列传；《北史·周本纪》；《资治通鉴》可稳妥写到这一节点；战事年月可据编年材料核对；兵数、杀伤与路线须保留史书夸饰风险。

563年的北齐并非抽象背景；\eventanchor{NSL-440-589-299}{北齐河清制度整理涉及律令、官品与地方行政的重新表述}对应的是北齐河清制度整理涉及律令、官品与地方行政的重新表述。 将其置回事件链，前提是政变频仍后朝廷希望以制度文本稳定官僚预期，而后续处置面对制度文本为后世提供线索，但不能直接证明每一州郡同步实施。 这段叙述只越不过《北齐书》帝纪及列传；《北史·齐本纪》；《资治通鉴》所能承载的范围，制度条文可核；实际执行地域、户等与负担不可由诏令直接推定。

564年，\eventanchor{NSL-440-589-236}{北周大举攻北齐，围攻洛阳一线而未获决定性成果}并非抽象名称，而是北周与北齐发生北周大举攻北齐，围攻洛阳一线而未获决定性成果的叙事入口。 它使原有的宇文护试图借突厥关系和府兵动员突破北齐转化为需要继续承担的远征暴露北周协调与补给困难，战争转回消耗战。 《周书》帝纪及列传；《北史·周本纪》；《资治通鉴》保留了这条年序，然而战事年月可据编年材料核对；兵数、杀伤与路线须保留史书夸饰风险。

从城邑、军镇或官署的实际处境出发，564年的\eventanchor{NSL-440-589-237}{北齐在北周进攻中利用河南城防、河北后勤组织反击}关乎北齐的北齐在北周进攻中利用河南城防、河北后勤组织反击。 此处不把时间相邻当作因果；能追到的是北齐拥有较强的人口、粮仓和城镇网络，以及其后北齐暂时稳住西部边界，军费与兵役压力继续累积。 所据《北齐书》帝纪及列传；《北史·齐本纪》；《资治通鉴》留下可核的线索，同时提醒读者战事年月可据编年材料核对；兵数、杀伤与路线须保留史书夸饰风险。

\eventanchor{NS-LEDGER-027-1}{后主继位}、\eventanchor{NS-LEDGER-027-2}{后主继位}、\eventanchor{NS-LEDGER-027-3}{后主继位}、\eventanchor{NS-LEDGER-027-4}{后主继位}、\eventanchor{NS-LEDGER-027-5}{后主继位}、\eventanchor{NS-LEDGER-027-6}{“后主继位”的异源材料与影响范围的复核}在565年共同指向北齐的后主继位，而不把材料的不同切面伪装成六次事件。 现有材料只能把这一变化放在连续年序中；前期条件、命令响应、地方执行、后续调整和异文问题是同一事件的不同读法，不能伪装成六场独立历史。 《宋书》《南齐书》《梁书》《陈书》帝纪及列传；《魏书》《北齐书》《周书》；《资治通鉴》宋齐梁陈纪提供该簇的最低证据链；废立、即位或政权转换主干可核；礼仪、动机和清洗范围常受胜者叙事影响。

565年的材料将突厥与北齐的\eventanchor{NSL-440-589-238}{突厥对北齐边境施压并在北周、北齐之间调整盟约}系于突厥对北齐边境施压并在北周、北齐之间调整盟约，其影响由此进入后续年序。 这一节点将草原汗国可利用两国对抗争取物资和婚姻与北朝北部防线需要同时面对突厥军事威胁和外交勒索接合，却不预设两者之间只有一种因果。 这里以《周书·突厥传》；《北史·突厥传》；《资治通鉴》为证据支点，且明确保留政权互动可据多方传记校核；族称、疆界和战果须避免按后世分类固化。

在565年，\eventanchor{NSL-440-589-239}{北周以关中军户、府兵和州郡粮运维持对齐备战}把北周置于北周以关中军户、府兵和州郡粮运维持对齐备战的历史现场。 这一处理回应对齐战争要求长期动员而非一次性出征，同时改变了府兵与地方赋役关系更为紧密，制度效果因地域而异。 就材料边界说，《周书》帝纪及列传；《北史·周本纪》；《资治通鉴》支持这一轮廓；制度条文可核；实际执行地域、户等与负担不可由诏令直接推定。

\eventanchor{NSL-440-589-300}{北齐继续以贡赐和使节维系对突厥的边境关系}所标出的北齐继续以贡赐和使节维系对突厥的边境关系，发生在566年的北齐与突厥。 这一行动的条件是北周与北齐均争取草原汗国，突厥可提高物资和婚姻条件；其直接余波则是河北北部防务受草原外交成败直接影响。 证据不允许把场景填满：《周书·突厥传》；《北史·突厥传》；《资治通鉴》仅能支持核心事项，政权互动可据多方传记校核；族称、疆界和战果须避免按后世分类固化。

569年，北齐的\eventanchor{NSL-440-589-244}{北齐后主朝内廷近臣、后族与宗室竞争加剧}使北齐后主朝内廷近臣、后族与宗室竞争加剧成为可追索的行动。 这一行动的条件是太上皇去世后皇帝个人依赖近臣处理军政；其直接余波则是官员任免与军事决策受宫廷派系影响，河北精英离心风险上升。 就材料边界说，《北齐书》帝纪及列传；《北史·齐本纪》；《资治通鉴》支持这一轮廓；本纪和列传可互校；政变动机与参与范围常受胜者叙事影响。

\subsection{灭齐与边境：北方统一尚待完成}
\eventanchor{NSL-440-589-245}{北周继续调整府兵统领与关中州郡资源，准备再攻北齐}所标出的北周继续调整府兵统领与关中州郡资源，准备再攻北齐，发生在570年的北周。 这里的资源与选择关系可从北齐内政不稳为北周提供战略机会，但关中资源有限看出，结果使北周通过军政整合提高动员能力，仍需突厥外交配合。 这里以《周书》帝纪及列传；《北史·周本纪》；《资治通鉴》为证据支点，且明确保留制度条文可核；实际执行地域、户等与负担不可由诏令直接推定。

570年，北周与北齐的\eventanchor{NSL-440-589-301}{北周侦察并经营河东、河南道路，准备对北齐发动更大攻势}使北周侦察并经营河东、河南道路，准备对北齐发动更大攻势成为可追索的行动。 由此能看到的是关中政权若要东进，须先保证渡河、粮运和城戍联络与战前交通与补给建设使后来的平阳战役具备条件之间的条件关系，而非事后必然论。 以《周书》帝纪及列传；《北史·周本纪》；《资治通鉴》交叉检验，能够确认的止于此；战事年月可据编年材料核对；兵数、杀伤与路线须保留史书夸饰风险。

从城邑、军镇或官署的实际处境出发，571年的\eventanchor{NSL-440-589-246}{北齐后主诛杀权臣和士开，宫廷派系重新洗牌}关乎北齐的北齐后主诛杀权臣和士开，宫廷派系重新洗牌。 可见的选择边界来自和士开专权引发宗室、军将和官僚普遍不满，并留下权臣被除未能根治北齐内廷分裂，后族和近侍继续干政。 《北齐书》帝纪及列传；《北史·齐本纪》；《资治通鉴》构成最低证据链，故本纪和列传可互校；政变动机与参与范围常受胜者叙事影响。

沿着572年的年序，北周的\eventanchor{NS-LEDGER-028-1}{周武帝诛宇文护}、\eventanchor{NS-LEDGER-028-2}{周武帝诛宇文护}、\eventanchor{NS-LEDGER-028-3}{周武帝诛宇文护}、\eventanchor{NS-LEDGER-028-4}{周武帝诛宇文护}、\eventanchor{NS-LEDGER-028-5}{周武帝诛宇文护}、\eventanchor{NS-LEDGER-028-6}{“周武帝诛宇文护”的异源材料与影响范围的复核}将周武帝诛宇文护保留为一个有前后关系的事件簇。 现有材料只能把这一变化放在连续年序中；前期条件、命令响应、地方执行、后续调整和异文问题是同一事件的不同读法，不能伪装成六场独立历史。 《宋书》《南齐书》《梁书》《陈书》帝纪及列传；《魏书》《北齐书》《周书》；《资治通鉴》宋齐梁陈纪提供该簇的最低证据链；废立、即位或政权转换主干可核；礼仪、动机和清洗范围常受胜者叙事影响。

572年，\eventanchor{NSL-440-589-247}{周武帝诛杀宇文护，开始亲政}并非抽象名称，而是北周发生周武帝诛杀宇文护，开始亲政的叙事入口。 这一处理回应宇文护长期废立皇帝并控制军权，武帝积累禁卫与近臣支持，同时改变了北周皇权获得自主性，改革、灭佛和伐齐得以由皇帝直接推动。 所据《周书》帝纪及列传；《北史·周本纪》；《资治通鉴》留下可核的线索，同时提醒读者本纪和列传可互校；政变动机与参与范围常受胜者叙事影响。

在572年，\eventanchor{NSL-440-589-248}{周武帝整顿军队、赏罚与官员任用，削弱宇文护旧党}把北周置于周武帝整顿军队、赏罚与官员任用，削弱宇文护旧党的历史现场。 此处不把时间相邻当作因果；能追到的是亲政后必须防止辅政集团卷土重来，以及其后皇帝对府兵和中枢的控制加强，为灭齐战争作准备。 这项判断依托《周书》帝纪及列传；《北史·周本纪》；《资治通鉴》，并受限于本纪和列传可互校；政变动机与参与范围常受胜者叙事影响。

573年的年序到\eventanchor{NSL-440-589-251}{北齐在陈军北伐压力下调整淮南守备与河北援军}时，北齐须面对北齐在陈军北伐压力下调整淮南守备与河北援军。 由此能看到的是南部城镇失守威胁邺城与淮河交通与北齐需在对周西线和对陈南线之间分配有限军力之间的条件关系，而非事后必然论。 《北齐书》帝纪及列传；《北史·齐本纪》；《资治通鉴》保留了这条年序，然而战事年月可据编年材料核对；兵数、杀伤与路线须保留史书夸饰风险。

574年的北周，通过\eventanchor{NS-LEDGER-029-1}{周武帝禁佛道}、\eventanchor{NS-LEDGER-029-2}{周武帝禁佛道}、\eventanchor{NS-LEDGER-029-3}{周武帝禁佛道}、\eventanchor{NS-LEDGER-029-4}{周武帝禁佛道}、\eventanchor{NS-LEDGER-029-5}{周武帝禁佛道}、\eventanchor{NS-LEDGER-029-6}{“周武帝禁佛道”的异源材料与影响范围的复核}把周武帝禁佛道这一历史过程从条件、处置到余波连成一体。 现有材料只能把这一变化放在连续年序中；前期条件、命令响应、地方执行、后续调整和异文问题是同一事件的不同读法，不能伪装成六场独立历史。 《宋书》《南齐书》《梁书》《陈书》帝纪及列传；《魏书》《北齐书》《周书》；《资治通鉴》宋齐梁陈纪提供该簇的最低证据链；文本、营建或宗教活动可互证；成书、立碑与所述事件日期及代表性须分开处理。

把\eventanchor{NSL-440-589-252}{周武帝下令禁断佛教、道教，毁寺并令僧道还俗}放回574年，可见北周正围绕周武帝下令禁断佛教、道教，毁寺并令僧道还俗作出处理。 前因和后效须分开读：前者是皇帝希望强化国家对人口、寺产和礼制的控制，亦有意识形态因素，后者是北周宗教组织受重创，政策的区域执行和经济收益须逐案核验。 所据《周书》帝纪及列传；《北史·周本纪》；《资治通鉴》留下可核的线索，同时提醒读者文本与题记可互证；营建、立像和相关政策的日期及覆盖范围须分开核验。

在574年这一个节点，北周通过\eventanchor{NSL-440-589-253}{北周禁佛伴随寺产、僧尼与宗教器物的清查和再分配}显出北周禁佛伴随寺产、僧尼与宗教器物的清查和再分配的压力。 从中可辨认出禁令需要将宗教资源纳入州郡和军政体系的约束，及其对地方社会中的寺院网络被打断，后续复兴保留显著地区差异的影响。 材料的可说范围由《北齐书》《周书》相关纪传；墓志、造像记与考古报告界定；制度条文可核；实际执行地域、户等与负担不可由诏令直接推定。

574年，\eventanchor{NSL-440-589-254}{北齐以佛教护持区别于北周的禁佛政策，寺院和造像继续获得赞助}并非抽象名称，而是北齐发生北齐以佛教护持区别于北周的禁佛政策，寺院和造像继续获得赞助的叙事入口。 此处不把时间相邻当作因果；能追到的是与北周竞争不仅是军事，也涉及王权礼制与宗教合法性，以及其后宗教赞助强化北齐都城和地方信众网络，不能据此推定统一社会态度。 从《北齐书》《周书》相关纪传；墓志、造像记与考古报告可稳妥写到这一节点；文本与题记可互证；营建、立像和相关政策的日期及覆盖范围须分开核验。

从城邑、军镇或官署的实际处境出发，575年的\eventanchor{NSL-440-589-255}{周武帝亲率伐齐，进攻河东、河南方向}关乎北周与北齐的周武帝亲率伐齐，进攻河东、河南方向。 将其置回事件链，前提是北周完成内部整顿并判断北齐内政虚弱，而后续处置面对战役开启北周灭齐进程，双方动员范围扩大。 这段叙述只越不过《周书》帝纪及列传；《北史·周本纪》；《资治通鉴》所能承载的范围，战事年月可据编年材料核对；兵数、杀伤与路线须保留史书夸饰风险。

\eventanchor{NSL-440-589-256}{北齐组织河北、并州军队抵御北周，依赖城防与快速调兵}所标出的北齐组织河北、并州军队抵御北周，依赖城防与快速调兵，发生在575年的北齐。 行动者受北周攻势威胁西部要地，北齐需避免前线将领离心限制，随后战争增加河北征发与运输压力，宫廷决策问题更突出。 《北齐书》帝纪及列传；《北史·齐本纪》；《资治通鉴》构成最低证据链，故战事年月可据编年材料核对；兵数、杀伤与路线须保留史书夸饰风险。

575年，\eventanchor{NSL-440-589-302}{禁佛后的北周以州郡接收寺院人户与土地，重估其赋役归属}并非抽象名称，而是北周发生禁佛后的北周以州郡接收寺院人户与土地，重估其赋役归属的叙事入口。 可见的选择边界来自宗教禁令若要转化为财政和兵役资源，必须依赖地方登记，并留下寺院资源的实际接收差异说明诏令效果不能一概而论。 《北齐书》《周书》相关纪传；墓志、造像记与考古报告使这项处置可被追查，不足以抹平制度条文可核；实际执行地域、户等与负担不可由诏令直接推定。

576年，北周与北齐的\eventanchor{NSL-440-589-257}{北周攻克平阳，打开进取晋阳与邺城的通道}使北周攻克平阳，打开进取晋阳与邺城的通道成为可追索的行动。 它把北周集中府兵并利用北齐援军迟缓的时机带入新的局面，令北齐西部防线被撕开，北周获得持续东进的战略主动成为后来人的问题。 这里以《周书》帝纪及列传；《北史·周本纪》；《资治通鉴》为证据支点，且明确保留战事年月可据编年材料核对；兵数、杀伤与路线须保留史书夸饰风险。

沿着576年，\eventanchor{NSL-440-589-258}{北齐后主在晋阳、邺城间调兵失当，军心与将领信任下降}让北齐的北齐后主在晋阳、邺城间调兵失当，军心与将领信任下降进入连续叙事。 其代价落在内廷干预军事指挥且战场信息传递失真所限定的处境中，并以北齐难以组织有效反攻，更多地方开始观望或自保延续下去。 就材料边界说，《北齐书》帝纪及列传；《北史·齐本纪》；《资治通鉴》支持这一轮廓；本纪和列传可互校；政变动机与参与范围常受胜者叙事影响。

记载中的576年，北周在\eventanchor{NSL-440-589-259}{北周军在占领区接收城镇、粮仓与降附军民}处留下北周军在占领区接收城镇、粮仓与降附军民的痕迹。 它使原有的快速推进要求把战利和人口转化为后续补给转化为需要继续承担的北周对河北的统治仍需时间，战后安置影响长期秩序。 据《周书》帝纪及列传；《北史·周本纪》；《资治通鉴》，可确认的是基本顺序和所列行动；地方活动见地理、墓志或文书线索；精英材料不代表整体社会。

\eventanchor{NS-LEDGER-030-1}{北周灭北齐}、\eventanchor{NS-LEDGER-030-2}{北周灭北齐}、\eventanchor{NS-LEDGER-030-3}{北周灭北齐}、\eventanchor{NS-LEDGER-030-4}{北周灭北齐}、\eventanchor{NS-LEDGER-030-5}{北周灭北齐}、\eventanchor{NS-LEDGER-030-6}{“北周灭北齐”的异源材料与影响范围的复核}在577年共同指向北周与北齐的北周灭北齐，而不把材料的不同切面伪装成六次事件。 现有材料只能把这一变化放在连续年序中；前期条件、命令响应、地方执行、后续调整和异文问题是同一事件的不同读法，不能伪装成六场独立历史。 《宋书》《南齐书》《梁书》《陈书》帝纪及列传；《魏书》《北齐书》《周书》；《资治通鉴》宋齐梁陈纪提供该簇的最低证据链；核心战事与大致年序可核；军数、战果、路线和地方承受须以异政权记录及考古材料复核。

沿着577年，\eventanchor{NSL-440-589-261}{北周处置北齐皇室、官员、军户和寺院财产}让北周的北周处置北齐皇室、官员、军户和寺院财产进入连续叙事。 这一行动的条件是征服后需防止旧朝复辟并恢复州郡征收；其直接余波则是河北精英和军人被重新编入，整合过程对隋初仍有影响。 就材料边界说，《周书》帝纪及列传；《北史·周本纪》；《资治通鉴》支持这一轮廓；地方活动见地理、墓志或文书线索；精英材料不代表整体社会。

在577年，\eventanchor{NSL-440-589-262}{北周在原北齐地区恢复佛教活动的幅度与禁令执行出现差异}把北周置于北周在原北齐地区恢复佛教活动的幅度与禁令执行出现差异的历史现场。 它使原有的灭齐后须平衡禁佛政策、河北社会和新附官民转化为需要继续承担的宗教政策的实际边界不等同于中央诏令，地方材料尤为重要。 《北齐书》《周书》相关纪传；墓志、造像记与考古报告可互校时间位置与主体，但文本与题记可互证；营建、立像和相关政策的日期及覆盖范围须分开核验。

从城邑、军镇或官署的实际处境出发，577年的\eventanchor{NSL-440-589-303}{北周在新并北齐地区重建仓储、道路与军队粮运}关乎北周的北周在新并北齐地区重建仓储、道路与军队粮运。 这里的资源与选择关系可从征服河北后必须把战时占领转为可持续的州郡财政看出，结果使河北资源被纳入北周军政体系，也保留旧齐地方网络。 《周书》帝纪及列传；《北史·周本纪》；《资治通鉴》可互校时间位置与主体，但制度条文可核；实际执行地域、户等与负担不可由诏令直接推定。

\eventanchor{NS-LEDGER-031-1}{周武帝去世}、\eventanchor{NS-LEDGER-031-2}{周武帝去世}、\eventanchor{NS-LEDGER-031-3}{周武帝去世}、\eventanchor{NS-LEDGER-031-4}{周武帝去世}、\eventanchor{NS-LEDGER-031-5}{周武帝去世}、\eventanchor{NS-LEDGER-031-6}{“周武帝去世”的异源材料与影响范围的复核}共同锚定578年北周的一段连续变化——周武帝去世。 现有材料只能把这一变化放在连续年序中；前期条件、命令响应、地方执行、后续调整和异文问题是同一事件的不同读法，不能伪装成六场独立历史。 《宋书》《南齐书》《梁书》《陈书》帝纪及列传；《魏书》《北齐书》《周书》；《资治通鉴》宋齐梁陈纪提供该簇的最低证据链；废立、即位或政权转换主干可核；礼仪、动机和清洗范围常受胜者叙事影响。

578年的材料将北周的\eventanchor{NSL-440-589-263}{周武帝去世，周宣帝即位}系于周武帝去世，周宣帝即位，其影响由此进入后续年序。 前因和后效须分开读：前者是灭齐后皇位交接发生在大规模整合尚未完成之时，后者是新君与近臣处理河北、突厥和南方问题的能力受到考验。 《周书》帝纪及列传；《北史·周本纪》；《资治通鉴》使这项处置可被追查，不足以抹平本纪和列传可互校；政变动机与参与范围常受胜者叙事影响。

578年的北周与突厥并非抽象背景；\eventanchor{NSL-440-589-264}{突厥趁北周皇位更替施加边境压力，北周需维持和亲与防务}对应的是突厥趁北周皇位更替施加边境压力，北周需维持和亲与防务。 它不是孤立转折：草原汗国观察北周统一北方后的力量变化构成背景，北周北部资源继续被边防占用，难以全力南下则把压力送往下一阶段。 以《周书·突厥传》；《北史·突厥传》；《资治通鉴》交叉检验，能够确认的止于此；政权互动可据多方传记校核；族称、疆界和战果须避免按后世分类固化。

从579年的记录看，北周经由\eventanchor{NSL-440-589-265}{周宣帝禅位于幼子静帝，自为天元皇帝}处理周宣帝禅位于幼子静帝，自为天元皇帝。 此处不把时间相邻当作因果；能追到的是皇帝试图以非常规宫廷安排保持个人控制，以及其后幼主与太上皇并存加剧政令混乱，杨坚等外戚大臣的地位上升。 证据不允许把场景填满：《周书》帝纪及列传；《北史·周本纪》；《资治通鉴》仅能支持核心事项，本纪和列传可互校；政变动机与参与范围常受胜者叙事影响。

在579年的多方行动者之间，\eventanchor{NSL-440-589-266}{北周在河北推行州郡整并、户籍和赋役恢复措施}标记北周面对北周在河北推行州郡整并、户籍和赋役恢复措施的选择。 它承接灭齐后需把新附人口纳入关中主导的财政体系，并使行政整合提高中央可见资源，也引发地方适应与逃避。 《周书》帝纪及列传；《北史·周本纪》；《资治通鉴》保留了这条年序，然而制度条文可核；实际执行地域、户等与负担不可由诏令直接推定。

\eventanchor{NSL-440-589-267}{北周对佛教禁令有所松动，部分寺院和僧侣重新活动}把579年的北周与北周对佛教禁令有所松动，部分寺院和僧侣重新活动这一材料所见的处置连在一起。 行动者受灭齐后河北社会和宫廷政策均要求调整严格禁令限制，随后宗教恢复并不均衡，北周禁佛与隋初佛教政策之间存在连续和断裂。 年序和核心行动以《北齐书》《周书》相关纪传；墓志、造像记与考古报告为据；文本与题记可互证；营建、立像和相关政策的日期及覆盖范围须分开核验。

\subsection{隋陈之间：战争、接收与再统一的限度}
580年，北周围绕\eventanchor{NS-LEDGER-032-1}{杨坚辅政}、\eventanchor{NS-LEDGER-032-2}{杨坚辅政}、\eventanchor{NS-LEDGER-032-3}{杨坚辅政}、\eventanchor{NS-LEDGER-032-4}{杨坚辅政}、\eventanchor{NS-LEDGER-032-5}{杨坚辅政}、\eventanchor{NS-LEDGER-032-6}{“杨坚辅政”的异源材料与影响范围的复核}留下的其实是同一事件簇：杨坚辅政。 现有材料只能把这一变化放在连续年序中；前期条件、命令响应、地方执行、后续调整和异文问题是同一事件的不同读法，不能伪装成六场独立历史。 《宋书》《南齐书》《梁书》《陈书》帝纪及列传；《魏书》《北齐书》《周书》；《资治通鉴》宋齐梁陈纪提供该簇的最低证据链；废立、即位或政权转换主干可核；礼仪、动机和清洗范围常受胜者叙事影响。

580年的年序到\eventanchor{NSL-440-589-268}{周宣帝去世，杨坚以外戚身份辅政静帝}时，北周须面对周宣帝去世，杨坚以外戚身份辅政静帝。 这里的资源与选择关系可从幼帝继位、宫廷混乱且杨氏掌握禁卫和官僚支持看出，结果使杨坚获得重组北周政权的关键位置，受禅条件形成。 《周书》帝纪及列传；《北史·周本纪》；《资治通鉴》保留了这条年序，然而本纪和列传可互校；政变动机与参与范围常受胜者叙事影响。

580年，北周的\eventanchor{NSL-440-589-269}{尉迟迥在相州起兵反杨坚，河北旧齐势力与部分军将响应}写下尉迟迥在相州起兵反杨坚，河北旧齐势力与部分军将响应这一处具体变化。 它不是孤立转折：杨坚辅政威胁北周宗室和河北既有权力网络构成背景，杨坚以关中军队平乱，北方统一转由新权力集团完成则把压力送往下一阶段。 材料的可说范围由《周书》帝纪及列传；《北史·周本纪》；《资治通鉴》界定；战事年月可据编年材料核对；兵数、杀伤与路线须保留史书夸饰风险。

\eventanchor{NSL-440-589-270}{杨坚平定尉迟迥后重新任命河北州郡和军队将领}所标出的杨坚平定尉迟迥后重新任命河北州郡和军队将领，发生在580年的北周。 它不是孤立转折：叛乱显示北齐旧地尚未完全整合构成背景，杨坚削弱潜在反对者，为隋朝接收北周和北齐资源扫清障碍则把压力送往下一阶段。 这段叙述只越不过《周书》帝纪及列传；《北史·周本纪》；《资治通鉴》所能承载的范围，地方活动见地理、墓志或文书线索；精英材料不代表整体社会。



\subsection{551—560年：材料所见的连续压力}
梁末、陈初与北齐北周并立，新朝廷先要连结旧州郡、军镇与水陆通道；营造、户籍和征发并非国家均匀到达的证明。

在公元551年（年序桥接）的并行行动者之间，\eventanchor{JH-DENS-551-A}{侯景之乱及其后的江南政权重组，与东西魏军事竞争同时消耗州郡、寺院和水陆交通网络}将侯景之乱及其后的江南政权重组，与东西魏军事竞争同时消耗州郡、寺院和水陆交通网络落到时间位置，\eventanchor{JH-DENS-551-B}{梁、东魏、西魏与侯景集团的关隘、渡口、军镇和水陆道路的可通行性继续约束使节、军队和物资的行动}从梁、东魏、西魏与侯景集团的关隘、渡口、军镇和水陆道路的可通行性继续约束使节、军队和物资的行动补足资源与空间的视角。 如此处理不是用空白填满史实，而是避免后来的转折抹去本年仍在运作的条件。 证据不许把这两个观察写成全域事实：《梁书》简文元帝纪；《北齐书》《周书》；《资治通鉴》梁纪受本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足。限制，《梁书》列传；墓志、寺院造像与建康城址亦受纪传中的行军路线、兵数与控制范围常被简化或夸饰，地理材料只能提供有限交叉限制。

公元552年（年序桥接），\eventanchor{JH-DENS-552-A}{侯景之乱及其后的江南政权重组，与东西魏军事竞争同时消耗州郡、寺院和水陆交通网络}和\eventanchor{JH-DENS-552-B}{梁、东魏、西魏与侯景集团的朝廷和州郡围绕户籍、田租、军粮与转运的安排进入材料}共同避免把梁、东魏、西魏与侯景集团压缩为单一都城事件：前者关注侯景之乱及其后的江南政权重组，与东西魏军事竞争同时消耗州郡、寺院和水陆交通网络，后者关注梁、东魏、西魏与侯景集团的朝廷和州郡围绕户籍、田租、军粮与转运的安排进入材料。 两条线索共同说明，政权变化之外，地方社会和空间条件仍在塑造行动者可以选择的办法。 就可说范围而言，前一判断止于《梁书》简文元帝纪；《北齐书》《周书》；《资治通鉴》梁纪，本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；后一判断止于《梁书》列传；墓志、寺院造像与建康城址，志书、诏令与本纪可显示制度设计或战争需求，不能直接换算赋额、仓储或实际负担。

把公元553年（年序桥接）放回连续叙事，\eventanchor{JH-DENS-553-A}{侯景之乱及其后的江南政权重组，与东西魏军事竞争同时消耗州郡、寺院和水陆交通网络}保留侯景之乱及其后的江南政权重组，与东西魏军事竞争同时消耗州郡、寺院和水陆交通网络，\eventanchor{JH-DENS-553-B}{梁、东魏、西魏与侯景集团的流民、侨置户、军镇居民或地方家族的安置与编户问题构成社会背景}让梁、东魏、西魏与侯景集团的流民、侨置户、军镇居民或地方家族的安置与编户问题构成社会背景继续约束梁、东魏、西魏与侯景集团的行动。 它们将政治时间同资源和地方网络并置，却不把并置误作已被证实的直接因果。 证据不许把这两个观察写成全域事实：《梁书》简文元帝纪；《北齐书》《周书》；《资治通鉴》梁纪受本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足。限制，《梁书》列传；墓志、寺院造像与建康城址亦受墓志、家族文本和侨置名目各自有选择性，不能据此统计迁徙规模或概括整体社会态度限制。

\eventanchor{JH-DENS-554-A}{侯景之乱及其后的江南政权重组，与东西魏军事竞争同时消耗州郡、寺院和水陆交通网络}在公元554年（年序桥接）提示侯景之乱及其后的江南政权重组，与东西魏军事竞争同时消耗州郡、寺院和水陆交通网络仍未结案；\eventanchor{JH-DENS-554-B}{梁、东魏、西魏与侯景集团的寺院、僧侣、道士和施主网络在材料中连接都城、州郡与边地}以梁、东魏、西魏与侯景集团的寺院、僧侣、道士和施主网络在材料中连接都城、州郡与边地说明梁、东魏、西魏与侯景集团的选择还受具体条件限制。 这里保留的是可核的连续性，而非对基层反应、疆界或人数的无据补写。 前者依据《梁书》简文元帝纪；《北齐书》《周书》；《资治通鉴》梁纪；本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足。后者参照《梁书》列传；墓志、寺院造像与建康城址；僧传、道教文本、造像记与遗址的成书或营造年代须分开，个案不能量化信仰或政策落实。

公元555年（年序桥接），梁、东魏、西魏与侯景集团的\eventanchor{JH-DENS-555-A}{侯景之乱及其后的江南政权重组，与东西魏军事竞争同时消耗州郡、寺院和水陆交通网络}把侯景之乱及其后的江南政权重组，与东西魏军事竞争同时消耗州郡、寺院和水陆交通网络留在年序中；\eventanchor{JH-DENS-555-B}{梁、东魏、西魏与侯景集团的关隘、渡口、军镇和水陆道路的可通行性继续约束使节、军队和物资的行动}则从梁、东魏、西魏与侯景集团的关隘、渡口、军镇和水陆道路的可通行性继续约束使节、军队和物资的行动观察同一年的约束。 这里保留的是可核的连续性，而非对基层反应、疆界或人数的无据补写。 材料边界须分别保留：《梁书》简文元帝纪；《北齐书》《周书》；《资治通鉴》梁纪与《梁书》列传；墓志、寺院造像与建康城址所见不同，且本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；纪传中的行军路线、兵数与控制范围常被简化或夸饰，地理材料只能提供有限交叉。

在公元556年（年序桥接），\eventanchor{JH-DENS-556-A}{侯景之乱及其后的江南政权重组，与东西魏军事竞争同时消耗州郡、寺院和水陆交通网络}所见的侯景之乱及其后的江南政权重组，与东西魏军事竞争同时消耗州郡、寺院和水陆交通网络与\eventanchor{JH-DENS-556-B}{梁、东魏、西魏与侯景集团的朝廷和州郡围绕户籍、田租、军粮与转运的安排进入材料}所见的梁、东魏、西魏与侯景集团的朝廷和州郡围绕户籍、田租、军粮与转运的安排进入材料并行发生在梁、东魏、西魏与侯景集团的历史空间。 这两项观察不宣称另有一场未载战争或政策，只把已有压力的时间位置和可见面向分开。 材料边界须分别保留：《梁书》简文元帝纪；《北齐书》《周书》；《资治通鉴》梁纪与《梁书》列传；墓志、寺院造像与建康城址所见不同，且本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；志书、诏令与本纪可显示制度设计或战争需求，不能直接换算赋额、仓储或实际负担。

\eventanchor{JH-DENS-557-A}{侯景之乱及其后的江南政权重组，与东西魏军事竞争同时消耗州郡、寺院和水陆交通网络}和\eventanchor{JH-DENS-557-B}{梁、东魏、西魏与侯景集团的流民、侨置户、军镇居民或地方家族的安置与编户问题构成社会背景}使公元557年（年序桥接）的梁、东魏、西魏与侯景集团既保留侯景之乱及其后的江南政权重组，与东西魏军事竞争同时消耗州郡、寺院和水陆交通网络，也不略去梁、东魏、西魏与侯景集团的流民、侨置户、军镇居民或地方家族的安置与编户问题构成社会背景。 这里保留的是可核的连续性，而非对基层反应、疆界或人数的无据补写。 《梁书》简文元帝纪；《北齐书》《周书》；《资治通鉴》梁纪使前一线索可追，本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；《梁书》列传；墓志、寺院造像与建康城址限制后一线索的说法，墓志、家族文本和侨置名目各自有选择性，不能据此统计迁徙规模或概括整体社会态度。

沿着公元558年（年序桥接），陈、北齐与北周的\eventanchor{JH-DENS-558-A}{陈朝立足江南，北齐和北周竞争关东与关中；边防、河运、府兵与地方豪强的组织决定战争可持续性}指向陈朝立足江南，北齐和北周竞争关东与关中；边防、河运、府兵与地方豪强的组织决定战争可持续性，\eventanchor{JH-DENS-558-B}{陈、北齐与北周的寺院、僧侣、道士和施主网络在材料中连接都城、州郡与边地}则把陈、北齐与北周的寺院、僧侣、道士和施主网络在材料中连接都城、州郡与边地接入同一条年序。 如此处理不是用空白填满史实，而是避免后来的转折抹去本年仍在运作的条件。 就可说范围而言，前一判断止于《陈书》武文宣帝纪；《北齐书》《周书》；《资治通鉴》陈纪，本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；后一判断止于《周书》武帝纪；墓志、造像、城址与道路考古，僧传、道教文本、造像记与遗址的成书或营造年代须分开，个案不能量化信仰或政策落实。

在公元559年（年序桥接）的并行行动者之间，\eventanchor{JH-DENS-559-A}{陈朝立足江南，北齐和北周竞争关东与关中；边防、河运、府兵与地方豪强的组织决定战争可持续性}将陈朝立足江南，北齐和北周竞争关东与关中；边防、河运、府兵与地方豪强的组织决定战争可持续性落到时间位置，\eventanchor{JH-DENS-559-B}{陈、北齐与北周的关隘、渡口、军镇和水陆道路的可通行性继续约束使节、军队和物资的行动}从陈、北齐与北周的关隘、渡口、军镇和水陆道路的可通行性继续约束使节、军队和物资的行动补足资源与空间的视角。 它们不是由年份自动推出的因果，而是让前后事件之间的资源、道路、户籍或地方网络保持可见。 证据不许把这两个观察写成全域事实：《陈书》武文宣帝纪；《北齐书》《周书》；《资治通鉴》陈纪受本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足。限制，《周书》武帝纪；墓志、造像、城址与道路考古亦受纪传中的行军路线、兵数与控制范围常被简化或夸饰，地理材料只能提供有限交叉限制。

公元560年（年序桥接），陈、北齐与北周的\eventanchor{JH-DENS-560-A}{陈朝立足江南，北齐和北周竞争关东与关中；边防、河运、府兵与地方豪强的组织决定战争可持续性}把陈朝立足江南，北齐和北周竞争关东与关中；边防、河运、府兵与地方豪强的组织决定战争可持续性留在年序中；\eventanchor{JH-DENS-560-B}{陈、北齐与北周的朝廷和州郡围绕户籍、田租、军粮与转运的安排进入材料}则从陈、北齐与北周的朝廷和州郡围绕户籍、田租、军粮与转运的安排进入材料观察同一年的约束。 两条线索共同说明，政权变化之外，地方社会和空间条件仍在塑造行动者可以选择的办法。 就可说范围而言，前一判断止于《陈书》武文宣帝纪；《北齐书》《周书》；《资治通鉴》陈纪，本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；后一判断止于《周书》武帝纪；墓志、造像、城址与道路考古，志书、诏令与本纪可显示制度设计或战争需求，不能直接换算赋额、仓储或实际负担。


《陈书》《北齐书》《周书》《资治通鉴》维持年序，题记、墓志和城址只能补局部。


\subsection{561—570年：材料所见的连续压力}
北齐北周竞争使河北、关中与边地的道路、军粮关键，陈朝则从江南水网取得有限动员能力；结局并未预先注定。

\eventanchor{JH-DENS-561-A}{陈朝立足江南，北齐和北周竞争关东与关中；边防、河运、府兵与地方豪强的组织决定战争可持续性}在公元561年（年序桥接）提示陈朝立足江南，北齐和北周竞争关东与关中；边防、河运、府兵与地方豪强的组织决定战争可持续性仍未结案；\eventanchor{JH-DENS-561-B}{陈、北齐与北周的流民、侨置户、军镇居民或地方家族的安置与编户问题构成社会背景}以陈、北齐与北周的流民、侨置户、军镇居民或地方家族的安置与编户问题构成社会背景说明陈、北齐与北周的选择还受具体条件限制。 这里保留的是可核的连续性，而非对基层反应、疆界或人数的无据补写。 就可说范围而言，前一判断止于《陈书》武文宣帝纪；《北齐书》《周书》；《资治通鉴》陈纪，本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；后一判断止于《周书》武帝纪；墓志、造像、城址与道路考古，墓志、家族文本和侨置名目各自有选择性，不能据此统计迁徙规模或概括整体社会态度。

\eventanchor{JH-DENS-562-A}{陈朝立足江南，北齐和北周竞争关东与关中；边防、河运、府兵与地方豪强的组织决定战争可持续性}和\eventanchor{JH-DENS-562-B}{陈、北齐与北周的寺院、僧侣、道士和施主网络在材料中连接都城、州郡与边地}使公元562年（年序桥接）的陈、北齐与北周既保留陈朝立足江南，北齐和北周竞争关东与关中；边防、河运、府兵与地方豪强的组织决定战争可持续性，也不略去陈、北齐与北周的寺院、僧侣、道士和施主网络在材料中连接都城、州郡与边地。 这里保留的是可核的连续性，而非对基层反应、疆界或人数的无据补写。 前者依据《陈书》武文宣帝纪；《北齐书》《周书》；《资治通鉴》陈纪；本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足。后者参照《周书》武帝纪；墓志、造像、城址与道路考古；僧传、道教文本、造像记与遗址的成书或营造年代须分开，个案不能量化信仰或政策落实。

在公元563年（年序桥接），\eventanchor{JH-DENS-563-A}{陈朝立足江南，北齐和北周竞争关东与关中；边防、河运、府兵与地方豪强的组织决定战争可持续性}所见的陈朝立足江南，北齐和北周竞争关东与关中；边防、河运、府兵与地方豪强的组织决定战争可持续性与\eventanchor{JH-DENS-563-B}{陈、北齐与北周的关隘、渡口、军镇和水陆道路的可通行性继续约束使节、军队和物资的行动}所见的陈、北齐与北周的关隘、渡口、军镇和水陆道路的可通行性继续约束使节、军队和物资的行动并行发生在陈、北齐与北周的历史空间。 它们将政治时间同资源和地方网络并置，却不把并置误作已被证实的直接因果。 就可说范围而言，前一判断止于《陈书》武文宣帝纪；《北齐书》《周书》；《资治通鉴》陈纪，本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；后一判断止于《周书》武帝纪；墓志、造像、城址与道路考古，纪传中的行军路线、兵数与控制范围常被简化或夸饰，地理材料只能提供有限交叉。

在公元564年（年序桥接）的并行行动者之间，\eventanchor{JH-DENS-564-A}{陈朝立足江南，北齐和北周竞争关东与关中；边防、河运、府兵与地方豪强的组织决定战争可持续性}将陈朝立足江南，北齐和北周竞争关东与关中；边防、河运、府兵与地方豪强的组织决定战争可持续性落到时间位置，\eventanchor{JH-DENS-564-B}{陈、北齐与北周的朝廷和州郡围绕户籍、田租、军粮与转运的安排进入材料}从陈、北齐与北周的朝廷和州郡围绕户籍、田租、军粮与转运的安排进入材料补足资源与空间的视角。 这使读者能把下一年的军事、行政或社会变化放回尚未消散的限制中。 前者依据《陈书》武文宣帝纪；《北齐书》《周书》；《资治通鉴》陈纪；本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足。后者参照《周书》武帝纪；墓志、造像、城址与道路考古；志书、诏令与本纪可显示制度设计或战争需求，不能直接换算赋额、仓储或实际负担。

沿着公元565年（年序桥接），陈、北齐与北周的\eventanchor{JH-DENS-565-A}{陈朝立足江南，北齐和北周竞争关东与关中；边防、河运、府兵与地方豪强的组织决定战争可持续性}指向陈朝立足江南，北齐和北周竞争关东与关中；边防、河运、府兵与地方豪强的组织决定战争可持续性，\eventanchor{JH-DENS-565-B}{陈、北齐与北周的流民、侨置户、军镇居民或地方家族的安置与编户问题构成社会背景}则把陈、北齐与北周的流民、侨置户、军镇居民或地方家族的安置与编户问题构成社会背景接入同一条年序。 它们将政治时间同资源和地方网络并置，却不把并置误作已被证实的直接因果。 前者依据《陈书》武文宣帝纪；《北齐书》《周书》；《资治通鉴》陈纪；本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足。后者参照《周书》武帝纪；墓志、造像、城址与道路考古；墓志、家族文本和侨置名目各自有选择性，不能据此统计迁徙规模或概括整体社会态度。

把公元566年（年序桥接）放回连续叙事，\eventanchor{JH-DENS-566-A}{陈朝立足江南，北齐和北周竞争关东与关中；边防、河运、府兵与地方豪强的组织决定战争可持续性}保留陈朝立足江南，北齐和北周竞争关东与关中；边防、河运、府兵与地方豪强的组织决定战争可持续性，\eventanchor{JH-DENS-566-B}{陈、北齐与北周的寺院、僧侣、道士和施主网络在材料中连接都城、州郡与边地}让陈、北齐与北周的寺院、僧侣、道士和施主网络在材料中连接都城、州郡与边地继续约束陈、北齐与北周的行动。 这使读者能把下一年的军事、行政或社会变化放回尚未消散的限制中。 材料边界须分别保留：《陈书》武文宣帝纪；《北齐书》《周书》；《资治通鉴》陈纪与《周书》武帝纪；墓志、造像、城址与道路考古所见不同，且本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；僧传、道教文本、造像记与遗址的成书或营造年代须分开，个案不能量化信仰或政策落实。

公元567年（年序桥接），\eventanchor{JH-DENS-567-A}{陈朝立足江南，北齐和北周竞争关东与关中；边防、河运、府兵与地方豪强的组织决定战争可持续性}和\eventanchor{JH-DENS-567-B}{陈、北齐与北周的关隘、渡口、军镇和水陆道路的可通行性继续约束使节、军队和物资的行动}共同避免把陈、北齐与北周压缩为单一都城事件：前者关注陈朝立足江南，北齐和北周竞争关东与关中；边防、河运、府兵与地方豪强的组织决定战争可持续性，后者关注陈、北齐与北周的关隘、渡口、军镇和水陆道路的可通行性继续约束使节、军队和物资的行动。 两条线索共同说明，政权变化之外，地方社会和空间条件仍在塑造行动者可以选择的办法。 材料边界须分别保留：《陈书》武文宣帝纪；《北齐书》《周书》；《资治通鉴》陈纪与《周书》武帝纪；墓志、造像、城址与道路考古所见不同，且本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；纪传中的行军路线、兵数与控制范围常被简化或夸饰，地理材料只能提供有限交叉。

公元568年（年序桥接），陈、北齐与北周的\eventanchor{JH-DENS-568-A}{陈朝立足江南，北齐和北周竞争关东与关中；边防、河运、府兵与地方豪强的组织决定战争可持续性}把陈朝立足江南，北齐和北周竞争关东与关中；边防、河运、府兵与地方豪强的组织决定战争可持续性留在年序中；\eventanchor{JH-DENS-568-B}{陈、北齐与北周的朝廷和州郡围绕户籍、田租、军粮与转运的安排进入材料}则从陈、北齐与北周的朝廷和州郡围绕户籍、田租、军粮与转运的安排进入材料观察同一年的约束。 这两项观察不宣称另有一场未载战争或政策，只把已有压力的时间位置和可见面向分开。 材料边界须分别保留：《陈书》武文宣帝纪；《北齐书》《周书》；《资治通鉴》陈纪与《周书》武帝纪；墓志、造像、城址与道路考古所见不同，且本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；志书、诏令与本纪可显示制度设计或战争需求，不能直接换算赋额、仓储或实际负担。

\eventanchor{JH-DENS-569-A}{陈朝立足江南，北齐和北周竞争关东与关中；边防、河运、府兵与地方豪强的组织决定战争可持续性}在公元569年（年序桥接）提示陈朝立足江南，北齐和北周竞争关东与关中；边防、河运、府兵与地方豪强的组织决定战争可持续性仍未结案；\eventanchor{JH-DENS-569-B}{陈、北齐与北周的流民、侨置户、军镇居民或地方家族的安置与编户问题构成社会背景}以陈、北齐与北周的流民、侨置户、军镇居民或地方家族的安置与编户问题构成社会背景说明陈、北齐与北周的选择还受具体条件限制。 年序因此不把大事件当作一切的终点，而让制度、交通和社会关系继续承受压力。 两种材料不能互相替代：《陈书》武文宣帝纪；《北齐书》《周书》；《资治通鉴》陈纪所能确认的有限，本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；《周书》武帝纪；墓志、造像、城址与道路考古同样只照见一部分，墓志、家族文本和侨置名目各自有选择性，不能据此统计迁徙规模或概括整体社会态度。

公元570年（年序桥接），\eventanchor{JH-DENS-570-A}{陈朝立足江南，北齐和北周竞争关东与关中；边防、河运、府兵与地方豪强的组织决定战争可持续性}和\eventanchor{JH-DENS-570-B}{陈、北齐与北周的寺院、僧侣、道士和施主网络在材料中连接都城、州郡与边地}共同避免把陈、北齐与北周压缩为单一都城事件：前者关注陈朝立足江南，北齐和北周竞争关东与关中；边防、河运、府兵与地方豪强的组织决定战争可持续性，后者关注陈、北齐与北周的寺院、僧侣、道士和施主网络在材料中连接都城、州郡与边地。 它们将政治时间同资源和地方网络并置，却不把并置误作已被证实的直接因果。 此处的证据支点是《陈书》武文宣帝纪；《北齐书》《周书》；《资治通鉴》陈纪和《周书》武帝纪；墓志、造像、城址与道路考古；本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足。，同时僧传、道教文本、造像记与遗址的成书或营造年代须分开，个案不能量化信仰或政策落实。


《北齐书》《周书》《陈书》《资治通鉴》相互参照，正统叙事、族称和军报数字须分读。


\subsection{571—576年：材料所见的连续压力}
北周后期整合与陈朝经营并不发生在真空中；州县、寺院、军镇和沿河交通不等速调整，才积累隋的条件。

把公元571年（年序桥接）放回连续叙事，\eventanchor{JH-DENS-571-A}{陈朝立足江南，北齐和北周竞争关东与关中；边防、河运、府兵与地方豪强的组织决定战争可持续性}保留陈朝立足江南，北齐和北周竞争关东与关中；边防、河运、府兵与地方豪强的组织决定战争可持续性，\eventanchor{JH-DENS-571-B}{陈、北齐与北周的关隘、渡口、军镇和水陆道路的可通行性继续约束使节、军队和物资的行动}让陈、北齐与北周的关隘、渡口、军镇和水陆道路的可通行性继续约束使节、军队和物资的行动继续约束陈、北齐与北周的行动。 两条线索共同说明，政权变化之外，地方社会和空间条件仍在塑造行动者可以选择的办法。 就可说范围而言，前一判断止于《陈书》武文宣帝纪；《北齐书》《周书》；《资治通鉴》陈纪，本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；后一判断止于《周书》武帝纪；墓志、造像、城址与道路考古，纪传中的行军路线、兵数与控制范围常被简化或夸饰，地理材料只能提供有限交叉。

沿着公元572年（年序桥接），陈、北齐与北周的\eventanchor{JH-DENS-572-A}{陈朝立足江南，北齐和北周竞争关东与关中；边防、河运、府兵与地方豪强的组织决定战争可持续性}指向陈朝立足江南，北齐和北周竞争关东与关中；边防、河运、府兵与地方豪强的组织决定战争可持续性，\eventanchor{JH-DENS-572-B}{陈、北齐与北周的朝廷和州郡围绕户籍、田租、军粮与转运的安排进入材料}则把陈、北齐与北周的朝廷和州郡围绕户籍、田租、军粮与转运的安排进入材料接入同一条年序。 两条线索共同说明，政权变化之外，地方社会和空间条件仍在塑造行动者可以选择的办法。 前者依据《陈书》武文宣帝纪；《北齐书》《周书》；《资治通鉴》陈纪；本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足。后者参照《周书》武帝纪；墓志、造像、城址与道路考古；志书、诏令与本纪可显示制度设计或战争需求，不能直接换算赋额、仓储或实际负担。

在公元573年（年序桥接）的并行行动者之间，\eventanchor{JH-DENS-573-A}{陈朝立足江南，北齐和北周竞争关东与关中；边防、河运、府兵与地方豪强的组织决定战争可持续性}将陈朝立足江南，北齐和北周竞争关东与关中；边防、河运、府兵与地方豪强的组织决定战争可持续性落到时间位置，\eventanchor{JH-DENS-573-B}{陈、北齐与北周的流民、侨置户、军镇居民或地方家族的安置与编户问题构成社会背景}从陈、北齐与北周的流民、侨置户、军镇居民或地方家族的安置与编户问题构成社会背景补足资源与空间的视角。 两条线索共同说明，政权变化之外，地方社会和空间条件仍在塑造行动者可以选择的办法。 此处的证据支点是《陈书》武文宣帝纪；《北齐书》《周书》；《资治通鉴》陈纪和《周书》武帝纪；墓志、造像、城址与道路考古；本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足。，同时墓志、家族文本和侨置名目各自有选择性，不能据此统计迁徙规模或概括整体社会态度。

在公元574年（年序桥接），\eventanchor{JH-DENS-574-A}{陈朝立足江南，北齐和北周竞争关东与关中；边防、河运、府兵与地方豪强的组织决定战争可持续性}所见的陈朝立足江南，北齐和北周竞争关东与关中；边防、河运、府兵与地方豪强的组织决定战争可持续性与\eventanchor{JH-DENS-574-B}{陈、北齐与北周的寺院、僧侣、道士和施主网络在材料中连接都城、州郡与边地}所见的陈、北齐与北周的寺院、僧侣、道士和施主网络在材料中连接都城、州郡与边地并行发生在陈、北齐与北周的历史空间。 这使读者能把下一年的军事、行政或社会变化放回尚未消散的限制中。 前者依据《陈书》武文宣帝纪；《北齐书》《周书》；《资治通鉴》陈纪；本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足。后者参照《周书》武帝纪；墓志、造像、城址与道路考古；僧传、道教文本、造像记与遗址的成书或营造年代须分开，个案不能量化信仰或政策落实。

\eventanchor{JH-DENS-575-A}{陈朝立足江南，北齐和北周竞争关东与关中；边防、河运、府兵与地方豪强的组织决定战争可持续性}和\eventanchor{JH-DENS-575-B}{陈、北齐与北周的关隘、渡口、军镇和水陆道路的可通行性继续约束使节、军队和物资的行动}使公元575年（年序桥接）的陈、北齐与北周既保留陈朝立足江南，北齐和北周竞争关东与关中；边防、河运、府兵与地方豪强的组织决定战争可持续性，也不略去陈、北齐与北周的关隘、渡口、军镇和水陆道路的可通行性继续约束使节、军队和物资的行动。 两条线索共同说明，政权变化之外，地方社会和空间条件仍在塑造行动者可以选择的办法。 就可说范围而言，前一判断止于《陈书》武文宣帝纪；《北齐书》《周书》；《资治通鉴》陈纪，本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足；后一判断止于《周书》武帝纪；墓志、造像、城址与道路考古，纪传中的行军路线、兵数与控制范围常被简化或夸饰，地理材料只能提供有限交叉。

\eventanchor{JH-DENS-576-A}{陈朝立足江南，北齐和北周竞争关东与关中；边防、河运、府兵与地方豪强的组织决定战争可持续性}在公元576年（年序桥接）提示陈朝立足江南，北齐和北周竞争关东与关中；边防、河运、府兵与地方豪强的组织决定战争可持续性仍未结案；\eventanchor{JH-DENS-576-B}{陈、北齐与北周的朝廷和州郡围绕户籍、田租、军粮与转运的安排进入材料}以陈、北齐与北周的朝廷和州郡围绕户籍、田租、军粮与转运的安排进入材料说明陈、北齐与北周的选择还受具体条件限制。 这里保留的是可核的连续性，而非对基层反应、疆界或人数的无据补写。 前者依据《陈书》武文宣帝纪；《北齐书》《周书》；《资治通鉴》陈纪；本纪与编年材料主要确证政权年序和精英行动；对基层执行、疆界和人口数量的沉默不得以叙事补足。后者参照《周书》武帝纪；墓志、造像、城址与道路考古；志书、诏令与本纪可显示制度设计或战争需求，不能直接换算赋额、仓储或实际负担。


《周书》《陈书》《北史》《资治通鉴》可证年序，土地、军籍和宗教处置不能由制度名推结果。
