\section{格求和与 Eisenstein 级数的定义}
\label{sec:lattice-sum-eisenstein}
% ============================================================================

在\cref{sec:modular-forms-def}中我们预告了 Eisenstein 级数。
现在真正的问题来了：\textbf{如果不给答案，我们能不能从零开始系统地造出模形式？}
到目前为止，我们知道模形式必须满足严格的变换律
$f(\gamma(\tau)) = (c\tau + d)^k f(\tau)$，
但光知道这个条件，并不会自动告诉我们函数该怎么写出来。
靠猜当然偶尔也能猜中，可是数学里更有力量的方法，是找到一种\emph{制造}这类函数的通用机制。

核心想法其实很朴素：既然单个函数未必尊重整个群的作用，那就把它沿着群轨道全部加起来，做一次"对称化"或"平均化"。
这样一来，原本零散的信息就被强行整理成一个具有对称性的对象。
在模形式理论里，这种平均正是 Poincaré 级数的基本思路；Eisenstein 级数则是其中最简单、也最重要的例子。

这给我们的收获非常大。
第一，我们不再只是"发现"模形式，而是学会了\textbf{从群作用出发构造模形式}。
第二，Eisenstein 级数提供了模形式空间中\textbf{非尖点部分}的基本样本；以后再配合 cusp form（例如 $\Delta$），我们就能张成整个 $\Mk_k$。
换句话说，这一节不是在引入一个孤立的例子，而是在搭建一套以后会反复使用的生产线。

\textbf{动机：用格求和构造自动满足变换律的函数。}
模形式的变换律是 $f(\gamma(\tau)) = (c\tau + d)^k f(\tau)$。
如果我们对某个函数 $h$ 做"平均"：
\[
  f(\tau) = \sum_{\gamma \in \SL_2(\Z)} h(\gamma(\tau)) \cdot j(\gamma, \tau)^{-k},
  \qquad j(\gamma, \tau) = c\tau + d,
\]
那么 $f(\gamma_0(\tau)) = j(\gamma_0, \tau)^k f(\tau)$ 自动成立——
因为 $\gamma \mapsto \gamma\gamma_0$ 只是对求和指标做了置换。
Eisenstein 级数就是取最简单的 $h(\tau) = 1$ 时得到的结果。

\begin{definition}[Eisenstein 级数 $G_k$]
\label{def:eisenstein-Gk}
\index{Eisenstein 级数 (Eisenstein series)}\index{Gk@$G_k(\tau)$}
对偶整数 $k \geq 4$，定义
\[
  G_k(\tau) = \sum_{\substack{(c,d) \in \Z^2 \\ (c,d) \neq (0,0)}}
  \frac{1}{(c\tau + d)^k}.
\]
\end{definition}

\begin{example}[前几项展开]
\label{ex:Gk-first-terms}
把 $G_k(\tau)$ 的求和按 $c$ 的值分组：
\begin{itemize}
  \item $c = 0$：贡献 $\sum_{d \neq 0} d^{-k} = 2\zeta(k)$。
  \item $c \neq 0$：对固定 $c$，$d$ 跑遍所有整数，
    贡献 $\sum_{d \in \Z} (c\tau + d)^{-k}$。
\end{itemize}
故
\[
  G_k(\tau) = 2\zeta(k) + 2 \sum_{c=1}^{\infty} \sum_{d \in \Z} \frac{1}{(c\tau + d)^k}.
\]
\end{example}

\begin{proposition}[绝对收敛性]
\label{prop:Gk-convergence}
对 $k \geq 3$，$G_k(\tau)$ 在 $\HH$ 上绝对收敛，
且在每个紧子集上一致收敛。
\end{proposition}

\begin{proof}
设 $\tau = x + iy$，$y > 0$。对 $(c, d) \neq (0, 0)$，
\[
  |c\tau + d|^2 = (cx + d)^2 + c^2 y^2 \geq \min(1, y^2)(c^2 + d^2).
\]
（若 $c = 0$：$|d|^2 = d^2 \geq c^2+d^2$；若 $c \neq 0$：
$|c\tau+d|^2 \geq c^2y^2 \geq y^2(c^2+d^2)/2$ 当 $|c| \leq |d|$，
直接估计另一情形。）

故
\[
  |G_k(\tau)| \leq C(y) \sum_{(c,d) \neq 0} (c^2 + d^2)^{-k/2}.
\]
对二维格求和，当 $k > 2$ 时级数收敛（在极坐标下估计）。
在紧子集 $\{y \geq \delta\}$ 上 $C(y)$ 有上界，故一致收敛。
\end{proof}

\begin{theorem}[$G_k$ 是模形式]
\label{thm:Gk-modular}
对偶整数 $k \geq 4$，$G_k(\tau)$ 是 $\SL_2(\Z)$ 的权 $k$ 模形式，
且 $G_k(\infty) = 2\zeta(k) \neq 0$。
\end{theorem}

\begin{proof}
\textbf{全纯性}：由\cref{prop:Gk-convergence}，一致收敛的全纯函数之极限是全纯的。

\textbf{变换律}：设 $\gamma_0 = \begin{pmatrix} a & b \\ c_0 & d_0 \end{pmatrix}
\in \SL_2(\Z)$，$\gamma_0(\tau) = (a\tau + b)/(c_0\tau + d_0)$。
\begin{align}
  G_k(\gamma_0(\tau))
  &= \sum_{(c,d) \neq 0} \frac{1}{\!\left(c \cdot \frac{a\tau+b}{c_0\tau+d_0} + d\right)^{\!k}} \\
  &= (c_0\tau + d_0)^k
     \sum_{(c,d) \neq 0} \frac{1}{((ca + dc_0)\tau + (cb + dd_0))^k}.
\end{align}
映射 $(c, d) \mapsto (ca+dc_0,\; cb+dd_0)$ 是 $\Z^2 \setminus \{0\}$ 上的双射
（由 $\det\gamma_0 = 1$），故
\[
  G_k(\gamma_0(\tau)) = (c_0\tau + d_0)^k G_k(\tau).
\]

\textbf{在尖点处}：$\im(\tau) \to +\infty$ 时非常数项趋于 $0$
（将在\cref{sec:eisenstein-q-expansion}中用 Poisson 求和证明），
故 $G_k(\tau) \to 2\zeta(k)$，在尖点处全纯。
\end{proof}

\begin{definition}[规范化 Eisenstein 级数 $E_k$]
\label{def:normalized-eisenstein}
\index{Ek@$E_k(\tau)$}
\[
  E_k(\tau) = \frac{G_k(\tau)}{2\zeta(k)},
\]
使得 $E_k(\infty) = 1$。
\end{definition}

\begin{example}[$E_4, E_6$ 的展开（预告）]
\label{ex:E4-E6-expansion}
用 Poisson 求和（\cref{sec:eisenstein-q-expansion}）可以证明：
\begin{align*}
  E_4(\tau) &= 1 + 240\sum_{n=1}^{\infty} \sigma_3(n) q^n
  = 1 + 240q + 2160q^2 + 6720q^3 + \cdots \\
  E_6(\tau) &= 1 - 504\sum_{n=1}^{\infty} \sigma_5(n) q^n
  = 1 - 504q - 16632q^2 - 122976q^3 - \cdots
\end{align*}
其中 $\sigma_{k-1}(n) = \sum_{d \mid n} d^{k-1}$。
系数 $240 = -2k/B_k|_{k=4} = -8/(-1/30) = 240$ ($\checkmark$)，
$-504 = -2 \cdot 6 / B_6 = -12 / (1/42) = -504$ ($\checkmark$)。
\end{example}

\input{figures/ch04-eisenstein-coefficients}


% ============================================================================
