\section{从大泽乡到垓下：秦汉之间的战争重组}

一队戍卒被雨水和期限拦在大泽乡。前二〇九年七月，陈胜、吴广的起事从这一处不能按时抵达的行程开始。现存叙事把秦律下误期的惩罚、关东长期承受的征发和郡县控制，一并放在这次出走的背景里；可以确知的是，原本局部的逃亡很快成为能够被各地仿效的反秦动员。它所打开的并非一条直通新王朝的道路，而是旧国名号、地方武装和秦军残余同时争夺的空地。

\subsection{旧名号与新军}

陈胜政权瓦解后，项梁拥立楚怀王，楚的名号重新成为集合诸军的旗帜。名号不能自行供给粮食、兵员和指挥，却给不同来处的队伍一个可以会合、也可以彼此争夺的中心。前二〇七年，秦将王离围赵，诸侯军多在观望；项羽率楚军在巨鹿取胜，才取得联军中的军事声望。关于兵力、斩获和战场上的具体动作，传世史书的数字并不相互保证；胜负本身及其改变诸侯态度的后果，则构成这段年序较稳的骨架。

巨鹿之后，章邯降于项羽，秦军在关东的野战屏障随之崩解。降卒后来在新安遭到杀害，是战争记忆中最沉重的一页；其发生与项羽一方对降军反复的顾虑见于叙事，人数和规模却不能照单全收。把不可靠的数字删去，事情仍然清楚：战后处置并没有恢复秩序，反而使通向关中的道路带着更深的恐惧和仇怨。

\subsection{先入关中，并不等于得到关中}

同年十月，刘邦所部先由武关入关，子婴在轵道降。秦朝至此终结，关中的仓储、道路和秦旧行政网络也暂时落在先到者手中。但项羽随后率领更强大的诸侯联军进入关中，军事先后与政治支配并不重合。史书所称的鸿门会，正发生在这种尚未结算的力量差距之中：会面后的结果不是一场由言辞决定的戏剧性和解，而是刘邦暂避锋芒，项羽取得处置关中的主导权。

前二〇六年，项羽自立西楚霸王，分封十八王，又将刘邦徙封汉中。关中被分为雍、塞、翟三国，看似以封国安排酬答军功和盟属，实则没有解决战后资源与权力如何分配的问题。边界的具体划定仍须逐项核对，三秦的设置却已把秦的核心地区切开，也把能够控制粮仓、关隘和旧官府的机会留在争夺者之间。

刘邦自汉中出兵，平定三秦，重新取得关中。这一进军的路线与韩信在其中的作用，史家和后人的叙述不尽相同；可以把握的是，关中此后不再只是战场终点，而成为汉方征发粮食、安置军队、经营都城区域的基础。项羽的分封原想安顿诸侯，结果使反秦联盟转成互相牵制而又互相觊觎的多个政权。战争从此有了两个可持续动员的中心。

\subsection{河流、粮道与诸侯}

前二〇五年，刘邦联军一度攻入彭城，项羽自齐地回师反击，汉军溃败。伤亡数是胜者叙事最容易放大的部分，不能据此重绘战场；彭城之败所暴露的事实更为重要：诸侯的集合尚不足以成为稳固的军队，快速扩张也不能替代补给和指挥。刘邦退向荥阳一线，战争不再只比一城一地的得失。

汉军于是向北展开。韩信、曹参等在魏地取得河东的交通节点，继而破赵于井陉，收编赵地的兵员；荥阳、成皋之间，刘邦则在关中与中原的通道上同楚军反复争夺，一度突围西走。黄河、山口与粮道使这些战事彼此相连：荥阳拖住楚军，北方战区便有机会取得人力和物资；北方的收获又使荥阳的对峙不至于成为汉军的绝境。

前二〇三年，韩信攻齐，并在潍水一带击破楚的援军，汉方由此得到齐地的人口与粮赋。楚军长期围攻而未能取得决定性胜利，汉方的北方战区却已经改变力量的平衡。两军曾以鸿沟为界议和；条款原文不存，谁应为再战承担全部责任也无法由现存文字裁定。可见的是，划线没有消除两个统治中心的竞争。刘邦继续联络齐、梁的兵力，原先为分封而成的诸侯网络，转而成为合围西楚的条件。

\subsection{垓下之后}

前二〇二年，汉军与诸侯在垓下合围项羽。项羽败死，西楚政权瓦解，刘邦成为最有实力的诸侯共主。战争的胜利尚未自动把诸侯、郡县旧制与关中资源编成安定的秩序；它只是把问题从谁能击败对手，转为谁能对军功、封国和秦旧行政网络作出更有约束力的安排。

\subsection{长安、封国与北边}

前二〇二年二月，刘邦即皇帝位；五月，汉廷定都长安。两个日期并不能概括建国的全部过程，却标出了战争联盟开始承担日常统治的时点。关中已有仓储、关隘与秦旧郡县网络，长安由此成为发出诏令、安置官署和汇集军粮的中心；关东则仍是功臣、旧诸侯与人口资源所在。汉廷选择关中，不是把东部排除在国家之外，恰恰是要在两种资源重心之间建立能够持续调度的中枢。汉长安城的考古材料可以帮助辨认都城空间的长期形成，但不能以较晚的城址阶段替刘邦初年每一处宫室或行政区作证。

建国也没有废除战争时期的分权。前二〇一年，朝廷大规模封建功臣和异姓诸侯王；封号、食邑与军政资源是对联盟的酬答，也是让边远与要地暂时有人负责的办法。可是封地的实际范围会变动，王国能动用何种税役、官属和兵力也不能从一张表中一概推出。前二〇〇年冬，刘邦北征在白登受困，最后转向和亲、互市与边郡防御的组合，更说明新朝不能只靠关中一隅解决边境。围困的天数、和亲的具体条款和兵力数目都有异说；汉廷在骑兵、补给与北方道路上受限、因而暂缓大举北进这一点，则比那些数字更值得把握。

\subsection{把盟友变成臣属}

异姓王的存在很快把战时联盟的难题带回朝廷。前一九八年，韩信由楚王徙为淮阴侯；前一九六年，韩信被杀，梁王彭越也被废杀，梁地转由刘氏宗室控制。关于韩信是否确曾谋反、吕后和萧何在处置中各自做了什么，纪传文字并无可使人完全放心的证明链；不过，徙封、处死与封国易手的结果清楚地显示，中央正在削去能在齐楚、梁地自行动员的功臣王。前一九五年英布起兵又败亡，表明这种收束并非一纸命令即可完成：对于拥有淮南军政资源的诸侯而言，前几次清洗本身已改变了对朝廷安全的判断。

同在这一过程中，朝廷试图重排人和空间。刘敬所言迁徙关东豪族以实关中的数目很大，传世数字和执行范围不能直接当作全国人口统计；迁徙被提出并实施到何种程度，仍显示户籍与居处已成为巩固京师的一种政治手段。所谓白马盟誓限制非刘氏封王，在后来的宗室政治中反复被援引。盟誓的存在较为可靠，它是在何时以何种程序形成、能否约束每一次封爵，却不能由后人的援引倒推为一部运作无误的成文宪法。

英布之乱平定后，刘邦于前一九五年四月去世，惠帝继位，吕后则以太后身份进入人事与封爵的枢纽。至此，楚汉战争中由诸侯、功臣与皇帝共担的权力，已被改写为刘氏封王、宫廷近臣和外戚并存的新格局。它确实比垓下时更能集中资源，却也把继承、后族与宗室之间的摩擦留给了下一段汉初政治。

\subsection{史书的场面与战争的尺度}

这段历史的叙事力量，正来自材料留下的明暗不同。司马迁的《史记》最擅长以人物行动组织局势，保存了秦汉转换最有形象的场面；班固的《汉书》在东汉重修西汉历史，更便于核看汉廷的纪年、名号和制度位置，却也以后来形成的秩序回望开国战争。《汉纪》可与二者对读年序，仍是后出的编年改写。北宋编成的《资治通鉴》提供连续年序，能帮助比照异文和前后关联，但不是事件发生时的独立见证。后世戏曲、小说和通俗讲史又不断加重鸿门会的言辞、井陉的背水布置与垓下的楚歌。本节只保留会面、战役、划界与合围后西楚瓦解这些较可核的骨架；每一句言辞、每一个计谋细部，以及人物心中唯一的动机，都不能因此写成确定的历史。
