\section{}

\paragraph{1081年}\eventanchor{NS-1081-WESTERN-XIA-CAMPAIGN}{NS-1081-WESTERN-XIA-CAMPAIGN}　宋发动五路伐夏，未能取得预期战果。账本以《宋史》卷15〈神宗本纪二〉；《宋史》卷485〈夏国传上〉；《续资治通鉴长编》元丰四年条标明来源路径；该锚点连接编年节点，关于数量、实施和地方后果仍应遵守材料的文体与立场限制。

\paragraph{1082年}\eventanchor{NS-1082-REGNAL-YEAR}{NS-1082-REGNAL-YEAR}　宋以宋神宗在位第15年作为诏令、赋役与外交文书的纪年框架。账本以《宋史》卷1—23〈本纪〉；《续资治通鉴长编》本年条；《宋会要辑稿》相关门类标明来源路径；该锚点连接编年节点，关于数量、实施和地方后果仍应遵守材料的文体与立场限制。

\paragraph{1082年}\eventanchor{NS-1082-YUANFENG-OFFICES}{NS-1082-YUANFENG-OFFICES}　元丰改制重整中央官制名目与机构关系。账本以《宋史》卷16〈神宗本纪三〉；《宋史》卷161〈职官志一〉；《宋会要辑稿·职官》元丰改制条标明来源路径；该锚点连接编年节点，关于数量、实施和地方后果仍应遵守材料的文体与立场限制。

\paragraph{1083年}\eventanchor{NS-1083-REGNAL-YEAR}{NS-1083-REGNAL-YEAR}　宋以宋神宗在位第16年作为诏令、赋役与外交文书的纪年框架。账本以《宋史》卷1—23〈本纪〉；《续资治通鉴长编》本年条；《宋会要辑稿》相关门类标明来源路径；该锚点连接编年节点，关于数量、实施和地方后果仍应遵守材料的文体与立场限制。

\paragraph{1084年}\eventanchor{NS-1084-EVENT-014}{NS-1084-EVENT-014}　司马光主持的《资治通鉴》完成并进呈。账本以《宋史》卷1—23〈本纪〉；《续资治通鉴长编》本年条；《宋会要辑稿》相关门类标明来源路径；该锚点连接编年节点，关于数量、实施和地方后果仍应遵守材料的文体与立场限制。

\paragraph{1084年}\eventanchor{NS-1084-REGNAL-YEAR}{NS-1084-REGNAL-YEAR}　宋以宋神宗在位第17年作为诏令、赋役与外交文书的纪年框架。账本以《宋史》卷1—23〈本纪〉；《续资治通鉴长编》本年条；《宋会要辑稿》相关门类标明来源路径；该锚点连接编年节点，关于数量、实施和地方后果仍应遵守材料的文体与立场限制。

\paragraph{1084年}\eventanchor{NS-1084-ZIZHI-TONGJIAN}{NS-1084-ZIZHI-TONGJIAN}　司马光进呈《资治通鉴》。账本以《宋史》卷336〈司马光传〉；《续资治通鉴长编》元丰七年条；《资治通鉴》进书表标明来源路径；该锚点连接编年节点，关于数量、实施和地方后果仍应遵守材料的文体与立场限制。

\paragraph{1085年}\eventanchor{NS-1085-EVENT-015}{NS-1085-EVENT-015}　神宗去世，哲宗即位，高太后临朝。账本以《宋史》卷1—23〈本纪〉；《续资治通鉴长编》本年条；《宋会要辑稿》相关门类标明来源路径；该锚点连接编年节点，关于数量、实施和地方后果仍应遵守材料的文体与立场限制。

\paragraph{1085年}\eventanchor{NS-1085-REGNAL-YEAR}{NS-1085-REGNAL-YEAR}　宋以宋神宗在位第18年作为诏令、赋役与外交文书的纪年框架。账本以《宋史》卷1—23〈本纪〉；《续资治通鉴长编》本年条；《宋会要辑稿》相关门类标明来源路径；该锚点连接编年节点，关于数量、实施和地方后果仍应遵守材料的文体与立场限制。

\paragraph{1085年三月}\eventanchor{NS-1085-SHENZONG-DEATH}{NS-1085-SHENZONG-DEATH}　神宗去世，哲宗继位，高太后临朝。账本以《宋史》卷16〈神宗本纪三〉；《宋史》卷17〈哲宗本纪一〉；《续资治通鉴长编》元丰八年三月条标明来源路径；该锚点连接编年节点，关于数量、实施和地方后果仍应遵守材料的文体与立场限制。

\paragraph{1086年}\eventanchor{NS-1086-EVENT-016}{NS-1086-EVENT-016}　元祐政府废改部分新法并重组宰执台谏。账本以《宋史》卷1—23〈本纪〉；《续资治通鉴长编》本年条；《宋会要辑稿》相关门类标明来源路径；该锚点连接编年节点，关于数量、实施和地方后果仍应遵守材料的文体与立场限制。

\paragraph{1086年}\eventanchor{NS-1086-REGNAL-YEAR}{NS-1086-REGNAL-YEAR}　宋以宋哲宗在位第1年作为诏令、赋役与外交文书的纪年框架。账本以《宋史》卷1—23〈本纪〉；《续资治通鉴长编》本年条；《宋会要辑稿》相关门类标明来源路径；该锚点连接编年节点，关于数量、实施和地方后果仍应遵守材料的文体与立场限制。

\paragraph{1086年}\eventanchor{NS-1086-YUANYOU-REPEAL}{NS-1086-YUANYOU-REPEAL}　元祐政府废罢或调整青苗、免役等多项新法。账本以《宋史》卷17〈哲宗本纪一〉；《宋会要辑稿·食货》元祐废改条；《续资治通鉴长编》元祐元年条标明来源路径；该锚点连接编年节点，关于数量、实施和地方后果仍应遵守材料的文体与立场限制。

\paragraph{1087年}\eventanchor{NS-1087-REGNAL-YEAR}{NS-1087-REGNAL-YEAR}　宋以宋哲宗在位第2年作为诏令、赋役与外交文书的纪年框架。账本以《宋史》卷1—23〈本纪〉；《续资治通鉴长编》本年条；《宋会要辑稿》相关门类标明来源路径；该锚点连接编年节点，关于数量、实施和地方后果仍应遵守材料的文体与立场限制。

\paragraph{1088年}\eventanchor{NS-1088-REGNAL-YEAR}{NS-1088-REGNAL-YEAR}　宋以宋哲宗在位第3年作为诏令、赋役与外交文书的纪年框架。账本以《宋史》卷1—23〈本纪〉；《续资治通鉴长编》本年条；《宋会要辑稿》相关门类标明来源路径；该锚点连接编年节点，关于数量、实施和地方后果仍应遵守材料的文体与立场限制。

\paragraph{1089年}\eventanchor{NS-1089-REGNAL-YEAR}{NS-1089-REGNAL-YEAR}　宋以宋哲宗在位第4年作为诏令、赋役与外交文书的纪年框架。账本以《宋史》卷1—23〈本纪〉；《续资治通鉴长编》本年条；《宋会要辑稿》相关门类标明来源路径；该锚点连接编年节点，关于数量、实施和地方后果仍应遵守材料的文体与立场限制。

\paragraph{1090年}\eventanchor{NS-1090-REGNAL-YEAR}{NS-1090-REGNAL-YEAR}　宋以宋哲宗在位第5年作为诏令、赋役与外交文书的纪年框架。账本以《宋史》卷1—23〈本纪〉；《续资治通鉴长编》本年条；《宋会要辑稿》相关门类标明来源路径；该锚点连接编年节点，关于数量、实施和地方后果仍应遵守材料的文体与立场限制。

\paragraph{1091年}\eventanchor{NS-1091-REGNAL-YEAR}{NS-1091-REGNAL-YEAR}　宋以宋哲宗在位第6年作为诏令、赋役与外交文书的纪年框架。账本以《宋史》卷1—23〈本纪〉；《续资治通鉴长编》本年条；《宋会要辑稿》相关门类标明来源路径；该锚点连接编年节点，关于数量、实施和地方后果仍应遵守材料的文体与立场限制。

\paragraph{1092年}\eventanchor{NS-1092-REGNAL-YEAR}{NS-1092-REGNAL-YEAR}　宋以宋哲宗在位第7年作为诏令、赋役与外交文书的纪年框架。账本以《宋史》卷1—23〈本纪〉；《续资治通鉴长编》本年条；《宋会要辑稿》相关门类标明来源路径；该锚点连接编年节点，关于数量、实施和地方后果仍应遵守材料的文体与立场限制。

\paragraph{1092年}\eventanchor{NS-1092-SU-SONG-CLOCK}{NS-1092-SU-SONG-CLOCK}　苏颂等主持的新仪象台完成，展示天文、计时与机械传动。账本以《宋史》卷340〈苏颂传〉；《新仪象法要》；《宋会要辑稿·礼》司天监条标明来源路径；该锚点连接编年节点，关于数量、实施和地方后果仍应遵守材料的文体与立场限制。

\paragraph{1093年}\eventanchor{NS-1093-EVENT-017}{NS-1093-EVENT-017}　高太后去世，哲宗开始亲政。账本以《宋史》卷1—23〈本纪〉；《续资治通鉴长编》本年条；《宋会要辑稿》相关门类标明来源路径；该锚点连接编年节点，关于数量、实施和地方后果仍应遵守材料的文体与立场限制。

\paragraph{1093年}\eventanchor{NS-1093-REGNAL-YEAR}{NS-1093-REGNAL-YEAR}　宋以宋哲宗在位第8年作为诏令、赋役与外交文书的纪年框架。账本以《宋史》卷1—23〈本纪〉；《续资治通鉴长编》本年条；《宋会要辑稿》相关门类标明来源路径；该锚点连接编年节点，关于数量、实施和地方后果仍应遵守材料的文体与立场限制。

\paragraph{1093年}\eventanchor{NS-1093-ZHEZONG-PERSONAL-RULE}{NS-1093-ZHEZONG-PERSONAL-RULE}　高太后去世后哲宗亲政，朝廷人事与政策方向转变。账本以《宋史》卷17〈哲宗本纪一〉；《宋史》卷471〈高太后传〉；《续资治通鉴长编》元祐八年条标明来源路径；该锚点连接编年节点，关于数量、实施和地方后果仍应遵守材料的文体与立场限制。

\paragraph{1094年}\eventanchor{NS-1094-EVENT-018}{NS-1094-EVENT-018}　绍圣时期恢复并调整新法，元祐旧臣多被贬黜。账本以《宋史》卷1—23〈本纪〉；《续资治通鉴长编》本年条；《宋会要辑稿》相关门类标明来源路径；该锚点连接编年节点，关于数量、实施和地方后果仍应遵守材料的文体与立场限制。

\paragraph{1094年}\eventanchor{NS-1094-NEW-POLICIES-RESTORED}{NS-1094-NEW-POLICIES-RESTORED}　绍圣政府复行多项熙宁新法，并贬逐元祐官员。账本以《宋史》卷18〈哲宗本纪二〉；《宋会要辑稿·职官》绍圣条；《续资治通鉴长编》绍圣元年条标明来源路径；该锚点连接编年节点，关于数量、实施和地方后果仍应遵守材料的文体与立场限制。

\paragraph{1094年}\eventanchor{NS-1094-REGNAL-YEAR}{NS-1094-REGNAL-YEAR}　宋以宋哲宗在位第9年作为诏令、赋役与外交文书的纪年框架。账本以《宋史》卷1—23〈本纪〉；《续资治通鉴长编》本年条；《宋会要辑稿》相关门类标明来源路径；该锚点连接编年节点，关于数量、实施和地方后果仍应遵守材料的文体与立场限制。

\paragraph{1095年}\eventanchor{NS-1095-REGNAL-YEAR}{NS-1095-REGNAL-YEAR}　宋以宋哲宗在位第10年作为诏令、赋役与外交文书的纪年框架。账本以《宋史》卷1—23〈本纪〉；《续资治通鉴长编》本年条；《宋会要辑稿》相关门类标明来源路径；该锚点连接编年节点，关于数量、实施和地方后果仍应遵守材料的文体与立场限制。

\paragraph{1096年}\eventanchor{NS-1096-REGNAL-YEAR}{NS-1096-REGNAL-YEAR}　宋以宋哲宗在位第11年作为诏令、赋役与外交文书的纪年框架。账本以《宋史》卷1—23〈本纪〉；《续资治通鉴长编》本年条；《宋会要辑稿》相关门类标明来源路径；该锚点连接编年节点，关于数量、实施和地方后果仍应遵守材料的文体与立场限制。

\paragraph{1097年}\eventanchor{NS-1097-EVENT-019}{NS-1097-EVENT-019}　苏轼被贬至海南儋州。账本以《宋史》卷1—23〈本纪〉；《续资治通鉴长编》本年条；《宋会要辑稿》相关门类标明来源路径；该锚点连接编年节点，关于数量、实施和地方后果仍应遵守材料的文体与立场限制。

\paragraph{1097年}\eventanchor{NS-1097-REGNAL-YEAR}{NS-1097-REGNAL-YEAR}　宋以宋哲宗在位第12年作为诏令、赋役与外交文书的纪年框架。账本以《宋史》卷1—23〈本纪〉；《续资治通鉴长编》本年条；《宋会要辑稿》相关门类标明来源路径；该锚点连接编年节点，关于数量、实施和地方后果仍应遵守材料的文体与立场限制。

\paragraph{1097年}\eventanchor{NS-1097-YUANYOU-PARTY}{NS-1097-YUANYOU-PARTY}　绍圣政府继续编列、处分元祐异议官员。账本以《宋史》卷18〈哲宗本纪二〉；《宋史》卷471〈奸臣传〉相关条目；《宋会要辑稿·职官》党籍条标明来源路径；该锚点连接编年节点，关于数量、实施和地方后果仍应遵守材料的文体与立场限制。

\paragraph{1098年}\eventanchor{NS-1098-REGNAL-YEAR}{NS-1098-REGNAL-YEAR}　宋以宋哲宗在位第13年作为诏令、赋役与外交文书的纪年框架。账本以《宋史》卷1—23〈本纪〉；《续资治通鉴长编》本年条；《宋会要辑稿》相关门类标明来源路径；该锚点连接编年节点，关于数量、实施和地方后果仍应遵守材料的文体与立场限制。

\paragraph{1099年}\eventanchor{NS-1099-REGNAL-YEAR}{NS-1099-REGNAL-YEAR}　宋以宋哲宗在位第14年作为诏令、赋役与外交文书的纪年框架。账本以《宋史》卷1—23〈本纪〉；《续资治通鉴长编》本年条；《宋会要辑稿》相关门类标明来源路径；该锚点连接编年节点，关于数量、实施和地方后果仍应遵守材料的文体与立场限制。

\paragraph{1100年}\eventanchor{NS-1100-EVENT-020}{NS-1100-EVENT-020}　哲宗去世无嗣，端王继位为徽宗。账本以《宋史》卷1—23〈本纪〉；《续资治通鉴长编》本年条；《宋会要辑稿》相关门类标明来源路径；该锚点连接编年节点，关于数量、实施和地方后果仍应遵守材料的文体与立场限制。

\paragraph{1100年正月}\eventanchor{NS-1100-HUIZONG-ACCESSION}{NS-1100-HUIZONG-ACCESSION}　哲宗去世无嗣，徽宗即位。账本以《宋史》卷18〈哲宗本纪二〉；《宋史》卷19〈徽宗本纪一〉；《宋会要辑稿·礼》即位条标明来源路径；该锚点连接编年节点，关于数量、实施和地方后果仍应遵守材料的文体与立场限制。

\paragraph{1100年}\eventanchor{NS-1100-REGNAL-YEAR}{NS-1100-REGNAL-YEAR}　宋以宋哲宗在位第15年作为诏令、赋役与外交文书的纪年框架。账本以《宋史》卷1—23〈本纪〉；《续资治通鉴长编》本年条；《宋会要辑稿》相关门类标明来源路径；该锚点连接编年节点，关于数量、实施和地方后果仍应遵守材料的文体与立场限制。

\paragraph{1101年}\eventanchor{NS-1101-REGNAL-YEAR}{NS-1101-REGNAL-YEAR}　宋以宋徽宗在位第1年作为诏令、赋役与外交文书的纪年框架。账本以《宋史》卷1—23〈本纪〉；《续资治通鉴长编》本年条；《宋会要辑稿》相关门类标明来源路径；该锚点连接编年节点，关于数量、实施和地方后果仍应遵守材料的文体与立场限制。

\paragraph{1102年}\eventanchor{NS-1102-CAI-JING}{NS-1102-CAI-JING}　蔡京再入中枢并主导复行新法的政治路线。账本以《宋史》卷19〈徽宗本纪一〉；《宋史》卷472〈蔡京传〉；《宋会要辑稿·职官》崇宁宰执条标明来源路径；该锚点连接编年节点，关于数量、实施和地方后果仍应遵守材料的文体与立场限制。

\paragraph{1102年}\eventanchor{NS-1102-REGNAL-YEAR}{NS-1102-REGNAL-YEAR}　宋以宋徽宗在位第2年作为诏令、赋役与外交文书的纪年框架。账本以《宋史》卷1—23〈本纪〉；《续资治通鉴长编》本年条；《宋会要辑稿》相关门类标明来源路径；该锚点连接编年节点，关于数量、实施和地方后果仍应遵守材料的文体与立场限制。

\paragraph{1103年}\eventanchor{NS-1103-CHONGNING-SCHOOLS}{NS-1103-CHONGNING-SCHOOLS}　崇宁兴学与三舍等学校政策扩展，试图以学校体系联结取士和官僚培养。账本以《宋史》卷157〈选举志三〉；《宋会要辑稿·崇儒》崇宁兴学条；《宋史》卷19〈徽宗本纪一〉标明来源路径；该锚点连接编年节点，关于数量、实施和地方后果仍应遵守材料的文体与立场限制。

\paragraph{1103年}\eventanchor{NS-1103-REGNAL-YEAR}{NS-1103-REGNAL-YEAR}　宋以宋徽宗在位第3年作为诏令、赋役与外交文书的纪年框架。账本以《宋史》卷1—23〈本纪〉；《续资治通鉴长编》本年条；《宋会要辑稿》相关门类标明来源路径；该锚点连接编年节点，关于数量、实施和地方后果仍应遵守材料的文体与立场限制。

\paragraph{1104年}\eventanchor{NS-1104-FANGTIAN}{NS-1104-FANGTIAN}　方田均税等丈量与赋税整顿措施在徽宗朝重新推进。账本以《宋史》卷176〈食货志上四〉；《宋会要辑稿·食货》崇宁方田条；《宋史》卷19〈徽宗本纪一〉标明来源路径；该锚点连接编年节点，关于数量、实施和地方后果仍应遵守材料的文体与立场限制。

\paragraph{1104年}\eventanchor{NS-1104-REGNAL-YEAR}{NS-1104-REGNAL-YEAR}　宋以宋徽宗在位第4年作为诏令、赋役与外交文书的纪年框架。账本以《宋史》卷1—23〈本纪〉；《续资治通鉴长编》本年条；《宋会要辑稿》相关门类标明来源路径；该锚点连接编年节点，关于数量、实施和地方后果仍应遵守材料的文体与立场限制。

\paragraph{1104年}\eventanchor{NS-1104-YUANYOU-PARTY-INSCRIPTIONS}{NS-1104-YUANYOU-PARTY-INSCRIPTIONS}　元祐党人碑立于京师等地，党籍以公开名录形式传播。账本以《宋史》卷19〈徽宗本纪一〉；《宋史》卷472〈蔡京传〉；《宋会要辑稿·职官》党人碑条标明来源路径；该锚点连接编年节点，关于数量、实施和地方后果仍应遵守材料的文体与立场限制。

\paragraph{1105年}\eventanchor{NS-1105-REGNAL-YEAR}{NS-1105-REGNAL-YEAR}　宋以宋徽宗在位第5年作为诏令、赋役与外交文书的纪年框架。账本以《宋史》卷1—23〈本纪〉；《续资治通鉴长编》本年条；《宋会要辑稿》相关门类标明来源路径；该锚点连接编年节点，关于数量、实施和地方后果仍应遵守材料的文体与立场限制。

\paragraph{1106年}\eventanchor{NS-1106-NEW-POLICY-SUSPENSION}{NS-1106-NEW-POLICY-SUSPENSION}　徽宗朝一度下令废除或调整部分崇宁以来政策并宽释党人。账本以《宋史》卷19〈徽宗本纪一〉；《宋会要辑稿·职官》大观改制条；《宋会要辑稿·食货》大观废改条标明来源路径；该锚点连接编年节点，关于数量、实施和地方后果仍应遵守材料的文体与立场限制。

\paragraph{1106年}\eventanchor{NS-1106-REGNAL-YEAR}{NS-1106-REGNAL-YEAR}　宋以宋徽宗在位第6年作为诏令、赋役与外交文书的纪年框架。账本以《宋史》卷1—23〈本纪〉；《续资治通鉴长编》本年条；《宋会要辑稿》相关门类标明来源路径；该锚点连接编年节点，关于数量、实施和地方后果仍应遵守材料的文体与立场限制。

\paragraph{1107年}\eventanchor{NS-1107-CAI-JING-RETURN}{NS-1107-CAI-JING-RETURN}　蔡京复相，崇宁以来的政策与人事网络重新获得影响。账本以《宋史》卷19〈徽宗本纪一〉；《宋史》卷472〈蔡京传〉；《宋会要辑稿·职官》大观宰执条标明来源路径；该锚点连接编年节点，关于数量、实施和地方后果仍应遵守材料的文体与立场限制。

\paragraph{1107年}\eventanchor{NS-1107-REGNAL-YEAR}{NS-1107-REGNAL-YEAR}　宋以宋徽宗在位第7年作为诏令、赋役与外交文书的纪年框架。账本以《宋史》卷1—23〈本纪〉；《续资治通鉴长编》本年条；《宋会要辑稿》相关门类标明来源路径；该锚点连接编年节点，关于数量、实施和地方后果仍应遵守材料的文体与立场限制。

\paragraph{1108年}\eventanchor{NS-1108-REGNAL-YEAR}{NS-1108-REGNAL-YEAR}　宋以宋徽宗在位第8年作为诏令、赋役与外交文书的纪年框架。账本以《宋史》卷1—23〈本纪〉；《续资治通鉴长编》本年条；《宋会要辑稿》相关门类标明来源路径；该锚点连接编年节点，关于数量、实施和地方后果仍应遵守材料的文体与立场限制。

\paragraph{1109年}\eventanchor{NS-1109-REGNAL-YEAR}{NS-1109-REGNAL-YEAR}　宋以宋徽宗在位第9年作为诏令、赋役与外交文书的纪年框架。账本以《宋史》卷1—23〈本纪〉；《续资治通鉴长编》本年条；《宋会要辑稿》相关门类标明来源路径；该锚点连接编年节点，关于数量、实施和地方后果仍应遵守材料的文体与立场限制。

\paragraph{1110年}\eventanchor{NS-1110-REGNAL-YEAR}{NS-1110-REGNAL-YEAR}　宋以宋徽宗在位第10年作为诏令、赋役与外交文书的纪年框架。账本以《宋史》卷1—23〈本纪〉；《续资治通鉴长编》本年条；《宋会要辑稿》相关门类标明来源路径；该锚点连接编年节点，关于数量、实施和地方后果仍应遵守材料的文体与立场限制。

\paragraph{1111年}\eventanchor{NS-1111-REGNAL-YEAR}{NS-1111-REGNAL-YEAR}　宋以宋徽宗在位第11年作为诏令、赋役与外交文书的纪年框架。账本以《宋史》卷1—23〈本纪〉；《续资治通鉴长编》本年条；《宋会要辑稿》相关门类标明来源路径；该锚点连接编年节点，关于数量、实施和地方后果仍应遵守材料的文体与立场限制。

\paragraph{1112年}\eventanchor{NS-1112-REGNAL-YEAR}{NS-1112-REGNAL-YEAR}　宋以宋徽宗在位第12年作为诏令、赋役与外交文书的纪年框架。账本以《宋史》卷1—23〈本纪〉；《续资治通鉴长编》本年条；《宋会要辑稿》相关门类标明来源路径；该锚点连接编年节点，关于数量、实施和地方后果仍应遵守材料的文体与立场限制。

\paragraph{1113年}\eventanchor{NS-1113-REGNAL-YEAR}{NS-1113-REGNAL-YEAR}　宋以宋徽宗在位第13年作为诏令、赋役与外交文书的纪年框架。账本以《宋史》卷1—23〈本纪〉；《续资治通鉴长编》本年条；《宋会要辑稿》相关门类标明来源路径；该锚点连接编年节点，关于数量、实施和地方后果仍应遵守材料的文体与立场限制。

\paragraph{1114年}\eventanchor{NS-1114-REGNAL-YEAR}{NS-1114-REGNAL-YEAR}　宋以宋徽宗在位第14年作为诏令、赋役与外交文书的纪年框架。账本以《宋史》卷1—23〈本纪〉；《续资治通鉴长编》本年条；《宋会要辑稿》相关门类标明来源路径；该锚点连接编年节点，关于数量、实施和地方后果仍应遵守材料的文体与立场限制。

\paragraph{1115年}\eventanchor{NS-1115-JIN-FOUNDATION}{NS-1115-JIN-FOUNDATION}　完颜阿骨打建金并起兵反辽，改变北方力量格局。账本以《金史》卷2〈太祖本纪〉；《辽史》〈天祚帝本纪〉；《宋史》卷21〈徽宗本纪三〉标明来源路径；该锚点连接编年节点，关于数量、实施和地方后果仍应遵守材料的文体与立场限制。

\paragraph{1115年}\eventanchor{NS-1115-REGNAL-YEAR}{NS-1115-REGNAL-YEAR}　宋以宋徽宗在位第15年作为诏令、赋役与外交文书的纪年框架。账本以《宋史》卷1—23〈本纪〉；《续资治通鉴长编》本年条；《宋会要辑稿》相关门类标明来源路径；该锚点连接编年节点，关于数量、实施和地方后果仍应遵守材料的文体与立场限制。

\paragraph{1116年}\eventanchor{NS-1116-REGNAL-YEAR}{NS-1116-REGNAL-YEAR}　宋以宋徽宗在位第16年作为诏令、赋役与外交文书的纪年框架。账本以《宋史》卷1—23〈本纪〉；《续资治通鉴长编》本年条；《宋会要辑稿》相关门类标明来源路径；该锚点连接编年节点，关于数量、实施和地方后果仍应遵守材料的文体与立场限制。

\paragraph{1117年}\eventanchor{NS-1117-EVENT-021}{NS-1117-EVENT-021}　两浙征发与花石纲问题成为方腊起事的背景之一。账本以《宋史》卷1—23〈本纪〉；《续资治通鉴长编》本年条；《宋会要辑稿》相关门类标明来源路径；该锚点连接编年节点，关于数量、实施和地方后果仍应遵守材料的文体与立场限制。

\paragraph{1117年}\eventanchor{NS-1117-REGNAL-YEAR}{NS-1117-REGNAL-YEAR}　宋以宋徽宗在位第17年作为诏令、赋役与外交文书的纪年框架。账本以《宋史》卷1—23〈本纪〉；《续资治通鉴长编》本年条；《宋会要辑稿》相关门类标明来源路径；该锚点连接编年节点，关于数量、实施和地方后果仍应遵守材料的文体与立场限制。

\paragraph{1118年}\eventanchor{NS-1118-REGNAL-YEAR}{NS-1118-REGNAL-YEAR}　宋以宋徽宗在位第18年作为诏令、赋役与外交文书的纪年框架。账本以《宋史》卷1—23〈本纪〉；《续资治通鉴长编》本年条；《宋会要辑稿》相关门类标明来源路径；该锚点连接编年节点，关于数量、实施和地方后果仍应遵守材料的文体与立场限制。

\paragraph{1118年}\eventanchor{NS-1118-SONG-JIN-CONTACT}{NS-1118-SONG-JIN-CONTACT}　宋廷经海路和边境渠道接触金方，筹议夹攻辽朝。账本以《宋史》卷21〈徽宗本纪三〉；《金史》卷74〈交聘表〉；《三朝北盟会编》政宣上帙标明来源路径；该锚点连接编年节点，关于数量、实施和地方后果仍应遵守材料的文体与立场限制。

\paragraph{1119年}\eventanchor{NS-1119-EVENT-022}{NS-1119-EVENT-022}　宋金继续讨论夹攻辽朝与燕云处置。账本以《宋史》卷1—23〈本纪〉；《续资治通鉴长编》本年条；《宋会要辑稿》相关门类标明来源路径；该锚点连接编年节点，关于数量、实施和地方后果仍应遵守材料的文体与立场限制。

\paragraph{1119年}\eventanchor{NS-1119-REGNAL-YEAR}{NS-1119-REGNAL-YEAR}　宋以宋徽宗在位第19年作为诏令、赋役与外交文书的纪年框架。账本以《宋史》卷1—23〈本纪〉；《续资治通鉴长编》本年条；《宋会要辑稿》相关门类标明来源路径；该锚点连接编年节点，关于数量、实施和地方后果仍应遵守材料的文体与立场限制。

\paragraph{1120年}\eventanchor{NS-1120-ALLIANCE-AT-SEA}{NS-1120-ALLIANCE-AT-SEA}　宋金达成海上之盟，共同攻辽并约定燕云处置。账本以《宋史》卷21〈徽宗本纪三〉；《金史》卷74〈交聘表〉；《三朝北盟会编》政宣上帙标明来源路径；该锚点连接编年节点，关于数量、实施和地方后果仍应遵守材料的文体与立场限制。

\paragraph{1120年}\eventanchor{NS-1120-FANG-LA}{NS-1120-FANG-LA}　方腊在睦州一带起事，波及两浙多州。账本以《宋史》卷22〈徽宗本纪四〉；《宋史》卷468〈方腊传〉；《三朝北盟会编》政宣上帙标明来源路径；该锚点连接编年节点，关于数量、实施和地方后果仍应遵守材料的文体与立场限制。

\paragraph{1120年}\eventanchor{NS-1120-REGNAL-YEAR}{NS-1120-REGNAL-YEAR}　宋以宋徽宗在位第20年作为诏令、赋役与外交文书的纪年框架。账本以《宋史》卷1—23〈本纪〉；《续资治通鉴长编》本年条；《宋会要辑稿》相关门类标明来源路径；该锚点连接编年节点，关于数量、实施和地方后果仍应遵守材料的文体与立场限制。

\paragraph{1121年}\eventanchor{NS-1121-FANG-LA-SUPPRESSION}{NS-1121-FANG-LA-SUPPRESSION}　童贯等军平定方腊起事并处置俘获者。账本以《宋史》卷22〈徽宗本纪四〉；《宋史》卷468〈方腊传〉；《三朝北盟会编》政宣上帙标明来源路径；该锚点连接编年节点，关于数量、实施和地方后果仍应遵守材料的文体与立场限制。

\paragraph{1121年}\eventanchor{NS-1121-REGNAL-YEAR}{NS-1121-REGNAL-YEAR}　宋以宋徽宗在位第21年作为诏令、赋役与外交文书的纪年框架。账本以《宋史》卷1—23〈本纪〉；《续资治通鉴长编》本年条；《宋会要辑稿》相关门类标明来源路径；该锚点连接编年节点，关于数量、实施和地方后果仍应遵守材料的文体与立场限制。

\paragraph{1122年}\eventanchor{NS-1122-JIN-TAKES-YANJING}{NS-1122-JIN-TAKES-YANJING}　金军攻取辽南京燕京，辽朝北撤。账本以《金史》卷3〈太宗本纪〉；《辽史》〈天祚帝本纪〉；《宋史》卷22〈徽宗本纪四〉；辽南京城址考古资料标明来源路径；该锚点连接编年节点，关于数量、实施和地方后果仍应遵守材料的文体与立场限制。

\paragraph{1122年}\eventanchor{NS-1122-REGNAL-YEAR}{NS-1122-REGNAL-YEAR}　宋以宋徽宗在位第22年作为诏令、赋役与外交文书的纪年框架。账本以《宋史》卷1—23〈本纪〉；《续资治通鉴长编》本年条；《宋会要辑稿》相关门类标明来源路径；该锚点连接编年节点，关于数量、实施和地方后果仍应遵守材料的文体与立场限制。

\paragraph{1122年}\eventanchor{NS-1122-SONG-LIAO-CAMPAIGN}{NS-1122-SONG-LIAO-CAMPAIGN}　童贯等按盟约攻辽失利，宋军未能自行夺取燕京。账本以《宋史》卷22〈徽宗本纪四〉；《辽史》〈天祚帝本纪〉；《金史》卷74〈交聘表〉标明来源路径；该锚点连接编年节点，关于数量、实施和地方后果仍应遵守材料的文体与立场限制。

\paragraph{1123年}\eventanchor{NS-1123-REGNAL-YEAR}{NS-1123-REGNAL-YEAR}　宋以宋徽宗在位第23年作为诏令、赋役与外交文书的纪年框架。账本以《宋史》卷1—23〈本纪〉；《续资治通鉴长编》本年条；《宋会要辑稿》相关门类标明来源路径；该锚点连接编年节点，关于数量、实施和地方后果仍应遵守材料的文体与立场限制。

\paragraph{1123年}\eventanchor{NS-1123-YANJING-CESSION}{NS-1123-YANJING-CESSION}　金将燕京及部分地区交宋，宋承担岁币和边防成本。账本以《宋史》卷22〈徽宗本纪四〉；《金史》卷74〈交聘表〉；《三朝北盟会编》政宣上帙标明来源路径；该锚点连接编年节点，关于数量、实施和地方后果仍应遵守材料的文体与立场限制。

\paragraph{1123—1124年}\eventanchor{NS-1123-ZHANG-JUE}{NS-1123-ZHANG-JUE}　平州守将张觉降宋，宋廷接纳后成为宋金争端。账本以《宋史》卷22〈徽宗本纪四〉；《金史》卷74〈交聘表〉；《三朝北盟会编》政宣上帙标明来源路径；该锚点连接编年节点，关于数量、实施和地方后果仍应遵守材料的文体与立场限制。

\paragraph{1124年}\eventanchor{NS-1124-EVENT-023}{NS-1124-EVENT-023}　张觉事件的处置未能消除宋金互疑。账本以《宋史》卷1—23〈本纪〉；《续资治通鉴长编》本年条；《宋会要辑稿》相关门类标明来源路径；该锚点连接编年节点，关于数量、实施和地方后果仍应遵守材料的文体与立场限制。

\paragraph{1124年}\eventanchor{NS-1124-REGNAL-YEAR}{NS-1124-REGNAL-YEAR}　宋以宋徽宗在位第24年作为诏令、赋役与外交文书的纪年框架。账本以《宋史》卷1—23〈本纪〉；《续资治通鉴长编》本年条；《宋会要辑稿》相关门类标明来源路径；该锚点连接编年节点，关于数量、实施和地方后果仍应遵守材料的文体与立场限制。

\paragraph{1125年}\eventanchor{NS-1125-EVENT-024}{NS-1125-EVENT-024}　金军南下时宋北方堡寨、勤王与信息体系相继承压。账本以《宋史》卷1—23〈本纪〉；《续资治通鉴长编》本年条；《宋会要辑稿》相关门类标明来源路径；该锚点连接编年节点，关于数量、实施和地方后果仍应遵守材料的文体与立场限制。

\paragraph{1125年冬}\eventanchor{NS-1125-JIN-INVASION}{NS-1125-JIN-INVASION}　金军分路南侵，宋金战争全面爆发。账本以《宋史》卷22〈徽宗本纪四〉；《金史》卷3〈太宗本纪〉；《三朝北盟会编》靖康帙标明来源路径；该锚点连接编年节点，关于数量、实施和地方后果仍应遵守材料的文体与立场限制。

\paragraph{1125年}\eventanchor{NS-1125-REGNAL-YEAR}{NS-1125-REGNAL-YEAR}　宋以宋徽宗在位第25年作为诏令、赋役与外交文书的纪年框架。账本以《宋史》卷1—23〈本纪〉；《续资治通鉴长编》本年条；《宋会要辑稿》相关门类标明来源路径；该锚点连接编年节点，关于数量、实施和地方后果仍应遵守材料的文体与立场限制。

\paragraph{1126年}\eventanchor{NS-1126-EVENT-025}{NS-1126-EVENT-025}　康王赵构在围汴与勤王活动中保有独立行动空间。账本以《宋史》卷1—23〈本纪〉；《续资治通鉴长编》本年条；《宋会要辑稿》相关门类标明来源路径；该锚点连接编年节点，关于数量、实施和地方后果仍应遵守材料的文体与立场限制。

\paragraph{1126年正月}\eventanchor{NS-1126-FIRST-SIEGE}{NS-1126-FIRST-SIEGE}　金军第一次围汴京，宋廷在和议、勤王与守城间摇摆。账本以《宋史》卷23〈钦宗本纪〉；《金史》卷3〈太宗本纪〉；《三朝北盟会编》靖康帙标明来源路径；该锚点连接编年节点，关于数量、实施和地方后果仍应遵守材料的文体与立场限制。

\paragraph{1126年正月}\eventanchor{NS-1126-HUIZONG-ABDICATION}{NS-1126-HUIZONG-ABDICATION}　徽宗传位钦宗，自称太上皇。账本以《宋史》卷22〈徽宗本纪四〉；《宋史》卷23〈钦宗本纪〉；《三朝北盟会编》靖康帙标明来源路径；该锚点连接编年节点，关于数量、实施和地方后果仍应遵守材料的文体与立场限制。

\paragraph{1126年}\eventanchor{NS-1126-REGNAL-YEAR}{NS-1126-REGNAL-YEAR}　宋以宋徽宗在位第26年作为诏令、赋役与外交文书的纪年框架。账本以《宋史》卷1—23〈本纪〉；《续资治通鉴长编》本年条；《宋会要辑稿》相关门类标明来源路径；该锚点连接编年节点，关于数量、实施和地方后果仍应遵守材料的文体与立场限制。

\paragraph{1127年四月}\eventanchor{NS-1127-JINGKANG-FALL}{NS-1127-JINGKANG-FALL}　金军攻陷汴京，掳徽、钦二帝及大批宗室官民，北宋覆亡。账本以《宋史》卷23〈钦宗本纪〉；《金史》卷3〈太宗本纪〉；《三朝北盟会编》靖康帙标明来源路径；该锚点连接编年节点，关于数量、实施和地方后果仍应遵守材料的文体与立场限制。

\paragraph{1127年}\eventanchor{NS-1127-REGNAL-YEAR}{NS-1127-REGNAL-YEAR}　宋以宋钦宗在位第1年作为诏令、赋役与外交文书的纪年框架。账本以《宋史》卷1—23〈本纪〉；《续资治通鉴长编》本年条；《宋会要辑稿》相关门类标明来源路径；该锚点连接编年节点，关于数量、实施和地方后果仍应遵守材料的文体与立场限制。
