% 本文件为账本事件的首次读者呈现：按并行政权、来源与材料限度编排。
\section{北宋与并立北方的逐年入口}

本节把同年不同政权的可见行动并置，而不把某一朝廷年号当作唯一时间轴。每一锚点都回到账本的核心材料、前后压力与可说范围；材料稀薄处保留为年序坐标，不补写未见的情节。

\begin{causalchain}{交子入官：制度文字不能替代流通实况}
\eventref{NS-1023-JIAOZI-OFFICE}{一〇二三年益州交子务}把民间信用危机、地方票据与官府监管接在一起；《宋会要辑稿》可追索制度条目，《宋史》与《长编》提供年序。官办设置可核，兑现、发行额和区域流通仍须与钱币、契约和地方材料分别检验。
\end{causalchain}

\subsection{960年正月}

\noindent\eventanchor{NS-0960-CHENQIAO}{陈桥兵变后赵匡胤即帝位，改国号宋}\textbf{后周禁军与赵匡胤集团。}
“陈桥兵变后赵匡胤即帝位，改国号宋”把后周禁军与赵匡胤集团置于军事行动的可核时点。战报能够记下攻守、入城或撤离，却很少完整保留沿途征发、居民去留和补给损耗；因此不能把一方的胜败叙事延伸成所有地方的经验。

此前的条件是“后周幼主继位、禁军将领掌兵与北伐动员共同造成权力转换条件”，此后的可见影响是“宋廷取得汴京中枢和后周官僚资源，但须继续处理藩镇、割据政权与契丹边患”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》同年本纪；《续资治通鉴长编》及《宋会要辑稿》相关条；辽夏金材料与地方文书、碑刻（据事核），但《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。。研究五代禁军政变机制与宋初合法性建构研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\subsection{960年}

\noindent\eventanchor{NS-0960-KAIFENG-CAPITAL}{宋廷承用开封为东京和中央行政中心}\textbf{宋。}
宋的960年记录写到“宋廷承用开封为东京和中央行政中心”。我们可以据此辨认一个可见的选择或压力，而不能把零散的官方记载、碑刻或后出叙事拼成无缝的社会全景。

账本把这一节点放在“新朝须占有后周既有都城、仓储和运河节点以维持禁军与百官”与“以汴河—开封为中心的财政与交通结构成为统一战争和城市供给的长期条件”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》同年本纪；《续资治通鉴长编》及《宋会要辑稿》相关条；辽夏金材料与地方文书、碑刻（据事核）；《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。 因而北宋东京的城市空间、漕运与宫城考古研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\subsection{960年（宋建隆元年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-960-NS-001}{八月戊辰朔，御崇元殿，行入閣儀}\textbf{宋。}
宋的960年（宋建隆元年；公元换算据《宋史》本纪纪年）记录写到“八月戊辰朔，御崇元殿，行入閣儀”。我们可以据此辨认一个可见的选择或压力，而不能把零散的官方记载、碑刻或后出叙事拼成无缝的社会全景。

此前的条件是“本纪年条提供日期和中枢可见行动；前因不据单条补定。”，此后的可见影响是“可回查同年及后续条目，地方影响仍须另证。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷001〈建隆元年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\noindent\eventanchor{SYD-960-NS-168}{丙辰，南唐主李景、吳越王錢俶遣使以御服、錦綺、金帛來賀}\textbf{宋。}
在“丙辰，南唐主李景、吳越王錢俶遣使以御服、錦綺、金帛來賀”中，宋的选择经由使节、礼物、边市或协商被记录下来。跨境文本的观察位置不同，因而应把可确认的往来与对动机、服从程度的推断分开。

账本把这一节点放在“本纪所记财用、赈济或征发属于特定报告场景。”与“可与食货志、文书和物质材料比较，不外推为全境总量。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》卷001〈建隆元年〉；《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 因而北宋中枢、地方执行与财政社会史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\subsection{961年前后}

\noindent\eventanchor{NS-0961-MILITARY-POWER}{太祖以宴饮、任官和调动方式削弱禁军宿将的独立兵权}\textbf{宋。}
“太祖以宴饮、任官和调动方式削弱禁军宿将的独立兵权”把宋置于军事行动的可核时点。战报能够记下攻守、入城或撤离，却很少完整保留沿途征发、居民去留和补给损耗；因此不能把一方的胜败叙事延伸成所有地方的经验。

此前的条件是“五代以来统兵将领可凭禁军发动政变，新朝需降低同类风险”，此后的可见影响是“中央以轮调、文官监军和财赋供养重塑军事指挥，亦增加对东京财政的依赖”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》同年本纪；《续资治通鉴长编》及《宋会要辑稿》相关条；辽夏金材料与地方文书、碑刻（据事核），但《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。。研究宋初禁军统帅、优礼退休与军政分权研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\subsection{961年（宋建隆二年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-961-NS-002}{壬辰，南唐進謝賜生辰金器、羅綺}\textbf{宋。}
“壬辰，南唐進謝賜生辰金器、羅綺”是宋在961年（宋建隆二年；公元换算据《宋史》本纪纪年）可追查的节点。它提示命令、环境、宗教、迁徙或地方组织如何进入政治过程；影响的范围和速度仍要避免由一条材料外推。

此前的条件是“本纪年条提供日期和中枢可见行动；前因不据单条补定。”，此后的可见影响是“可回查同年及后续条目，地方影响仍须另证。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷001〈建隆二年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\noindent\eventanchor{SYD-961-NS-169}{丙申，遣樞密承旨王仁贍賜南唐禮物}\textbf{宋。}
在961年（宋建隆二年；公元换算据《宋史》本纪纪年）的可见材料中，宋留下“丙申，遣樞密承旨王仁贍賜南唐禮物”。这一动作把具体人群、机构或地方条件带进年序，但一项记录不能替未被记载者概括整体反应。

账本把这一节点放在“本纪年条提供日期和中枢可见行动；前因不据单条补定。”与“可回查同年及后续条目，地方影响仍须另证。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》卷001〈建隆二年〉；《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 因而北宋中枢、地方执行与财政社会史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\subsection{962年（宋建隆三年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-962-NS-003}{八月癸巳，蔡河務綱官王訓等四人坐以糠土雜軍糧，磔於市}\textbf{宋。}
宋在962年（宋建隆三年；公元换算据《宋史》本纪纪年）留下的这条记录是“八月癸巳，蔡河務綱官王訓等四人坐以糠土雜軍糧，磔於市”。它照亮资源如何被命名和调度，也暴露材料的盲点：数字、额度或禁令若无地方文书和物质材料互证，不能被写成全境同速的现实。

此前的条件是“本纪保留灾害或工程的报告地点与朝廷处置；灾情范围需另证。”，此后的可见影响是“可与地方文书、河工和环境材料比较，不将单点记录外推为全域因果。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷001〈建隆三年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\noindent\eventanchor{SYD-962-NS-170}{丙申，寧州大雨雪，溝洫冰}\textbf{宋。}
“丙申，寧州大雨雪，溝洫冰”是宋在962年（宋建隆三年；公元换算据《宋史》本纪纪年）可追查的节点。它提示命令、环境、宗教、迁徙或地方组织如何进入政治过程；影响的范围和速度仍要避免由一条材料外推。

从账本的前后项看，“本纪保留灾害或工程的报告地点与朝廷处置；灾情范围需另证。”提供了背景压力；“可与地方文书、河工和环境材料比较，不将单点记录外推为全域因果。”标出后来需要追踪的变化，二者之间仍存在未被材料填满的环节。

核心线索为《宋史》卷001〈建隆三年〉。《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 现代研究可从北宋中枢、地方执行与财政社会史研究继续追问。

\subsection{963年}

\noindent\eventanchor{NS-0963-JINGNAN}{宋军入荆南，结束高氏政权}\textbf{宋与荆南。}
“宋军入荆南，结束高氏政权”把宋与荆南置于军事行动的可核时点。战报能够记下攻守、入城或撤离，却很少完整保留沿途征发、居民去留和补给损耗；因此不能把一方的胜败叙事延伸成所有地方的经验。

账本把这一节点放在“荆南体量小且夹处宋、后蜀、南唐之间，难以保持独立军政”与“宋取得长江中游战略节点，并以改置州县试验对旧国行政资源的接收”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》同年本纪；《续资治通鉴长编》及《宋会要辑稿》相关条；辽夏金材料与地方文书、碑刻（据事核）；《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。 因而荆南归附、长江中游漕运与地方精英延续研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\subsection{963年（宋乾德元年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-963-NS-004}{八月壬午，殿前都虞候張瓊以陵侮軍校史珪、石漢卿等，為所誣譖，下吏，瓊自殺}\textbf{宋。}
“八月壬午，殿前都虞候張瓊以陵侮軍校史珪、石漢卿等，為所誣譖，下吏，瓊自殺”是宋在963年（宋乾德元年；公元换算据《宋史》本纪纪年）可追查的节点。它提示命令、环境、宗教、迁徙或地方组织如何进入政治过程；影响的范围和速度仍要避免由一条材料外推。

此前的条件是“本纪从朝廷视角记录军政行动；出兵与战果需分辨。”，此后的可见影响是“后续路线、控制与损失应与对方记录和遗址材料复核。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷001〈乾德元年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\noindent\eventanchor{SYD-963-NS-171}{丙辰，幸新池，賜役夫錢，遂幸玉津園}\textbf{宋。}
在963年（宋乾德元年；公元换算据《宋史》本纪纪年）的可见材料中，宋留下“丙辰，幸新池，賜役夫錢，遂幸玉津園”。这一动作把具体人群、机构或地方条件带进年序，但一项记录不能替未被记载者概括整体反应。

从账本的前后项看，“本纪所记财用、赈济或征发属于特定报告场景。”提供了背景压力；“可与食货志、文书和物质材料比较，不外推为全境总量。”标出后来需要追踪的变化，二者之间仍存在未被材料填满的环节。

核心线索为《宋史》卷001〈乾德元年〉。《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 现代研究可从北宋中枢、地方执行与财政社会史研究继续追问。

\subsection{964年冬}

\noindent\eventanchor{NS-0964-LATER-SHU-CAMPAIGN}{宋军发动伐后蜀战役}\textbf{宋与后蜀。}
“宋军发动伐后蜀战役”把宋与后蜀置于军事行动的可核时点。战报能够记下攻守、入城或撤离，却很少完整保留沿途征发、居民去留和补给损耗；因此不能把一方的胜败叙事延伸成所有地方的经验。

账本把这一节点放在“宋先稳住荆南，意在消除西南割据并取得成都平原资源”与“战争打破后蜀防御体系，宋军开始面对山地运输、降附军民安置和四川财政整合”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》同年本纪；《续资治通鉴长编》及《宋会要辑稿》相关条；辽夏金材料与地方文书、碑刻（据事核）；《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。 因而剑门道路、四川粮赋与宋初征服后勤研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\subsection{964年（宋乾德二年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-964-NS-005}{丁巳，治安陵，隧壞，役兵壓死者二百人，命有司瘞恤}\textbf{宋。}
964年（宋乾德二年；公元换算据《宋史》本纪纪年），宋的行动落在“丁巳，治安陵，隧壞，役兵壓死者二百人，命有司瘞恤”所指的战事与通道上。可见的不是抽象的推进：攻守双方必须让人员、消息与补给穿过具体的城防、道路或水路；账本所列的结果只说明这一节点改变了下一步选择。

此前的条件是“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”，此后的可见影响是“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷001〈乾德二年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\noindent\eventanchor{SYD-964-NS-172}{丁未，詔縣令、簿、尉非公事毋至村落}\textbf{宋。}
宋的964年（宋乾德二年；公元换算据《宋史》本纪纪年）记录写到“丁未，詔縣令、簿、尉非公事毋至村落”。我们可以据此辨认一个可见的选择或压力，而不能把零散的官方记载、碑刻或后出叙事拼成无缝的社会全景。

从账本的前后项看，“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”提供了背景压力；“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”标出后来需要追踪的变化，二者之间仍存在未被材料填满的环节。

核心线索为《宋史》卷001〈乾德二年〉。《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 现代研究可从北宋中枢、地方执行与财政社会史研究继续追问。

\subsection{965年}

\noindent\eventanchor{NS-0965-LATER-SHU-ANNEXATION}{孟昶降宋，后蜀政权终结}\textbf{宋与后蜀。}
“孟昶降宋，后蜀政权终结”把宋与后蜀置于军事行动的可核时点。战报能够记下攻守、入城或撤离，却很少完整保留沿途征发、居民去留和补给损耗；因此不能把一方的胜败叙事延伸成所有地方的经验。

账本把这一节点放在“成都失守后后蜀朝廷无力继续组织防御”与“宋获得西南富庶区，却因军纪、赋役与旧官安置问题埋下蜀地反抗条件”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》同年本纪；《续资治通鉴长编》及《宋会要辑稿》相关条；辽夏金材料与地方文书、碑刻（据事核）；《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。 因而宋初四川接收、转运使体系与地方反应研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\subsection{965年（宋乾德三年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-965-NS-006}{八月戊戌朔，詔籍郡國驍勇兵送闕下}\textbf{宋。}
“八月戊戌朔，詔籍郡國驍勇兵送闕下”把宋置于军事行动的可核时点。战报能够记下攻守、入城或撤离，却很少完整保留沿途征发、居民去留和补给损耗；因此不能把一方的胜败叙事延伸成所有地方的经验。

此前的条件是“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”，此后的可见影响是“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷002〈乾德三年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\noindent\eventanchor{SYD-965-NS-173}{丙申，赦蜀，歸俘獲，除管内逋賦，免夏税及沿徵物色之半}\textbf{宋。}
965年（宋乾德三年；公元换算据《宋史》本纪纪年）的“丙申，赦蜀，歸俘獲，除管内逋賦，免夏税及沿徵物色之半”将宋的财政或生产安排推到可见处。制度文本能说明官府打算如何收取、转运或调节，却不能直接等同于不同地区的实收、流通或家庭负担。

从账本的前后项看，“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”提供了背景压力；“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”标出后来需要追踪的变化，二者之间仍存在未被材料填满的环节。

核心线索为《宋史》卷002〈乾德三年〉。《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 现代研究可从北宋中枢、地方执行与财政社会史研究继续追问。

\subsection{966年（宋乾德四年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-966-NS-007}{安國軍節度使羅彥瓌等敗北漢於靜陽，擒其將鹿英}\textbf{宋。}
966年（宋乾德四年；公元换算据《宋史》本纪纪年），“安國軍節度使羅彥瓌等敗北漢於靜陽，擒其將鹿英”使宋与相邻行动者的关系进入可核的外交时点。名号、贡赐和盟约是各方政治语言的一部分；它们能够确认交涉，却不能单凭措辞判定实际隶属或边地生活。

此前的条件是“本纪从朝廷视角记录军政行动；出兵与战果需分辨。”，此后的可见影响是“后续路线、控制与损失应与对方记录和遗址材料复核。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷002〈乾德四年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\noindent\eventanchor{SYD-966-NS-174}{八月丁酉，詔除蜀倍息}\textbf{宋。}
宋的966年（宋乾德四年；公元换算据《宋史》本纪纪年）记录写到“八月丁酉，詔除蜀倍息”。我们可以据此辨认一个可见的选择或压力，而不能把零散的官方记载、碑刻或后出叙事拼成无缝的社会全景。

从账本的前后项看，“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”提供了背景压力；“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”标出后来需要追踪的变化，二者之间仍存在未被材料填满的环节。

核心线索为《宋史》卷002〈乾德四年〉。《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 现代研究可从北宋中枢、地方执行与财政社会史研究继续追问。

\subsection{967年（宋乾德五年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-967-NS-008}{八月甲申，河溢入衛州城，民溺死者數百}\textbf{宋。}
“八月甲申，河溢入衛州城，民溺死者數百”是宋在967年（宋乾德五年；公元换算据《宋史》本纪纪年）可追查的节点。它提示命令、环境、宗教、迁徙或地方组织如何进入政治过程；影响的范围和速度仍要避免由一条材料外推。

此前的条件是“本纪保留灾害或工程的报告地点与朝廷处置；灾情范围需另证。”，此后的可见影响是“可与地方文书、河工和环境材料比较，不将单点记录外推为全域因果。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷002〈乾德五年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\noindent\eventanchor{SYD-967-NS-175}{北漢鴻唐砦招收指揮使樊暉以砦來降}\textbf{宋。}
967年（宋乾德五年；公元换算据《宋史》本纪纪年），宋的行动落在“北漢鴻唐砦招收指揮使樊暉以砦來降”所指的战事与通道上。可见的不是抽象的推进：攻守双方必须让人员、消息与补给穿过具体的城防、道路或水路；账本所列的结果只说明这一节点改变了下一步选择。

从账本的前后项看，“本纪从朝廷视角记录军政行动；出兵与战果需分辨。”提供了背景压力；“后续路线、控制与损失应与对方记录和遗址材料复核。”标出后来需要追踪的变化，二者之间仍存在未被材料填满的环节。

核心线索为《宋史》卷002〈乾德五年〉。《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 现代研究可从北宋中枢、地方执行与财政社会史研究继续追问。

\subsection{968年（宋開寶元年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-968-NS-009}{北漢穎州砦主胡遇等來降}\textbf{宋。}
968年（宋開寶元年；公元换算据《宋史》本纪纪年），宋的行动落在“北漢穎州砦主胡遇等來降”所指的战事与通道上。可见的不是抽象的推进：攻守双方必须让人员、消息与补给穿过具体的城防、道路或水路；账本所列的结果只说明这一节点改变了下一步选择。

此前的条件是“本纪从朝廷视角记录军政行动；出兵与战果需分辨。”，此后的可见影响是“后续路线、控制与损失应与对方记录和遗址材料复核。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷002〈開寶元年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\noindent\eventanchor{SYD-968-NS-176}{北漢主劉鈞卒，養子繼恩立}\textbf{宋。}
在968年（宋開寶元年；公元换算据《宋史》本纪纪年），宋所记“北漢主劉鈞卒，養子繼恩立”把权力安排暴露在继承压力下。后续稳定与否取决于资源和支持网络如何被重新调度，不能由即位仪式本身预先断言。

从账本的前后项看，“本纪年条提供日期和中枢可见行动；前因不据单条补定。”提供了背景压力；“可回查同年及后续条目，地方影响仍须另证。”标出后来需要追踪的变化，二者之间仍存在未被材料填满的环节。

核心线索为《宋史》卷002〈開寶元年〉。《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 现代研究可从北宋中枢、地方执行与财政社会史研究继续追问。

\subsection{969年（宋開寶二年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-969-NS-010}{八月丁亥，詔川峽諸州察民有父母在而別籍異財者，論死}\textbf{宋。}
宋的969年（宋開寶二年；公元换算据《宋史》本纪纪年）记录写到“八月丁亥，詔川峽諸州察民有父母在而別籍異財者，論死”。我们可以据此辨认一个可见的选择或压力，而不能把零散的官方记载、碑刻或后出叙事拼成无缝的社会全景。

其前提记为“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”；其后续是“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”。这是一条待后续材料检验的事件链，而不是对所有行动者意图的替写。

可核的材料入口是《宋史》卷002〈開寶二年〉。《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 就此而言，北宋中枢、地方执行与财政社会史研究有助于把年序同区域、制度或物质材料并读。

\noindent\eventanchor{SYD-969-NS-177}{賜宰相、樞密使、翰林學士、節度、觀察使襲衣金帶}\textbf{宋。}
在“賜宰相、樞密使、翰林學士、節度、觀察使襲衣金帶”中，宋的选择经由使节、礼物、边市或协商被记录下来。跨境文本的观察位置不同，因而应把可确认的往来与对动机、服从程度的推断分开。

从账本的前后项看，“本纪年条提供日期和中枢可见行动；前因不据单条补定。”提供了背景压力；“可回查同年及后续条目，地方影响仍须另证。”标出后来需要追踪的变化，二者之间仍存在未被材料填满的环节。

核心线索为《宋史》卷002〈開寶二年〉。《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 现代研究可从北宋中枢、地方执行与财政社会史研究继续追问。

\subsection{970年（宋開寶三年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-970-NS-011}{丙辰，殿中丞張顒坐先知潁州政不平，免官}\textbf{宋。}
“丙辰，殿中丞張顒坐先知潁州政不平，免官”是宋在970年（宋開寶三年；公元换算据《宋史》本纪纪年）可追查的节点。它提示命令、环境、宗教、迁徙或地方组织如何进入政治过程；影响的范围和速度仍要避免由一条材料外推。

此前的条件是“本纪年条提供日期和中枢可见行动；前因不据单条补定。”，此后的可见影响是“可回查同年及后续条目，地方影响仍须另证。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷002〈開寶三年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\noindent\eventanchor{SYD-970-NS-178}{丙辰，女直國遣使齎定安國王烈萬華表，獻方物}\textbf{宋。}
970年（宋開寶三年；公元换算据《宋史》本纪纪年），“丙辰，女直國遣使齎定安國王烈萬華表，獻方物”使宋与相邻行动者的关系进入可核的外交时点。名号、贡赐和盟约是各方政治语言的一部分；它们能够确认交涉，却不能单凭措辞判定实际隶属或边地生活。

账本把这一节点放在“本纪记录使节、贡赐或往来，不等于稳定统属关系。”与“可与对方编年和交通、文书材料核对其后续落实。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》卷002〈開寶三年〉；《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 因而北宋中枢、地方执行与财政社会史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\subsection{971年}

\noindent\eventanchor{NS-0971-SOUTHERN-HAN}{宋军攻取广州，南汉刘鋹降服}\textbf{宋与南汉。}
在971年的材料中，宋与南汉面对的是宋军攻取广州，南汉刘鋹降服。这里应先看行动所依赖的关隘、城镇、河道或粮道，再讨论政治后果；军队抵达某处，并不等于它已能稳定征收、安置或控制周边。

此前的条件是“宋为完成南方统一并控制岭南财赋、港口和盐业而南进”，此后的可见影响是“岭南纳入宋朝路州体系，朝廷需调适边地军政和既有海上贸易网络”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》同年本纪；《续资治通鉴长编》及《宋会要辑稿》相关条；辽夏金材料与地方文书、碑刻（据事核），但《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。。研究岭南征服、珠江水路与宋初海贸管理研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\subsection{971年（宋開寶四年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-971-NS-012}{丙申，詔：廣南有賣人男女為奴婢轉傭利者，並放免}\textbf{宋。}
宋的971年（宋開寶四年；公元换算据《宋史》本纪纪年）记录写到“丙申，詔：廣南有賣人男女為奴婢轉傭利者，並放免”。我们可以据此辨认一个可见的选择或压力，而不能把零散的官方记载、碑刻或后出叙事拼成无缝的社会全景。

此前的条件是“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”，此后的可见影响是“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷002〈開寶四年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\noindent\eventanchor{SYD-971-NS-179}{丙午，罷諸道州縣攝官}\textbf{宋。}
“丙午，罷諸道州縣攝官”是宋在971年（宋開寶四年；公元换算据《宋史》本纪纪年）可追查的节点。它提示命令、环境、宗教、迁徙或地方组织如何进入政治过程；影响的范围和速度仍要避免由一条材料外推。

账本把这一节点放在“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”与“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》卷002〈開寶四年〉；《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 因而北宋中枢、地方执行与财政社会史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\subsection{972年（宋開寶五年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-972-NS-013}{八月庚寅，高麗國王王昭遣使獻方物}\textbf{宋。}
在“八月庚寅，高麗國王王昭遣使獻方物”中，宋的选择经由使节、礼物、边市或协商被记录下来。跨境文本的观察位置不同，因而应把可确认的往来与对动机、服从程度的推断分开。

此前的条件是“本纪记录使节、贡赐或往来，不等于稳定统属关系。”，此后的可见影响是“可与对方编年和交通、文书材料核对其后续落实。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷003〈開寶五年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\noindent\eventanchor{SYD-972-NS-180}{丙午，遣使檢視水災田}\textbf{宋。}
972年（宋開寶五年；公元换算据《宋史》本纪纪年）的“丙午，遣使檢視水災田”将宋的财政或生产安排推到可见处。制度文本能说明官府打算如何收取、转运或调节，却不能直接等同于不同地区的实收、流通或家庭负担。

从账本的前后项看，“本纪保留灾害或工程的报告地点与朝廷处置；灾情范围需另证。”提供了背景压力；“可与地方文书、河工和环境材料比较，不将单点记录外推为全域因果。”标出后来需要追踪的变化，二者之间仍存在未被材料填满的环节。

核心线索为《宋史》卷003〈開寶五年〉。《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 现代研究可从北宋中枢、地方执行与财政社会史研究继续追问。

\subsection{973年（宋開寶六年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-973-NS-014}{八月乙酉，罷成都府偽蜀嫁裝稅}\textbf{宋。}
宋的973年（宋開寶六年；公元换算据《宋史》本纪纪年）记录写到“八月乙酉，罷成都府偽蜀嫁裝稅”。我们可以据此辨认一个可见的选择或压力，而不能把零散的官方记载、碑刻或后出叙事拼成无缝的社会全景。

此前的条件是“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”，此后的可见影响是“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷003〈開寶六年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\noindent\eventanchor{SYD-973-NS-181}{丙申，曹州饑，漕太倉米二萬石振之}\textbf{宋。}
“丙申，曹州饑，漕太倉米二萬石振之”发生时，宋必须把账面规则转成仓储、市场、航道、文书和地方中介的工作。正因这些环节并不齐整，政策颁行与实际效果应分别追踪。

从账本的前后项看，“本纪所记财用、赈济或征发属于特定报告场景。”提供了背景压力；“可与食货志、文书和物质材料比较，不外推为全境总量。”标出后来需要追踪的变化，二者之间仍存在未被材料填满的环节。

核心线索为《宋史》卷003〈開寶六年〉。《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 现代研究可从北宋中枢、地方执行与财政社会史研究继续追问。

\subsection{974年秋}

\noindent\eventanchor{NS-0974-SOUTHERN-TANG-CAMPAIGN}{宋军渡江围攻金陵，展开灭南唐战争}\textbf{宋与南唐。}
在974年秋的材料中，宋与南唐面对的是宋军渡江围攻金陵，展开灭南唐战争。这里应先看行动所依赖的关隘、城镇、河道或粮道，再讨论政治后果；军队抵达某处，并不等于它已能稳定征收、安置或控制周边。

从账本的前后项看，“南唐虽称臣仍保有江南政权和长江防线，宋欲完成东南统一”提供了背景压力；“江南战争将宋的财政、漕运和攻城能力集中到长江下游”标出后来需要追踪的变化，二者之间仍存在未被材料填满的环节。

核心线索为《宋史》卷2〈太祖本纪二〉；《宋史》卷478〈南唐世家〉；《续资治通鉴长编》开宝七年条。《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。 现代研究可从长江渡江作战、江南财赋与南唐降附研究继续追问。

\subsection{974年（宋開寶七年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-974-NS-015}{八月戊寅，吳越國王遣使來朝貢}\textbf{宋。}
在“八月戊寅，吳越國王遣使來朝貢”中，宋的选择经由使节、礼物、边市或协商被记录下来。跨境文本的观察位置不同，因而应把可确认的往来与对动机、服从程度的推断分开。

此前的条件是“本纪记录使节、贡赐或往来，不等于稳定统属关系。”，此后的可见影响是“可与对方编年和交通、文书材料核对其后续落实。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷003〈開寶七年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\noindent\eventanchor{SYD-974-NS-182}{丙戌，又幸迎春苑，登汴隄觀諸軍習戰，遂幸東水門，發戰櫂東下}\textbf{宋。}
在974年（宋開寶七年；公元换算据《宋史》本纪纪年）的可见材料中，宋留下“丙戌，又幸迎春苑，登汴隄觀諸軍習戰，遂幸東水門，發戰櫂東下”。这一动作把具体人群、机构或地方条件带进年序，但一项记录不能替未被记载者概括整体反应。

从账本的前后项看，“本纪保留灾害或工程的报告地点与朝廷处置；灾情范围需另证。”提供了背景压力；“可与地方文书、河工和环境材料比较，不将单点记录外推为全域因果。”标出后来需要追踪的变化，二者之间仍存在未被材料填满的环节。

核心线索为《宋史》卷003〈開寶七年〉。《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 现代研究可从北宋中枢、地方执行与财政社会史研究继续追问。

\subsection{975年十一月}

\noindent\eventanchor{NS-0975-SOUTHERN-TANG-ANNEXATION}{金陵陷落，李煜降宋，南唐灭亡}\textbf{宋与南唐。}
975年十一月，宋与南唐的行动落在“金陵陷落，李煜降宋，南唐灭亡”所指的战事与通道上。可见的不是抽象的推进：攻守双方必须让人员、消息与补给穿过具体的城防、道路或水路；账本所列的结果只说明这一节点改变了下一步选择。

从账本的前后项看，“金陵久围而援军不至，南唐军事和财政资源耗尽”提供了背景压力；“宋控制江南税粮、手工业和水网地区，统一重心转向北汉与辽边”标出后来需要追踪的变化，二者之间仍存在未被材料填满的环节。

核心线索为《宋史》卷2〈太祖本纪二〉；《宋史》卷478〈南唐世家〉；《续资治通鉴长编》开宝八年十一月条。《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。 现代研究可从南唐覆亡、江南行政接收与文化记忆研究继续追问。

\subsection{975年（宋開寶八年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-975-NS-016}{八月乙卯，幸東水磑觀魚，遂幸北園}\textbf{宋。}
在975年（宋開寶八年；公元换算据《宋史》本纪纪年）的可见材料中，宋留下“八月乙卯，幸東水磑觀魚，遂幸北園”。这一动作把具体人群、机构或地方条件带进年序，但一项记录不能替未被记载者概括整体反应。

此前的条件是“本纪保留灾害或工程的报告地点与朝廷处置；灾情范围需另证。”，此后的可见影响是“可与地方文书、河工和环境材料比较，不将单点记录外推为全域因果。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷003〈開寶八年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\noindent\eventanchor{SYD-975-NS-183}{丙子，知池州樊若水敗江南軍於州界}\textbf{宋。}
宋的975年（宋開寶八年；公元换算据《宋史》本纪纪年）记录写到“丙子，知池州樊若水敗江南軍於州界”。我们可以据此辨认一个可见的选择或压力，而不能把零散的官方记载、碑刻或后出叙事拼成无缝的社会全景。

从账本的前后项看，“本纪保留灾害或工程的报告地点与朝廷处置；灾情范围需另证。”提供了背景压力；“可与地方文书、河工和环境材料比较，不将单点记录外推为全域因果。”标出后来需要追踪的变化，二者之间仍存在未被材料填满的环节。

核心线索为《宋史》卷003〈開寶八年〉。《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 现代研究可从北宋中枢、地方执行与财政社会史研究继续追问。

\subsection{976年十月}

\noindent\eventanchor{NS-0976-TAIZU-SUCCESSION}{太祖去世，赵光义即位为太宗}\textbf{宋。}
在976年十月，宋所记“太祖去世，赵光义即位为太宗”把权力安排暴露在继承压力下。后续稳定与否取决于资源和支持网络如何被重新调度，不能由即位仪式本身预先断言。

账本把这一节点放在“太祖猝逝而皇子与弟弟的继承次序未在现存材料中完全透明”与“太宗获得皇位并调整北伐议程，继承合法性成为后世政治记忆的争点”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》同年本纪；《续资治通鉴长编》及《宋会要辑稿》相关条；辽夏金材料与地方文书、碑刻（据事核）；《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。 因而宋初继承叙事、兄终弟及与宗室政治研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\subsection{976年（宋開寶九年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-976-NS-017}{汴京新宮成，御正殿坐，令洞開諸門，謂左右曰：「此如我心，少有邪曲，人皆見之}\textbf{宋。}
“汴京新宮成，御正殿坐，令洞開諸門，謂左右曰：「此如我心，少有邪曲，人皆見之”是宋在976年（宋開寶九年；公元换算据《宋史》本纪纪年）可追查的节点。它提示命令、环境、宗教、迁徙或地方组织如何进入政治过程；影响的范围和速度仍要避免由一条材料外推。

此前的条件是“本纪年条提供日期和中枢可见行动；前因不据单条补定。”，此后的可见影响是“可回查同年及后续条目，地方影响仍须另证。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷003〈開寶九年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\noindent\eventanchor{SYD-976-NS-184}{帝笑而謂之曰：「朕推赤心於人腹中，寧肯爾耶？」即取鋹酒自飲，別酌以賜鋹}\textbf{宋。}
在976年（宋開寶九年；公元换算据《宋史》本纪纪年）的可见材料中，宋留下“帝笑而謂之曰：「朕推赤心於人腹中，寧肯爾耶？」即取鋹酒自飲，別酌以賜鋹”。这一动作把具体人群、机构或地方条件带进年序，但一项记录不能替未被记载者概括整体反应。

从账本的前后项看，“本纪年条提供日期和中枢可见行动；前因不据单条补定。”提供了背景压力；“可回查同年及后续条目，地方影响仍须另证。”标出后来需要追踪的变化，二者之间仍存在未被材料填满的环节。

核心线索为《宋史》卷003〈開寶九年〉。《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 现代研究可从北宋中枢、地方执行与财政社会史研究继续追问。

\subsection{977年（宋太平興國二年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-977-NS-018}{八月癸亥，黎州兩林蠻來貢}\textbf{宋。}
在977年（宋太平興國二年；公元换算据《宋史》本纪纪年）的可见材料中，宋留下“八月癸亥，黎州兩林蠻來貢”。这一动作把具体人群、机构或地方条件带进年序，但一项记录不能替未被记载者概括整体反应。

此前的条件是“本纪年条提供日期和中枢可见行动；前因不据单条补定。”，此后的可见影响是“可回查同年及后续条目，地方影响仍须另证。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷004〈太平興國二年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\noindent\eventanchor{SYD-977-NS-185}{丙寅，禁居官出使者行商賈事}\textbf{宋。}
宋于977年（宋太平興國二年；公元换算据《宋史》本纪纪年）处理“丙寅，禁居官出使者行商賈事”时，面对的是道路、翻译、礼仪和资源交换共同构成的关系网。书面称谓可见，地方执行和持续性则仍须由后续材料检验。

从账本的前后项看，“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”提供了背景压力；“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”标出后来需要追踪的变化，二者之间仍存在未被材料填满的环节。

核心线索为《宋史》卷004〈太平興國二年〉。《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 现代研究可从北宋中枢、地方执行与财政社会史研究继续追问。

\subsection{978年（宋太平興國三年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-978-NS-019}{八月癸丑，幸南造船務，遂幸玉津園宴射}\textbf{宋。}
“八月癸丑，幸南造船務，遂幸玉津園宴射”是宋在978年（宋太平興國三年；公元换算据《宋史》本纪纪年）可追查的节点。它提示命令、环境、宗教、迁徙或地方组织如何进入政治过程；影响的范围和速度仍要避免由一条材料外推。

此前的条件是“本纪年条提供日期和中枢可见行动；前因不据单条补定。”，此后的可见影响是“可回查同年及后续条目，地方影响仍须另证。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷004〈太平興國三年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\noindent\eventanchor{SYD-978-NS-186}{丙辰，禁民自春及秋毋捕獵}\textbf{宋。}
在978年（宋太平興國三年；公元换算据《宋史》本纪纪年）的可见材料中，宋留下“丙辰，禁民自春及秋毋捕獵”。这一动作把具体人群、机构或地方条件带进年序，但一项记录不能替未被记载者概括整体反应。

从账本的前后项看，“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”提供了背景压力；“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”标出后来需要追踪的变化，二者之间仍存在未被材料填满的环节。

核心线索为《宋史》卷004〈太平興國三年〉。《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 现代研究可从北宋中枢、地方执行与财政社会史研究继续追问。

\subsection{979年六月}

\noindent\eventanchor{NS-0979-GAOLIANG-RIVER}{宋军北攻幽州，在高梁河失利后南撤}\textbf{宋与辽。}
“宋军北攻幽州，在高梁河失利后南撤”把宋与辽置于军事行动的可核时点。战报能够记下攻守、入城或撤离，却很少完整保留沿途征发、居民去留和补给损耗；因此不能把一方的胜败叙事延伸成所有地方的经验。

从账本的前后项看，“北汉既灭，太宗试图趁势夺取燕云；辽军可依近畿与骑兵机动应战”提供了背景压力；“宋放弃速取燕云的设想，北部边防和对辽外交成为长期财政军事负担”标出后来需要追踪的变化，二者之间仍存在未被材料填满的环节。

核心线索为《宋史》卷3〈太宗本纪一〉；《辽史》〈景宗本纪〉；《续资治通鉴长编》太平兴国四年六月条。《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。 现代研究可从高梁河战役地望、宋辽军制与战报比较研究继续追问。

\subsection{979年五月}

\noindent\eventanchor{NS-0979-NORTHERN-HAN}{宋灭北汉，完成对中原和河东割据政权的统一}\textbf{宋与北汉。}
在979年五月的材料中，宋与北汉面对的是宋灭北汉，完成对中原和河东割据政权的统一。这里应先看行动所依赖的关隘、城镇、河道或粮道，再讨论政治后果；军队抵达某处，并不等于它已能稳定征收、安置或控制周边。

此前的条件是“北汉长期依赖辽援，宋在统一南方后可集中兵力攻太原”，此后的可见影响是“河东并入宋朝，但宋与辽失去缓冲政权，边境冲突直接化”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》同年本纪；《续资治通鉴长编》及《宋会要辑稿》相关条；辽夏金材料与地方文书、碑刻（据事核），但《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。。研究太原防御、河东资源与宋辽边境形成研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\subsection{979年（宋太平興國四年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-979-NS-020}{北漢節度使蔚進盧遂以汾州降}\textbf{宋。}
979年（宋太平興國四年；公元换算据《宋史》本纪纪年），宋的行动落在“北漢節度使蔚進盧遂以汾州降”所指的战事与通道上。可见的不是抽象的推进：攻守双方必须让人员、消息与补给穿过具体的城防、道路或水路；账本所列的结果只说明这一节点改变了下一步选择。

其前提记为“本纪从朝廷视角记录军政行动；出兵与战果需分辨。”；其后续是“后续路线、控制与损失应与对方记录和遗址材料复核。”。这是一条待后续材料检验的事件链，而不是对所有行动者意图的替写。

可核的材料入口是《宋史》卷004〈太平興國四年〉。《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 就此而言，北宋中枢、地方执行与财政社会史研究有助于把年序同区域、制度或物质材料并读。

\noindent\eventanchor{SYD-979-NS-187}{丙辰，以中書侍郎、尚書右僕射、同平章事沈倫為東京留守兼判開封府事，宣徽北院使王仁贍為大內都部署，樞密承旨陳從信副之}\textbf{宋。}
在979年（宋太平興國四年；公元换算据《宋史》本纪纪年）的材料中，宋面对的是丙辰，以中書侍郎、尚書右僕射、同平章事沈倫為東京留守兼判開封府事，宣徽北院使王仁贍為大內都部署，樞密承旨陳從信副之。这里应先看行动所依赖的关隘、城镇、河道或粮道，再讨论政治后果；军队抵达某处，并不等于它已能稳定征收、安置或控制周边。

从账本的前后项看，“本纪年条提供日期和中枢可见行动；前因不据单条补定。”提供了背景压力；“可回查同年及后续条目，地方影响仍须另证。”标出后来需要追踪的变化，二者之间仍存在未被材料填满的环节。

核心线索为《宋史》卷004〈太平興國四年〉。《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 现代研究可从北宋中枢、地方执行与财政社会史研究继续追问。

\subsection{980年（宋太平興國五年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-980-NS-021}{八月甲申，西南蕃主龍瓊琚使其子羅若從並諸州蠻來貢}\textbf{宋。}
宋于980年（宋太平興國五年；公元换算据《宋史》本纪纪年）处理“八月甲申，西南蕃主龍瓊琚使其子羅若從並諸州蠻來貢”时，面对的是道路、翻译、礼仪和资源交换共同构成的关系网。书面称谓可见，地方执行和持续性则仍须由后续材料检验。

此前的条件是“本纪年条提供日期和中枢可见行动；前因不据单条补定。”，此后的可见影响是“可回查同年及后续条目，地方影响仍须另证。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷004〈太平興國五年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\noindent\eventanchor{SYD-980-NS-188}{冬十月戊寅，大發兵屯關南及鎮、定州}\textbf{宋。}
“冬十月戊寅，大發兵屯關南及鎮、定州”把宋置于军事行动的可核时点。战报能够记下攻守、入城或撤离，却很少完整保留沿途征发、居民去留和补给损耗；因此不能把一方的胜败叙事延伸成所有地方的经验。

账本把这一节点放在“本纪年条提供日期和中枢可见行动；前因不据单条补定。”与“可回查同年及后续条目，地方影响仍须另证。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》卷004〈太平興國五年〉；《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 因而北宋中枢、地方执行与财政社会史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\subsection{981年（宋太平興國六年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-981-NS-022}{丙辰，置破虜、平戎二軍}\textbf{宋。}
“丙辰，置破虜、平戎二軍”是宋在981年（宋太平興國六年；公元换算据《宋史》本纪纪年）可追查的节点。它提示命令、环境、宗教、迁徙或地方组织如何进入政治过程；影响的范围和速度仍要避免由一条材料外推。

此前的条件是“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”，此后的可见影响是“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷004〈太平興國六年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\noindent\eventanchor{SYD-981-NS-189}{丙午，置京朝官差遣院，初令中書舍人郭贄等考校課績}\textbf{宋。}
981年（宋太平興國六年；公元换算据《宋史》本纪纪年），“丙午，置京朝官差遣院，初令中書舍人郭贄等考校課績”使宋与相邻行动者的关系进入可核的外交时点。名号、贡赐和盟约是各方政治语言的一部分；它们能够确认交涉，却不能单凭措辞判定实际隶属或边地生活。

账本把这一节点放在“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”与“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》卷004〈太平興國六年〉；《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 因而北宋中枢、地方执行与财政社会史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\subsection{982年（宋太平興國七年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-982-NS-023}{北陽縣蝗，飛鳥數萬食之盡}\textbf{宋。}
宋的982年（宋太平興國七年；公元换算据《宋史》本纪纪年）记录写到“北陽縣蝗，飛鳥數萬食之盡”。我们可以据此辨认一个可见的选择或压力，而不能把零散的官方记载、碑刻或后出叙事拼成无缝的社会全景。

此前的条件是“本纪保留灾害或工程的报告地点与朝廷处置；灾情范围需另证。”，此后的可见影响是“可与地方文书、河工和环境材料比较，不将单点记录外推为全域因果。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷004〈太平興國七年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\noindent\eventanchor{SYD-982-NS-190}{丙辰，秦王廷美降封涪陵縣公、房州安置}\textbf{宋。}
“丙辰，秦王廷美降封涪陵縣公、房州安置”把宋置于军事行动的可核时点。战报能够记下攻守、入城或撤离，却很少完整保留沿途征发、居民去留和补给损耗；因此不能把一方的胜败叙事延伸成所有地方的经验。

从账本的前后项看，“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”提供了背景压力；“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”标出后来需要追踪的变化，二者之间仍存在未被材料填满的环节。

核心线索为《宋史》卷004〈太平興國七年〉。《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 现代研究可从北宋中枢、地方执行与财政社会史研究继续追问。

\subsection{983年（宋太平興國八年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-983-NS-024}{八月壬辰，以大水故，釋死罪以下}\textbf{宋。}
“八月壬辰，以大水故，釋死罪以下”是宋在983年（宋太平興國八年；公元换算据《宋史》本纪纪年）可追查的节点。它提示命令、环境、宗教、迁徙或地方组织如何进入政治过程；影响的范围和速度仍要避免由一条材料外推。

此前的条件是“本纪保留灾害或工程的报告地点与朝廷处置；灾情范围需另证。”，此后的可见影响是“可与地方文书、河工和环境材料比较，不将单点记录外推为全域因果。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷004〈太平興國八年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\noindent\eventanchor{SYD-983-NS-191}{初置水陸路發運于京師}\textbf{宋。}
在983年（宋太平興國八年；公元换算据《宋史》本纪纪年）的可见材料中，宋留下“初置水陸路發運于京師”。这一动作把具体人群、机构或地方条件带进年序，但一项记录不能替未被记载者概括整体反应。

从账本的前后项看，“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”提供了背景压力；“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”标出后来需要追踪的变化，二者之间仍存在未被材料填满的环节。

核心线索为《宋史》卷004〈太平興國八年〉。《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 现代研究可从北宋中枢、地方执行与财政社会史研究继续追问。

\subsection{984年（宋雍熙元年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-984-NS-025}{丙申，御乾元門，賜京師大酺三日}\textbf{宋。}
宋的984年（宋雍熙元年；公元换算据《宋史》本纪纪年）记录写到“丙申，御乾元門，賜京師大酺三日”。我们可以据此辨认一个可见的选择或压力，而不能把零散的官方记载、碑刻或后出叙事拼成无缝的社会全景。

此前的条件是“本纪年条提供日期和中枢可见行动；前因不据单条补定。”，此后的可见影响是“可回查同年及后续条目，地方影响仍须另证。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷004〈雍熙元年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\noindent\eventanchor{SYD-984-NS-192}{丁卯，涪陵縣公廷美薨，追封涪陵王}\textbf{宋。}
“丁卯，涪陵縣公廷美薨，追封涪陵王”是宋在984年（宋雍熙元年；公元换算据《宋史》本纪纪年）可追查的节点。它提示命令、环境、宗教、迁徙或地方组织如何进入政治过程；影响的范围和速度仍要避免由一条材料外推。

从账本的前后项看，“本纪年条提供日期和中枢可见行动；前因不据单条补定。”提供了背景压力；“可回查同年及后续条目，地方影响仍须另证。”标出后来需要追踪的变化，二者之间仍存在未被材料填满的环节。

核心线索为《宋史》卷004〈雍熙元年〉。《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 现代研究可从北宋中枢、地方执行与财政社会史研究继续追问。

\subsection{985年（宋雍熙二年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-985-NS-026}{八月癸酉朔，遣使按問兩浙、荊湖、福建、江南東西路、淮南諸州刑獄，仍察官吏勤惰以聞}\textbf{宋。}
在“八月癸酉朔，遣使按問兩浙、荊湖、福建、江南東西路、淮南諸州刑獄，仍察官吏勤惰以聞”中，宋的选择经由使节、礼物、边市或协商被记录下来。跨境文本的观察位置不同，因而应把可确认的往来与对动机、服从程度的推断分开。

此前的条件是“本纪记录使节、贡赐或往来，不等于稳定统属关系。”，此后的可见影响是“可与对方编年和交通、文书材料核对其后续落实。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷005〈雍熙二年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\noindent\eventanchor{SYD-985-NS-193}{丙辰，門下侍郎兼刑部尚書、平章事宋琪罷守本官}\textbf{宋。}
985年（宋雍熙二年；公元换算据《宋史》本纪纪年），宋的行动落在“丙辰，門下侍郎兼刑部尚書、平章事宋琪罷守本官”所指的战事与通道上。可见的不是抽象的推进：攻守双方必须让人员、消息与补给穿过具体的城防、道路或水路；账本所列的结果只说明这一节点改变了下一步选择。

从账本的前后项看，“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”提供了背景压力；“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”标出后来需要追踪的变化，二者之间仍存在未被材料填满的环节。

核心线索为《宋史》卷005〈雍熙二年〉。《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 现代研究可从北宋中枢、地方执行与财政社会史研究继续追问。

\subsection{986年}

\noindent\eventanchor{NS-0986-YONGXI-CAMPAIGN}{宋以三路军北伐辽，随后遭挫撤军}\textbf{宋与辽。}
“宋以三路军北伐辽，随后遭挫撤军”把宋与辽置于军事行动的可核时点。战报能够记下攻守、入城或撤离，却很少完整保留沿途征发、居民去留和补给损耗；因此不能把一方的胜败叙事延伸成所有地方的经验。

其前提记为“宋廷仍欲夺回燕云，设想以多路并进牵制辽军”；其后续是“失利强化守势边防与岁费压力，也影响宋廷对将领授权的方式”。这是一条待后续材料检验的事件链，而不是对所有行动者意图的替写。

可核的材料入口是《宋史》卷4〈太宗本纪二〉；《辽史》〈圣宗本纪〉；《续资治通鉴长编》雍熙三年条。《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。 就此而言，雍熙北伐的多路指挥、补给与宋辽边境研究有助于把年序同区域、制度或物质材料并读。

\subsection{986年（宋雍熙三年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-986-NS-027}{丙申，進圍靈丘，其守將穆超以城降}\textbf{宋。}
986年（宋雍熙三年；公元换算据《宋史》本纪纪年），宋的行动落在“丙申，進圍靈丘，其守將穆超以城降”所指的战事与通道上。可见的不是抽象的推进：攻守双方必须让人员、消息与补给穿过具体的城防、道路或水路；账本所列的结果只说明这一节点改变了下一步选择。

此前的条件是“本纪从朝廷视角记录军政行动；出兵与战果需分辨。”，此后的可见影响是“后续路线、控制与损失应与对方记录和遗址材料复核。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷005〈雍熙三年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\noindent\eventanchor{SYD-986-NS-194}{丙子，召曹彬、崔彥進、米信歸闕，命田重進屯定州，潘美還代州}\textbf{宋。}
宋在986年（宋雍熙三年；公元换算据《宋史》本纪纪年）留下的这条记录是“丙子，召曹彬、崔彥進、米信歸闕，命田重進屯定州，潘美還代州”。它照亮资源如何被命名和调度，也暴露材料的盲点：数字、额度或禁令若无地方文书和物质材料互证，不能被写成全境同速的现实。

从账本的前后项看，“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”提供了背景压力；“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”标出后来需要追踪的变化，二者之间仍存在未被材料填满的环节。

核心线索为《宋史》卷005〈雍熙三年〉。《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 现代研究可从北宋中枢、地方执行与财政社会史研究继续追问。

\subsection{987年（宋雍熙四年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-987-NS-028}{八月庚子，免諸州吏所逋京倉米二十六萬七千石}\textbf{宋。}
“八月庚子，免諸州吏所逋京倉米二十六萬七千石”是宋在987年（宋雍熙四年；公元换算据《宋史》本纪纪年）可追查的节点。它提示命令、环境、宗教、迁徙或地方组织如何进入政治过程；影响的范围和速度仍要避免由一条材料外推。

此前的条件是“本纪所记财用、赈济或征发属于特定报告场景。”，此后的可见影响是“可与食货志、文书和物质材料比较，不外推为全境总量。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷005〈雍熙四年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\noindent\eventanchor{SYD-987-NS-195}{丙戌，詔：「應行營將士戰敗潰散者並釋不問，緣邊城堡備禦有勞可紀者所在以聞}\textbf{宋。}
在987年（宋雍熙四年；公元换算据《宋史》本纪纪年）的可见材料中，宋留下“丙戌，詔：「應行營將士戰敗潰散者並釋不問，緣邊城堡備禦有勞可紀者所在以聞”。这一动作把具体人群、机构或地方条件带进年序，但一项记录不能替未被记载者概括整体反应。

从账本的前后项看，“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”提供了背景压力；“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”标出后来需要追踪的变化，二者之间仍存在未被材料填满的环节。

核心线索为《宋史》卷005〈雍熙四年〉。《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 现代研究可从北宋中枢、地方执行与财政社会史研究继续追问。

\subsection{988年（宋端拱元年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-988-NS-029}{丙申，禁諸州獻珍禽奇獸}\textbf{宋。}
在988年（宋端拱元年；公元换算据《宋史》本纪纪年）的可见材料中，宋留下“丙申，禁諸州獻珍禽奇獸”。这一动作把具体人群、机构或地方条件带进年序，但一项记录不能替未被记载者概括整体反应。

此前的条件是“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”，此后的可见影响是“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷005〈端拱元年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\noindent\eventanchor{SYD-988-NS-196}{除十惡、官吏犯贓至殺人者不赦外，民年七十以上賜爵一級}\textbf{宋。}
宋的988年（宋端拱元年；公元换算据《宋史》本纪纪年）记录写到“除十惡、官吏犯贓至殺人者不赦外，民年七十以上賜爵一級”。我们可以据此辨认一个可见的选择或压力，而不能把零散的官方记载、碑刻或后出叙事拼成无缝的社会全景。

从账本的前后项看，“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”提供了背景压力；“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”标出后来需要追踪的变化，二者之间仍存在未被材料填满的环节。

核心线索为《宋史》卷005〈端拱元年〉。《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 现代研究可从北宋中枢、地方执行与财政社会史研究继续追问。

\subsection{989年（宋端拱二年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-989-NS-030}{霸、代、洺、雄、莫、深等州，平虜、岢嵐軍，更給復一年}\textbf{宋。}
“霸、代、洺、雄、莫、深等州，平虜、岢嵐軍，更給復一年”是宋在989年（宋端拱二年；公元换算据《宋史》本纪纪年）可追查的节点。它提示命令、环境、宗教、迁徙或地方组织如何进入政治过程；影响的范围和速度仍要避免由一条材料外推。

其前提记为“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”；其后续是“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”。这是一条待后续材料检验的事件链，而不是对所有行动者意图的替写。

可核的材料入口是《宋史》卷005〈端拱二年〉。《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 就此而言，北宋中枢、地方执行与财政社会史研究有助于把年序同区域、制度或物质材料并读。

\noindent\eventanchor{SYD-989-NS-197}{二年春正月癸未朔，不受朝，群臣詣閤拜表稱賀}\textbf{宋。}
989年（宋端拱二年；公元换算据《宋史》本纪纪年），“二年春正月癸未朔，不受朝，群臣詣閤拜表稱賀”使宋与相邻行动者的关系进入可核的外交时点。名号、贡赐和盟约是各方政治语言的一部分；它们能够确认交涉，却不能单凭措辞判定实际隶属或边地生活。

从账本的前后项看，“本纪年条提供日期和中枢可见行动；前因不据单条补定。”提供了背景压力；“可回查同年及后续条目，地方影响仍须另证。”标出后来需要追踪的变化，二者之间仍存在未被材料填满的环节。

核心线索为《宋史》卷005〈端拱二年〉。《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 现代研究可从北宋中枢、地方执行与财政社会史研究继续追问。

\subsection{990年（宋淳化元年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-990-NS-031}{丙寅，命殿前副都指揮使戴興為鎮州都部署}\textbf{宋。}
990年（宋淳化元年；公元换算据《宋史》本纪纪年），“丙寅，命殿前副都指揮使戴興為鎮州都部署”使宋与相邻行动者的关系进入可核的外交时点。名号、贡赐和盟约是各方政治语言的一部分；它们能够确认交涉，却不能单凭措辞判定实际隶属或边地生活。

此前的条件是“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”，此后的可见影响是“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷005〈淳化元年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\noindent\eventanchor{SYD-990-NS-198}{曹、單二州有蝗，不為災}\textbf{宋。}
宋的990年（宋淳化元年；公元换算据《宋史》本纪纪年）记录写到“曹、單二州有蝗，不為災”。我们可以据此辨认一个可见的选择或压力，而不能把零散的官方记载、碑刻或后出叙事拼成无缝的社会全景。

账本把这一节点放在“本纪保留灾害或工程的报告地点与朝廷处置；灾情范围需另证。”与“可与地方文书、河工和环境材料比较，不将单点记录外推为全域因果。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》卷005〈淳化元年〉；《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 因而北宋中枢、地方执行与财政社会史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\subsection{991年（宋淳化二年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-991-NS-032}{丙辰，左正言謝泌以敢言擢右司諫，賜金紫，錢三十萬}\textbf{宋。}
宋的991年（宋淳化二年；公元换算据《宋史》本纪纪年）记录写到“丙辰，左正言謝泌以敢言擢右司諫，賜金紫，錢三十萬”。我们可以据此辨认一个可见的选择或压力，而不能把零散的官方记载、碑刻或后出叙事拼成无缝的社会全景。

此前的条件是“本纪所记财用、赈济或征发属于特定报告场景。”，此后的可见影响是“可与食货志、文书和物质材料比较，不外推为全境总量。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷005〈淳化二年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\noindent\eventanchor{SYD-991-NS-199}{大名、河中，絳、濮、陝、曹、濟、同、淄、單、德、徐、晉、輝、磁、博、汝、兗、虢、汾、鄭、亳、慶、許、齊、濱、棣、沂、貝、衛、青、霸等州旱}\textbf{宋。}
“大名、河中，絳、濮、陝、曹、濟、同、淄、單、德、徐、晉、輝、磁、博、汝、兗、虢、汾、鄭、亳、慶、許、齊、濱、棣、沂、貝、衛、青、霸等州旱”是宋在991年（宋淳化二年；公元换算据《宋史》本纪纪年）可追查的节点。它提示命令、环境、宗教、迁徙或地方组织如何进入政治过程；影响的范围和速度仍要避免由一条材料外推。

账本把这一节点放在“本纪保留灾害或工程的报告地点与朝廷处置；灾情范围需另证。”与“可与地方文书、河工和环境材料比较，不将单点记录外推为全域因果。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》卷005〈淳化二年〉；《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 因而北宋中枢、地方执行与财政社会史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\subsection{992年（宋淳化三年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-992-NS-033}{八月戊辰，以秘閤成，賜近臣宴}\textbf{宋。}
“八月戊辰，以秘閤成，賜近臣宴”是宋在992年（宋淳化三年；公元换算据《宋史》本纪纪年）可追查的节点。它提示命令、环境、宗教、迁徙或地方组织如何进入政治过程；影响的范围和速度仍要避免由一条材料外推。

此前的条件是“本纪年条提供日期和中枢可见行动；前因不据单条补定。”，此后的可见影响是“可回查同年及后续条目，地方影响仍须另证。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷005〈淳化三年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\noindent\eventanchor{SYD-992-NS-200}{丙午，詔宰相、侍從舉可任轉運使者}\textbf{宋。}
992年（宋淳化三年；公元换算据《宋史》本纪纪年），“丙午，詔宰相、侍從舉可任轉運使者”使宋与相邻行动者的关系进入可核的外交时点。名号、贡赐和盟约是各方政治语言的一部分；它们能够确认交涉，却不能单凭措辞判定实际隶属或边地生活。

账本把这一节点放在“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”与“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》卷005〈淳化三年〉；《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 因而北宋中枢、地方执行与财政社会史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\subsection{993年}

\noindent\eventanchor{NS-0993-WANG-XIAOBO}{王小波在成都平原起事，提出均贫富诉求}\textbf{宋与蜀地起事者。}
在993年的材料中，宋与蜀地起事者面对的是王小波在成都平原起事，提出均贫富诉求。这里应先看行动所依赖的关隘、城镇、河道或粮道，再讨论政治后果；军队抵达某处，并不等于它已能稳定征收、安置或控制周边。

账本把这一节点放在“宋初接收蜀地后赋役、军费和地方控制的矛盾累积”与“起事迅速扩展，显示统一后的地区治理并未消除基层压力”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》同年本纪；《续资治通鉴长编》及《宋会要辑稿》相关条；辽夏金材料与地方文书、碑刻（据事核）；《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。 因而宋初蜀地赋役、盐茶政策与起事语言研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\subsection{993年（宋淳化四年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-993-NS-034}{丙午，命侍從舉任才堪五千戶以上縣令者二人}\textbf{宋。}
宋的993年（宋淳化四年；公元换算据《宋史》本纪纪年）记录写到“丙午，命侍從舉任才堪五千戶以上縣令者二人”。我们可以据此辨认一个可见的选择或压力，而不能把零散的官方记载、碑刻或后出叙事拼成无缝的社会全景。

此前的条件是“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”，此后的可见影响是“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷005〈淳化四年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\noindent\eventanchor{SYD-993-NS-201}{丙戌，置審官院、考課院}\textbf{宋。}
“丙戌，置審官院、考課院”是宋在993年（宋淳化四年；公元换算据《宋史》本纪纪年）可追查的节点。它提示命令、环境、宗教、迁徙或地方组织如何进入政治过程；影响的范围和速度仍要避免由一条材料外推。

账本把这一节点放在“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”与“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》卷005〈淳化四年〉；《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 因而北宋中枢、地方执行与财政社会史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\subsection{994年}

\noindent\eventanchor{NS-0994-LI-SHUN}{李顺继领蜀地起事并一度占据成都，后被宋军平定}\textbf{宋与蜀地起事者。}
在994年的材料中，宋与蜀地起事者面对的是李顺继领蜀地起事并一度占据成都，后被宋军平定。这里应先看行动所依赖的关隘、城镇、河道或粮道，再讨论政治后果；军队抵达某处，并不等于它已能稳定征收、安置或控制周边。

从账本的前后项看，“王小波死后起事军仍能依托成都平原动员和城市据点”提供了背景压力；“宋廷加强四川军政与财赋控制，地方社会代价及复原节奏仍待地方材料补充”标出后来需要追踪的变化，二者之间仍存在未被材料填满的环节。

核心线索为《宋史》卷4〈太宗本纪二〉；《宋史》卷464〈王小波传〉；《续资治通鉴长编》淳化五年条。《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。 现代研究可从李顺政权、成都城防与宋初地方军政研究继续追问。

\subsection{994年（宋淳化五年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-994-NS-035}{八月甲申，詔有司講求大射儀注}\textbf{宋。}
“八月甲申，詔有司講求大射儀注”是宋在994年（宋淳化五年；公元换算据《宋史》本纪纪年）可追查的节点。它提示命令、环境、宗教、迁徙或地方组织如何进入政治过程；影响的范围和速度仍要避免由一条材料外推。

此前的条件是“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”，此后的可见影响是“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷005〈淳化五年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\noindent\eventanchor{SYD-994-NS-202}{貝州言驍捷卒劫庫兵為亂，推都虞候趙咸雍為帥，轉運使王嗣宗率屯兵擊敗之，擒咸雍，磔於市}\textbf{宋。}
994年（宋淳化五年；公元换算据《宋史》本纪纪年），宋的行动落在“貝州言驍捷卒劫庫兵為亂，推都虞候趙咸雍為帥，轉運使王嗣宗率屯兵擊敗之，擒咸雍，磔於市”所指的战事与通道上。可见的不是抽象的推进：攻守双方必须让人员、消息与补给穿过具体的城防、道路或水路；账本所列的结果只说明这一节点改变了下一步选择。

账本把这一节点放在“本纪从朝廷视角记录军政行动；出兵与战果需分辨。”与“后续路线、控制与损失应与对方记录和遗址材料复核。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》卷005〈淳化五年〉；《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 因而北宋中枢、地方执行与财政社会史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\subsection{995年（宋至道元年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-995-NS-036}{八月壬辰，詔立壽王元侃為皇太子，改名恆，兼判開封府}\textbf{宋。}
在995年（宋至道元年；公元换算据《宋史》本纪纪年），宋所记“八月壬辰，詔立壽王元侃為皇太子，改名恆，兼判開封府”把权力安排暴露在继承压力下。后续稳定与否取决于资源和支持网络如何被重新调度，不能由即位仪式本身预先断言。

此前的条件是“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”，此后的可见影响是“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷005〈至道元年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\noindent\eventanchor{SYD-995-NS-203}{丙戌，遣使諭李繼遷，授以鄜州節度使，繼遷不奉詔}\textbf{宋。}
在“丙戌，遣使諭李繼遷，授以鄜州節度使，繼遷不奉詔”中，宋的选择经由使节、礼物、边市或协商被记录下来。跨境文本的观察位置不同，因而应把可确认的往来与对动机、服从程度的推断分开。

账本把这一节点放在“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”与“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》卷005〈至道元年〉；《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 因而北宋中枢、地方执行与财政社会史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\subsection{996年（宋至道二年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-996-NS-037}{八月辛丑，密州言蝗不為災}\textbf{宋。}
“八月辛丑，密州言蝗不為災”是宋在996年（宋至道二年；公元换算据《宋史》本纪纪年）可追查的节点。它提示命令、环境、宗教、迁徙或地方组织如何进入政治过程；影响的范围和速度仍要避免由一条材料外推。

此前的条件是“本纪保留灾害或工程的报告地点与朝廷处置；灾情范围需另证。”，此后的可见影响是“可与地方文书、河工和环境材料比较，不将单点记录外推为全域因果。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷005〈至道二年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\noindent\eventanchor{SYD-996-NS-204}{丙戌，秦、晉諸州地晝夜十二震}\textbf{宋。}
在996年（宋至道二年；公元换算据《宋史》本纪纪年）的可见材料中，宋留下“丙戌，秦、晉諸州地晝夜十二震”。这一动作把具体人群、机构或地方条件带进年序，但一项记录不能替未被记载者概括整体反应。

账本把这一节点放在“本纪保留灾害或工程的报告地点与朝廷处置；灾情范围需另证。”与“可与地方文书、河工和环境材料比较，不将单点记录外推为全域因果。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》卷005〈至道二年〉；《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 因而北宋中枢、地方执行与财政社会史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\subsection{997年三月}

\noindent\eventanchor{NS-0997-ZHENZONG-ACCESSION}{太宗去世，赵恒继位为真宗}\textbf{宋。}
宋的“太宗去世，赵恒继位为真宗”并非只改换一个统治者。任官、赏赐、军权与信息通路要在随后重新接合；材料较能确认先后，较难替当事人写出唯一动机。

此前的条件是“太宗晚年北边受挫且财政军费沉重，稳定继承成为中枢优先事项”，此后的可见影响是“真宗承接守势边防，并在数年后面对辽军南下的危机”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》同年本纪；《续资治通鉴长编》及《宋会要辑稿》相关条；辽夏金材料与地方文书、碑刻（据事核），但《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。。研究真宗初政、皇位继承与中枢人事延续研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\subsection{997年（宋至道三年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-997-NS-038}{二月丙申朔，靈州行營破李繼遷}\textbf{宋。}
在997年（宋至道三年；公元换算据《宋史》本纪纪年）的可见材料中，宋留下“二月丙申朔，靈州行營破李繼遷”。这一动作把具体人群、机构或地方条件带进年序，但一项记录不能替未被记载者概括整体反应。

此前的条件是“本纪从朝廷视角记录军政行动；出兵与战果需分辨。”，此后的可见影响是“后续路线、控制与损失应与对方记录和遗址材料复核。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷005〈至道三年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\noindent\eventanchor{SYD-997-NS-205}{癸巳，追班于萬歲殿，宣詔令皇太子柩前即位}\textbf{宋。}
在997年（宋至道三年；公元换算据《宋史》本纪纪年），宋所记“癸巳，追班于萬歲殿，宣詔令皇太子柩前即位”把权力安排暴露在继承压力下。后续稳定与否取决于资源和支持网络如何被重新调度，不能由即位仪式本身预先断言。

账本把这一节点放在“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”与“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》卷005〈至道三年〉；《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 因而北宋中枢、地方执行与财政社会史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\subsection{998年（宋咸平元年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-998-NS-039}{丙辰，以旱，免開封、二十五州軍田租}\textbf{宋。}
“丙辰，以旱，免開封、二十五州軍田租”发生时，宋必须把账面规则转成仓储、市场、航道、文书和地方中介的工作。正因这些环节并不齐整，政策颁行与实际效果应分别追踪。

此前的条件是“本纪保留灾害或工程的报告地点与朝廷处置；灾情范围需另证。”，此后的可见影响是“可与地方文书、河工和环境材料比较，不将单点记录外推为全域因果。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷006〈咸平元年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\noindent\eventanchor{SYD-998-NS-206}{帝曰：「朕以天下為憂，豈直一方耶？」甲午，詔求直言，避殿減膳}\textbf{宋。}
在998年（宋咸平元年；公元换算据《宋史》本纪纪年）的可见材料中，宋留下“帝曰：「朕以天下為憂，豈直一方耶？」甲午，詔求直言，避殿減膳”。这一动作把具体人群、机构或地方条件带进年序，但一项记录不能替未被记载者概括整体反应。

账本把这一节点放在“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”与“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》卷006〈咸平元年〉；《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 因而北宋中枢、地方执行与财政社会史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\subsection{999年（宋咸平二年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-999-NS-040}{詔天下繫囚非十惡、枉法及已殺人者，死以下減一等}\textbf{宋。}
在999年（宋咸平二年；公元换算据《宋史》本纪纪年）的可见材料中，宋留下“詔天下繫囚非十惡、枉法及已殺人者，死以下減一等”。这一动作把具体人群、机构或地方条件带进年序，但一项记录不能替未被记载者概括整体反应。

其前提记为“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”；其后续是“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”。这是一条待后续材料检验的事件链，而不是对所有行动者意图的替写。

可核的材料入口是《宋史》卷006〈咸平二年〉。《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 就此而言，北宋中枢、地方执行与财政社会史研究有助于把年序同区域、制度或物质材料并读。

\noindent\eventanchor{SYD-999-NS-207}{八月辛亥，御文德殿，文武百官入閤}\textbf{宋。}
宋的999年（宋咸平二年；公元换算据《宋史》本纪纪年）记录写到“八月辛亥，御文德殿，文武百官入閤”。我们可以据此辨认一个可见的选择或压力，而不能把零散的官方记载、碑刻或后出叙事拼成无缝的社会全景。

账本把这一节点放在“本纪年条提供日期和中枢可见行动；前因不据单条补定。”与“可回查同年及后续条目，地方影响仍须另证。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》卷006〈咸平二年〉；《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 因而北宋中枢、地方执行与财政社会史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\subsection{1000年（宋咸平三年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1000-NS-041}{八月辛亥，京東水災，遣使安撫}\textbf{宋。}
1000年（宋咸平三年；公元换算据《宋史》本纪纪年），“八月辛亥，京東水災，遣使安撫”使宋与相邻行动者的关系进入可核的外交时点。名号、贡赐和盟约是各方政治语言的一部分；它们能够确认交涉，却不能单凭措辞判定实际隶属或边地生活。

账本把这一节点放在“本纪保留灾害或工程的报告地点与朝廷处置；灾情范围需另证。”与“可与地方文书、河工和环境材料比较，不将单点记录外推为全域因果。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》卷006〈咸平三年〉；《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 因而北宋中枢、地方执行与财政社会史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\noindent\eventanchor{SYD-1000-NS-208}{罷緣邊二十三州軍榷酤}\textbf{宋。}
宋的1000年（宋咸平三年；公元换算据《宋史》本纪纪年）记录写到“罷緣邊二十三州軍榷酤”。我们可以据此辨认一个可见的选择或压力，而不能把零散的官方记载、碑刻或后出叙事拼成无缝的社会全景。

从账本的前后项看，“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”提供了背景压力；“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”标出后来需要追踪的变化，二者之间仍存在未被材料填满的环节。

核心线索为《宋史》卷006〈咸平三年〉。《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 现代研究可从北宋中枢、地方执行与财政社会史研究继续追问。

\subsection{1001年（宋咸平四年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1001-NS-042}{李沆等乞免官，不許}\textbf{宋。}
“李沆等乞免官，不許”是宋在1001年（宋咸平四年；公元换算据《宋史》本纪纪年）可追查的节点。它提示命令、环境、宗教、迁徙或地方组织如何进入政治过程；影响的范围和速度仍要避免由一条材料外推。

账本把这一节点放在“本纪年条提供日期和中枢可见行动；前因不据单条补定。”与“可回查同年及后续条目，地方影响仍须另证。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》卷006〈咸平四年〉；《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 因而北宋中枢、地方执行与财政社会史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\noindent\eventanchor{SYD-1001-NS-209}{丙辰，審官院引對京朝官，閱殿最而黜陟之}\textbf{宋。}
1001年（宋咸平四年；公元换算据《宋史》本纪纪年），“丙辰，審官院引對京朝官，閱殿最而黜陟之”使宋与相邻行动者的关系进入可核的外交时点。名号、贡赐和盟约是各方政治语言的一部分；它们能够确认交涉，却不能单凭措辞判定实际隶属或边地生活。

从账本的前后项看，“本纪年条提供日期和中枢可见行动；前因不据单条补定。”提供了背景压力；“可回查同年及后续条目，地方影响仍须另证。”标出后来需要追踪的变化，二者之间仍存在未被材料填满的环节。

核心线索为《宋史》卷006〈咸平四年〉。《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 现代研究可从北宋中枢、地方执行与财政社会史研究继续追问。

\subsection{1002年（宋咸平五年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1002-NS-043}{丙戌，賜深、霸九州民租有差}\textbf{宋。}
在1002年（宋咸平五年；公元换算据《宋史》本纪纪年）的可见材料中，宋留下“丙戌，賜深、霸九州民租有差”。这一动作把具体人群、机构或地方条件带进年序，但一项记录不能替未被记载者概括整体反应。

账本把这一节点放在“本纪年条提供日期和中枢可见行动；前因不据单条补定。”与“可回查同年及后续条目，地方影响仍须另证。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》卷006〈咸平五年〉；《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 因而北宋中枢、地方执行与财政社会史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\noindent\eventanchor{SYD-1002-NS-210}{丙子，沙州曹宗壽遣使入貢，以宗壽為歸義軍節度使}\textbf{宋。}
宋于1002年（宋咸平五年；公元换算据《宋史》本纪纪年）处理“丙子，沙州曹宗壽遣使入貢，以宗壽為歸義軍節度使”时，面对的是道路、翻译、礼仪和资源交换共同构成的关系网。书面称谓可见，地方执行和持续性则仍须由后续材料检验。

此前的条件是“本纪记录使节、贡赐或往来，不等于稳定统属关系。”，此后的可见影响是“可与对方编年和交通、文书材料核对其后续落实。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷006〈咸平五年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\subsection{1003年（宋咸平六年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1003-NS-044}{丙申，出內府繒帛，市穀實邊}\textbf{宋。}
宋在1003年（宋咸平六年；公元换算据《宋史》本纪纪年）留下的这条记录是“丙申，出內府繒帛，市穀實邊”。它照亮资源如何被命名和调度，也暴露材料的盲点：数字、额度或禁令若无地方文书和物质材料互证，不能被写成全境同速的现实。

账本把这一节点放在“本纪年条提供日期和中枢可见行动；前因不据单条补定。”与“可回查同年及后续条目，地方影响仍须另证。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》卷007〈咸平六年〉；《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 因而北宋中枢、地方执行与财政社会史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\noindent\eventanchor{SYD-1003-NS-211}{丙子，詔：環慶秋田經寇踐傷者，頃賜粟十五斛}\textbf{宋。}
“丙子，詔：環慶秋田經寇踐傷者，頃賜粟十五斛”发生时，宋必须把账面规则转成仓储、市场、航道、文书和地方中介的工作。正因这些环节并不齐整，政策颁行与实际效果应分别追踪。

此前的条件是“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”，此后的可见影响是“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷007〈咸平六年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\subsection{1004年冬}

\noindent\eventanchor{NS-1004-CHANYUAN-BATTLE}{辽圣宗、萧太后南下，宋真宗至澶州前线，双方议和}\textbf{宋与辽。}
在1004年冬的可见材料中，宋与辽留下“辽圣宗、萧太后南下，宋真宗至澶州前线，双方议和”。这一动作把具体人群、机构或地方条件带进年序，但一项记录不能替未被记载者概括整体反应。

账本把这一节点放在“辽以机动作战威胁河北，宋廷在主战、守城与议和之间权衡”与“宋辽形成长期停战框架，边境贸易、岁币与防务由此相互牵连”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》同年本纪；《续资治通鉴长编》及《宋会要辑稿》相关条；辽夏金材料与地方文书、碑刻（据事核）；《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。 因而澶渊之盟的边防动员、谈判与宋辽双重叙事研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\subsection{1004年（宋景德元年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1004-NS-045}{八月，涇原部署言擊萬子軍主族帳，斬首二百餘級}\textbf{宋。}
在1004年（宋景德元年；公元换算据《宋史》本纪纪年）的可见材料中，宋留下“八月，涇原部署言擊萬子軍主族帳，斬首二百餘級”。这一动作把具体人群、机构或地方条件带进年序，但一项记录不能替未被记载者概括整体反应。

账本把这一节点放在“本纪从朝廷视角记录军政行动；出兵与战果需分辨。”与“后续路线、控制与损失应与对方记录和遗址材料复核。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》卷007〈景德元年〉；《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 因而北宋中枢、地方执行与财政社会史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\noindent\eventanchor{SYD-1004-NS-212}{丙戌，遣使撫諭懷、孟、澤、潞、鄭、滑等州，放強壯歸農}\textbf{宋。}
宋于1004年（宋景德元年；公元换算据《宋史》本纪纪年）处理“丙戌，遣使撫諭懷、孟、澤、潞、鄭、滑等州，放強壯歸農”时，面对的是道路、翻译、礼仪和资源交换共同构成的关系网。书面称谓可见，地方执行和持续性则仍须由后续材料检验。

此前的条件是“本纪记录使节、贡赐或往来，不等于稳定统属关系。”，此后的可见影响是“可与对方编年和交通、文书材料核对其后续落实。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷007〈景德元年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\subsection{1005年}

\noindent\eventanchor{NS-1005-CHANYUAN-TREATY}{澶渊盟约落实，宋按约输送银绢，双方以兄弟之国交往}\textbf{宋与辽。}
1005年，“澶渊盟约落实，宋按约输送银绢，双方以兄弟之国交往”使宋与辽与相邻行动者的关系进入可核的外交时点。名号、贡赐和盟约是各方政治语言的一部分；它们能够确认交涉，却不能单凭措辞判定实际隶属或边地生活。

账本把这一节点放在“澶州军事僵持使双方都需降低边境常态战争成本”与“百余年和平大体维持，但岁币、边市和燕云问题持续被不同政治力量重新解释”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》同年本纪；《续资治通鉴长编》及《宋会要辑稿》相关条；辽夏金材料与地方文书、碑刻（据事核）；《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。 因而岁币、榷场与宋辽边境和平的财政史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\subsection{1005年（宋景德二年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1005-NS-046}{罷江、淮、荊、浙增榷酤錢}\textbf{宋。}
宋的1005年（宋景德二年；公元换算据《宋史》本纪纪年）记录写到“罷江、淮、荊、浙增榷酤錢”。我们可以据此辨认一个可见的选择或压力，而不能把零散的官方记载、碑刻或后出叙事拼成无缝的社会全景。

账本把这一节点放在“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”与“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》卷007〈景德二年〉；《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 因而北宋中枢、地方执行与财政社会史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\noindent\eventanchor{SYD-1005-NS-213}{丁丑，詔河北轉運使察官屬不任職者以名聞}\textbf{宋。}
在“丁丑，詔河北轉運使察官屬不任職者以名聞”中，宋的选择经由使节、礼物、边市或协商被记录下来。跨境文本的观察位置不同，因而应把可确认的往来与对动机、服从程度的推断分开。

此前的条件是“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”，此后的可见影响是“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷007〈景德二年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\subsection{1006年（宋景德三年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1006-NS-047}{丙申，遣使振應天府水災及瘞溺死者}\textbf{宋。}
1006年（宋景德三年；公元换算据《宋史》本纪纪年），“丙申，遣使振應天府水災及瘞溺死者”使宋与相邻行动者的关系进入可核的外交时点。名号、贡赐和盟约是各方政治语言的一部分；它们能够确认交涉，却不能单凭措辞判定实际隶属或边地生活。

账本把这一节点放在“本纪保留灾害或工程的报告地点与朝廷处置；灾情范围需另证。”与“可与地方文书、河工和环境材料比较，不将单点记录外推为全域因果。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》卷007〈景德三年〉；《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 因而北宋中枢、地方执行与财政社会史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\noindent\eventanchor{SYD-1006-NS-214}{丙寅，大風，遣中使視稼}\textbf{宋。}
宋于1006年（宋景德三年；公元换算据《宋史》本纪纪年）处理“丙寅，大風，遣中使視稼”时，面对的是道路、翻译、礼仪和资源交换共同构成的关系网。书面称谓可见，地方执行和持续性则仍须由后续材料检验。

此前的条件是“本纪记录使节、贡赐或往来，不等于稳定统属关系。”，此后的可见影响是“可与对方编年和交通、文书材料核对其后续落实。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷007〈景德三年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\subsection{1007年（宋景德四年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1007-NS-048}{八月壬寅，幸大相國寺，遂幸崇文院觀書，賜修書官器幣}\textbf{宋。}
宋的1007年（宋景德四年；公元换算据《宋史》本纪纪年）记录写到“八月壬寅，幸大相國寺，遂幸崇文院觀書，賜修書官器幣”。我们可以据此辨认一个可见的选择或压力，而不能把零散的官方记载、碑刻或后出叙事拼成无缝的社会全景。

账本把这一节点放在“本纪年条提供日期和中枢可见行动；前因不据单条补定。”与“可回查同年及后续条目，地方影响仍须另证。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》卷007〈景德四年〉；《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 因而北宋中枢、地方执行与财政社会史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\noindent\eventanchor{SYD-1007-NS-215}{丙辰，涇原路言瓦亭砦地震}\textbf{宋。}
“丙辰，涇原路言瓦亭砦地震”是宋在1007年（宋景德四年；公元换算据《宋史》本纪纪年）可追查的节点。它提示命令、环境、宗教、迁徙或地方组织如何进入政治过程；影响的范围和速度仍要避免由一条材料外推。

此前的条件是“本纪保留灾害或工程的报告地点与朝廷处置；灾情范围需另证。”，此后的可见影响是“可与地方文书、河工和环境材料比较，不将单点记录外推为全域因果。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷007〈景德四年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\subsection{1008年}

\noindent\eventanchor{NS-1008-FENGSHAN}{真宗举行封禅及相关大礼}\textbf{宋。}
宋的“真宗举行封禅及相关大礼”并非只改换一个统治者。任官、赏赐、军权与信息通路要在随后重新接合；材料较能确认先后，较难替当事人写出唯一动机。

账本把这一节点放在“澶渊后中枢寻求将边境和平和皇权秩序转译为天命叙事”与“大礼扩张国家礼仪和财政支出，也留下真宗政治评价的争议”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》同年本纪；《续资治通鉴长编》及《宋会要辑稿》相关条；辽夏金材料与地方文书、碑刻（据事核）；《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。 因而宋代祥瑞政治、国家祭祀与礼仪财政研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\subsection{1008年（宋大中祥符元年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1008-NS-049}{八月己丑，上太祖尊諡曰啟運立極英武聖文神德玄功大孝皇帝，太宗曰至仁應道神功聖德文武大明廣孝皇帝}\textbf{宋。}
“八月己丑，上太祖尊諡曰啟運立極英武聖文神德玄功大孝皇帝，太宗曰至仁應道神功聖德文武大明廣孝皇帝”在1008年（宋大中祥符元年；公元换算据《宋史》本纪纪年）构成宋的继承或权力重组节点。名位的变化可以由纪年串连，但它没有自动消除宫廷、军政和地方网络原有的拉扯。

账本把这一节点放在“本纪年条提供日期和中枢可见行动；前因不据单条补定。”与“可回查同年及后续条目，地方影响仍须另证。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》卷007〈大中祥符元年〉；《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 因而北宋中枢、地方执行与财政社会史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\noindent\eventanchor{SYD-1008-NS-216}{丙申，以王旦為封禪大禮使，馮拯、陳堯叟分掌禮儀使}\textbf{宋。}
宋于1008年（宋大中祥符元年；公元换算据《宋史》本纪纪年）处理“丙申，以王旦為封禪大禮使，馮拯、陳堯叟分掌禮儀使”时，面对的是道路、翻译、礼仪和资源交换共同构成的关系网。书面称谓可见，地方执行和持续性则仍须由后续材料检验。

此前的条件是“本纪年条提供日期和中枢可见行动；前因不据单条补定。”，此后的可见影响是“可回查同年及后续条目，地方影响仍须另证。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷007〈大中祥符元年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\subsection{1009年（宋大中祥符二年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1009-NS-050}{庚午，詔：「讀非聖之書及屬辭浮靡者，皆嚴譴之}\textbf{宋。}
宋的1009年（宋大中祥符二年；公元换算据《宋史》本纪纪年）记录写到“庚午，詔：「讀非聖之書及屬辭浮靡者，皆嚴譴之”。我们可以据此辨认一个可见的选择或压力，而不能把零散的官方记载、碑刻或后出叙事拼成无缝的社会全景。

从账本的前后项看，“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”提供了背景压力；“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”标出后来需要追踪的变化，二者之间仍存在未被材料填满的环节。

核心线索为《宋史》卷007〈大中祥符二年〉。《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 现代研究可从北宋中枢、地方执行与财政社会史研究继续追问。

\noindent\eventanchor{SYD-1009-NS-217}{乙酉，以陝西民饑，遣使巡撫}\textbf{宋。}
在“乙酉，以陝西民饑，遣使巡撫”中，宋的选择经由使节、礼物、边市或协商被记录下来。跨境文本的观察位置不同，因而应把可确认的往来与对动机、服从程度的推断分开。

此前的条件是“本纪所记财用、赈济或征发属于特定报告场景。”，此后的可见影响是“可与食货志、文书和物质材料比较，不外推为全境总量。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷007〈大中祥符二年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\subsection{1010年}

\noindent\eventanchor{NS-1010-LIAO-INCIDENT}{辽军再入宋境，宋廷强化河北边防并维持盟约渠道}\textbf{宋与辽。}
1010年，宋与辽的行动落在“辽军再入宋境，宋廷强化河北边防并维持盟约渠道”所指的战事与通道上。可见的不是抽象的推进：攻守双方必须让人员、消息与补给穿过具体的城防、道路或水路；账本所列的结果只说明这一节点改变了下一步选择。

从账本的前后项看，“盟约并未消除边境侦察、堡寨和地方冲突，双方均须测试其边界”提供了背景压力；“宋辽未回到全面战争，和平依靠军备、外交与地方管控的并行维持”标出后来需要追踪的变化，二者之间仍存在未被材料填满的环节。

核心线索为《宋史》卷6〈真宗本纪二〉；《辽史》〈圣宗本纪〉；《续资治通鉴长编》大中祥符三年条。《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。 现代研究可从澶渊后边境摩擦、堡寨与盟约执行研究继续追问。

\subsection{1010年（宋大中祥符三年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1010-NS-051}{八月丁未朔，詔：明年春有事于汾陰，州府長吏勿以修貢助祭煩民}\textbf{宋。}
“八月丁未朔，詔：明年春有事于汾陰，州府長吏勿以修貢助祭煩民”是宋在1010年（宋大中祥符三年；公元换算据《宋史》本纪纪年）可追查的节点。它提示命令、环境、宗教、迁徙或地方组织如何进入政治过程；影响的范围和速度仍要避免由一条材料外推。

账本把这一节点放在“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”与“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》卷007〈大中祥符三年〉；《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 因而北宋中枢、地方执行与财政社会史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\noindent\eventanchor{SYD-1010-NS-218}{丙寅，詔沙門島流人特給口糧}\textbf{宋。}
在1010年（宋大中祥符三年；公元换算据《宋史》本纪纪年）的可见材料中，宋留下“丙寅，詔沙門島流人特給口糧”。这一动作把具体人群、机构或地方条件带进年序，但一项记录不能替未被记载者概括整体反应。

从账本的前后项看，“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”提供了背景压力；“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”标出后来需要追踪的变化，二者之间仍存在未被材料填满的环节。

核心线索为《宋史》卷007〈大中祥符三年〉。《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 现代研究可从北宋中枢、地方执行与财政社会史研究继续追问。

\subsection{1011年（宋大中祥符四年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1011-NS-052}{丙申，詔以六月六日天書再降日為天貺節}\textbf{宋。}
1011年（宋大中祥符四年；公元换算据《宋史》本纪纪年），宋的行动落在“丙申，詔以六月六日天書再降日為天貺節”所指的战事与通道上。可见的不是抽象的推进：攻守双方必须让人员、消息与补给穿过具体的城防、道路或水路；账本所列的结果只说明这一节点改变了下一步选择。

账本把这一节点放在“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”与“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》卷008〈大中祥符四年〉；《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 因而北宋中枢、地方执行与财政社会史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\noindent\eventanchor{SYD-1011-NS-219}{丙寅，遣使安撫江、淮南水災，許便宜從事}\textbf{宋。}
宋于1011年（宋大中祥符四年；公元换算据《宋史》本纪纪年）处理“丙寅，遣使安撫江、淮南水災，許便宜從事”时，面对的是道路、翻译、礼仪和资源交换共同构成的关系网。书面称谓可见，地方执行和持续性则仍须由后续材料检验。

从账本的前后项看，“本纪保留灾害或工程的报告地点与朝廷处置；灾情范围需另证。”提供了背景压力；“可与地方文书、河工和环境材料比较，不将单点记录外推为全域因果。”标出后来需要追踪的变化，二者之间仍存在未被材料填满的环节。

核心线索为《宋史》卷008〈大中祥符四年〉。《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 现代研究可从北宋中枢、地方执行与财政社会史研究继续追问。

\subsection{1012年（宋大中祥符五年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1012-NS-053}{丙戌，詔天慶等節日，民犯罪情輕者釋之}\textbf{宋。}
“丙戌，詔天慶等節日，民犯罪情輕者釋之”是宋在1012年（宋大中祥符五年；公元换算据《宋史》本纪纪年）可追查的节点。它提示命令、环境、宗教、迁徙或地方组织如何进入政治过程；影响的范围和速度仍要避免由一条材料外推。

账本把这一节点放在“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”与“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》卷008〈大中祥符五年〉；《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 因而北宋中枢、地方执行与财政社会史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\noindent\eventanchor{SYD-1012-NS-220}{丙寅，詔官吏安撫濱、棣被水農民}\textbf{宋。}
在1012年（宋大中祥符五年；公元换算据《宋史》本纪纪年）的可见材料中，宋留下“丙寅，詔官吏安撫濱、棣被水農民”。这一动作把具体人群、机构或地方条件带进年序，但一项记录不能替未被记载者概括整体反应。

此前的条件是“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”，此后的可见影响是“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷008〈大中祥符五年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\subsection{1012—1013年}

\noindent\eventanchor{NS-1012-CHAMPA-RICE}{朝廷在江淮等地推广早熟稻种，后世常称占城稻}\textbf{宋。}
宋于1012—1013年处理“朝廷在江淮等地推广早熟稻种，后世常称占城稻”时，面对的是道路、翻译、礼仪和资源交换共同构成的关系网。书面称谓可见，地方执行和持续性则仍须由后续材料检验。

其前提记为“江淮歉收与粮食供给压力促使朝廷寻求适应性较强的稻种”；其后续是“国家推广成为农业变化的一环；实际种植须结合地方文献、植硅体和区域环境研究检验”。这是一条待后续材料检验的事件链，而不是对所有行动者意图的替写。

可核的材料入口是《宋史》卷173〈食货志上一〉；《宋会要辑稿·食货》农田、稻种条；《续资治通鉴长编》大中祥符五年条。《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。 就此而言，宋代稻作品种、江淮农业与环境考古研究有助于把年序同区域、制度或物质材料并读。

\subsection{1013年（宋大中祥符六年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1013-NS-054}{八月庚申，詔來春親謁亳州太清宮}\textbf{宋。}
在1013年（宋大中祥符六年；公元换算据《宋史》本纪纪年）的可见材料中，宋留下“八月庚申，詔來春親謁亳州太清宮”。这一动作把具体人群、机构或地方条件带进年序，但一项记录不能替未被记载者概括整体反应。

账本把这一节点放在“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”与“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》卷008〈大中祥符六年〉；《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 因而北宋中枢、地方执行与财政社会史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\noindent\eventanchor{SYD-1013-NS-221}{丙午，詔聖像所經郡邑減系囚死罪，流以下釋之}\textbf{宋。}
宋的1013年（宋大中祥符六年；公元换算据《宋史》本纪纪年）记录写到“丙午，詔聖像所經郡邑減系囚死罪，流以下釋之”。我们可以据此辨认一个可见的选择或压力，而不能把零散的官方记载、碑刻或后出叙事拼成无缝的社会全景。

此前的条件是“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”，此后的可见影响是“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷008〈大中祥符六年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\subsection{1014年（宋大中祥符七年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1014-NS-055}{八月甲寅，置景靈宮使，以向敏中為之}\textbf{宋。}
宋于1014年（宋大中祥符七年；公元换算据《宋史》本纪纪年）处理“八月甲寅，置景靈宮使，以向敏中為之”时，面对的是道路、翻译、礼仪和资源交换共同构成的关系网。书面称谓可见，地方执行和持续性则仍须由后续材料检验。

账本把这一节点放在“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”与“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》卷008〈大中祥符七年〉；《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 因而北宋中枢、地方执行与财政社会史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\noindent\eventanchor{SYD-1014-NS-222}{丙辰，詔王欽若等五人各舉京朝、幕職、州縣官詳練刑典、曉時務、任邊寄者二人}\textbf{宋。}
在“丙辰，詔王欽若等五人各舉京朝、幕職、州縣官詳練刑典、曉時務、任邊寄者二人”中，宋的选择经由使节、礼物、边市或协商被记录下来。跨境文本的观察位置不同，因而应把可确认的往来与对动机、服从程度的推断分开。

此前的条件是“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”，此后的可见影响是“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷008〈大中祥符七年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\subsection{1015年（宋大中祥符八年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1015-NS-056}{八年春正月壬午朔，謁玉清昭應宮，奉表告尊上玉皇大天帝聖號，奉安刻玉天書于寶符閣，還禦崇德殿受賀，赦天下，非十惡、枉法贓及己殺人者鹹除之}\textbf{宋。}
在1015年（宋大中祥符八年；公元换算据《宋史》本纪纪年）的可见材料中，宋留下“八年春正月壬午朔，謁玉清昭應宮，奉表告尊上玉皇大天帝聖號，奉安刻玉天書于寶符閣，還禦崇德殿受賀，赦天下，非十惡、枉法贓及己殺人者鹹除之”。这一动作把具体人群、机构或地方条件带进年序，但一项记录不能替未被记载者概括整体反应。

账本把这一节点放在“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”与“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》卷008〈大中祥符八年〉；《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 因而北宋中枢、地方执行与财政社会史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\noindent\eventanchor{SYD-1015-NS-223}{八月己卯，大理少卿閻允恭、開封判官韓允坐枉獄除名}\textbf{宋。}
宋的1015年（宋大中祥符八年；公元换算据《宋史》本纪纪年）记录写到“八月己卯，大理少卿閻允恭、開封判官韓允坐枉獄除名”。我们可以据此辨认一个可见的选择或压力，而不能把零散的官方记载、碑刻或后出叙事拼成无缝的社会全景。

此前的条件是“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”，此后的可见影响是“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷008〈大中祥符八年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\subsection{1016年（宋大中祥符九年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1016-NS-057}{八月壬申，知秦州曹瑋言伏羌砦蕃部廝雞波與宗哥族連結為亂，以兵夷其族帳}\textbf{宋。}
在1016年（宋大中祥符九年；公元换算据《宋史》本纪纪年）的材料中，宋面对的是八月壬申，知秦州曹瑋言伏羌砦蕃部廝雞波與宗哥族連結為亂，以兵夷其族帳。这里应先看行动所依赖的关隘、城镇、河道或粮道，再讨论政治后果；军队抵达某处，并不等于它已能稳定征收、安置或控制周边。

账本把这一节点放在“本纪从朝廷视角记录军政行动；出兵与战果需分辨。”与“后续路线、控制与损失应与对方记录和遗址材料复核。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》卷008〈大中祥符九年〉；《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 因而北宋中枢、地方执行与财政社会史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\noindent\eventanchor{SYD-1016-NS-224}{丙辰，開封府祥符縣蝗附草死者數里}\textbf{宋。}
“丙辰，開封府祥符縣蝗附草死者數里”是宋在1016年（宋大中祥符九年；公元换算据《宋史》本纪纪年）可追查的节点。它提示命令、环境、宗教、迁徙或地方组织如何进入政治过程；影响的范围和速度仍要避免由一条材料外推。

此前的条件是“本纪保留灾害或工程的报告地点与朝廷处置；灾情范围需另证。”，此后的可见影响是“可与地方文书、河工和环境材料比较，不将单点记录外推为全域因果。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷008〈大中祥符九年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\subsection{1017年（宋天禧元年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1017-NS-058}{丙寅，命王旦為兗州太極觀奉上冊寶使}\textbf{宋。}
1017年（宋天禧元年；公元换算据《宋史》本纪纪年），“丙寅，命王旦為兗州太極觀奉上冊寶使”使宋与相邻行动者的关系进入可核的外交时点。名号、贡赐和盟约是各方政治语言的一部分；它们能够确认交涉，却不能单凭措辞判定实际隶属或边地生活。

账本把这一节点放在“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”与“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》卷008〈天禧元年〉；《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 因而北宋中枢、地方执行与财政社会史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\noindent\eventanchor{SYD-1017-NS-225}{丙子，詔京城禁圍草地聽民耕牧}\textbf{宋。}
宋的1017年（宋天禧元年；公元换算据《宋史》本纪纪年）记录写到“丙子，詔京城禁圍草地聽民耕牧”。我们可以据此辨认一个可见的选择或压力，而不能把零散的官方记载、碑刻或后出叙事拼成无缝的社会全景。

此前的条件是“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”，此后的可见影响是“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷008〈天禧元年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\subsection{1018年（宋天禧二年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1018-NS-059}{八月庚寅，群臣請立皇太子，從之}\textbf{宋。}
在1018年（宋天禧二年；公元换算据《宋史》本纪纪年），宋所记“八月庚寅，群臣請立皇太子，從之”把权力安排暴露在继承压力下。后续稳定与否取决于资源和支持网络如何被重新调度，不能由即位仪式本身预先断言。

账本把这一节点放在“本纪年条提供日期和中枢可见行动；前因不据单条补定。”与“可回查同年及后续条目，地方影响仍须另证。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》卷008〈天禧二年〉；《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 因而北宋中枢、地方执行与财政社会史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\noindent\eventanchor{SYD-1018-NS-226}{丙辰，以德雍、德文、惟政並為諸州防禦使，允成、允升、允甯並為諸州團練使}\textbf{宋。}
在“丙辰，以德雍、德文、惟政並為諸州防禦使，允成、允升、允甯並為諸州團練使”中，宋的选择经由使节、礼物、边市或协商被记录下来。跨境文本的观察位置不同，因而应把可确认的往来与对动机、服从程度的推断分开。

此前的条件是“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”，此后的可见影响是“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷008〈天禧二年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\subsection{1019年（宋天禧三年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1019-NS-060}{丙寅，禦試禮部貢舉人}\textbf{宋。}
在1019年（宋天禧三年；公元换算据《宋史》本纪纪年）的可见材料中，宋留下“丙寅，禦試禮部貢舉人”。这一动作把具体人群、机构或地方条件带进年序，但一项记录不能替未被记载者概括整体反应。

从账本的前后项看，“本纪年条提供日期和中枢可见行动；前因不据单条补定。”提供了背景压力；“可回查同年及后续条目，地方影响仍须另证。”标出后来需要追踪的变化，二者之间仍存在未被材料填满的环节。

核心线索为《宋史》卷008〈天禧三年〉。《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 现代研究可从北宋中枢、地方执行与财政社会史研究继续追问。

\noindent\eventanchor{SYD-1019-NS-227}{二月乙未，河南府地震}\textbf{宋。}
宋的1019年（宋天禧三年；公元换算据《宋史》本纪纪年）记录写到“二月乙未，河南府地震”。我们可以据此辨认一个可见的选择或压力，而不能把零散的官方记载、碑刻或后出叙事拼成无缝的社会全景。

此前的条件是“本纪保留灾害或工程的报告地点与朝廷处置；灾情范围需另证。”，此后的可见影响是“可与地方文书、河工和环境材料比较，不将单点记录外推为全域因果。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷008〈天禧三年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\subsection{1020年（宋天禧四年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1020-NS-061}{宰臣丁謂請鏤板宣佈}\textbf{宋。}
在1020年（宋天禧四年；公元换算据《宋史》本纪纪年）的可见材料中，宋留下“宰臣丁謂請鏤板宣佈”。这一动作把具体人群、机构或地方条件带进年序，但一项记录不能替未被记载者概括整体反应。

账本把这一节点放在“本纪年条提供日期和中枢可见行动；前因不据单条补定。”与“可回查同年及后续条目，地方影响仍须另证。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》卷008〈天禧四年〉；《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 因而北宋中枢、地方执行与财政社会史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\noindent\eventanchor{SYD-1020-NS-228}{八月，永興軍都巡檢使朱能殺中使叛}\textbf{宋。}
宋于1020年（宋天禧四年；公元换算据《宋史》本纪纪年）处理“八月，永興軍都巡檢使朱能殺中使叛”时，面对的是道路、翻译、礼仪和资源交换共同构成的关系网。书面称谓可见，地方执行和持续性则仍须由后续材料检验。

从账本的前后项看，“本纪从朝廷视角记录军政行动；出兵与战果需分辨。”提供了背景压力；“后续路线、控制与损失应与对方记录和遗址材料复核。”标出后来需要追踪的变化，二者之间仍存在未被材料填满的环节。

核心线索为《宋史》卷008〈天禧四年〉。《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 现代研究可从北宋中枢、地方执行与财政社会史研究继续追问。

\subsection{1021年（宋天禧五年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1021-NS-062}{庚午，以孔子四十七世孫聖祐襲封文宣公}\textbf{宋。}
“庚午，以孔子四十七世孫聖祐襲封文宣公”是宋在1021年（宋天禧五年；公元换算据《宋史》本纪纪年）可追查的节点。它提示命令、环境、宗教、迁徙或地方组织如何进入政治过程；影响的范围和速度仍要避免由一条材料外推。

账本把这一节点放在“本纪年条提供日期和中枢可见行动；前因不据单条补定。”与“可回查同年及后续条目，地方影响仍须另证。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》卷008〈天禧五年〉；《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 因而北宋中枢、地方执行与财政社会史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\noindent\eventanchor{SYD-1021-NS-229}{癸巳，詔天下死罪降，流以下釋之}\textbf{宋。}
1021年（宋天禧五年；公元换算据《宋史》本纪纪年），宋的行动落在“癸巳，詔天下死罪降，流以下釋之”所指的战事与通道上。可见的不是抽象的推进：攻守双方必须让人员、消息与补给穿过具体的城防、道路或水路；账本所列的结果只说明这一节点改变了下一步选择。

从账本的前后项看，“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”提供了背景压力；“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”标出后来需要追踪的变化，二者之间仍存在未被材料填满的环节。

核心线索为《宋史》卷008〈天禧五年〉。《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 现代研究可从北宋中枢、地方执行与财政社会史研究继续追问。

\subsection{1022年二月}

\noindent\eventanchor{NS-1022-RENZONG-ACCESSION}{真宗去世，仁宗即位，刘太后临朝}\textbf{宋。}
1022年二月，“真宗去世，仁宗即位，刘太后临朝”使宋与相邻行动者的关系进入可核的外交时点。名号、贡赐和盟约是各方政治语言的一部分；它们能够确认交涉，却不能单凭措辞判定实际隶属或边地生活。

此前的条件是“仁宗年幼，中枢需要维持继承秩序和对辽、西北的政策连续性”，此后的可见影响是“摄政形成近十年的权力结构，1033年亲政后的人事和政策调整以此为背景”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》同年本纪；《续资治通鉴长编》及《宋会要辑稿》相关条；辽夏金材料与地方文书、碑刻（据事核），但《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。。研究刘太后摄政、宫廷政治与宋代皇权研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\subsection{1022年（宋乾興元年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1022-NS-063}{甲辰，制封丁謂為晉國公，馮拯為魏國公，曹利用為韓國公}\textbf{宋。}
在1022年（宋乾興元年；公元换算据《宋史》本纪纪年）的可见材料中，宋留下“甲辰，制封丁謂為晉國公，馮拯為魏國公，曹利用為韓國公”。这一动作把具体人群、机构或地方条件带进年序，但一项记录不能替未被记载者概括整体反应。

账本把这一节点放在“本纪年条提供日期和中枢可见行动；前因不据单条补定。”与“可回查同年及后续条目，地方影响仍须另证。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》卷008〈乾興元年〉；《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 因而北宋中枢、地方执行与财政社会史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\noindent\eventanchor{SYD-1022-NS-230}{乾興元年春正月辛未朔，改元}\textbf{宋。}
在1022年（宋乾興元年；公元换算据《宋史》本纪纪年），宋所记“乾興元年春正月辛未朔，改元”把权力安排暴露在继承压力下。后续稳定与否取决于资源和支持网络如何被重新调度，不能由即位仪式本身预先断言。

此前的条件是“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”，此后的可见影响是“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷008〈乾興元年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\subsection{1023年}

\noindent\eventanchor{NS-1023-JIAOZI-OFFICE}{朝廷在益州设交子务，收取民间交子并发行官交子}\textbf{宋。}
“朝廷在益州设交子务，收取民间交子并发行官交子”发生时，宋必须把账面规则转成仓储、市场、航道、文书和地方中介的工作。正因这些环节并不齐整，政策颁行与实际效果应分别追踪。

账本把这一节点放在“民间交子铺户的信用危机促使地方和中央寻求可监管的票据机制”与“交子纳入官府财政工具箱，纸币发行、准备金与区域流通的紧张关系长期存在”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》同年本纪；《续资治通鉴长编》及《宋会要辑稿》相关条；辽夏金材料与地方文书、碑刻（据事核）；《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。 因而益州交子、纸币信用与四川财政研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\subsection{1023年（宋天聖元年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1023-NS-064}{八月乙未，募民輸芟塞滑州決河}\textbf{宋。}
“八月乙未，募民輸芟塞滑州決河”是宋在1023年（宋天聖元年；公元换算据《宋史》本纪纪年）可追查的节点。它提示命令、环境、宗教、迁徙或地方组织如何进入政治过程；影响的范围和速度仍要避免由一条材料外推。

账本把这一节点放在“本纪所记财用、赈济或征发属于特定报告场景。”与“可与食货志、文书和物质材料比较，不外推为全境总量。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》卷009〈天聖元年〉；《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 因而北宋中枢、地方执行与财政社会史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\noindent\eventanchor{SYD-1023-NS-231}{丙子，詔減西京囚罪一等，徒以下釋之}\textbf{宋。}
在1023年（宋天聖元年；公元换算据《宋史》本纪纪年）的可见材料中，宋留下“丙子，詔減西京囚罪一等，徒以下釋之”。这一动作把具体人群、机构或地方条件带进年序，但一项记录不能替未被记载者概括整体反应。

此前的条件是“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”，此后的可见影响是“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷009〈天聖元年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\subsection{1024年（宋天聖二年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1024-NS-065}{罷天慶、天祺、天貺、先天、降聖節宮觀然燈}\textbf{宋。}
1024年（宋天聖二年；公元换算据《宋史》本纪纪年），宋的行动落在“罷天慶、天祺、天貺、先天、降聖節宮觀然燈”所指的战事与通道上。可见的不是抽象的推进：攻守双方必须让人员、消息与补给穿过具体的城防、道路或水路；账本所列的结果只说明这一节点改变了下一步选择。

账本把这一节点放在“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”与“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》卷009〈天聖二年〉；《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 因而北宋中枢、地方执行与财政社会史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\noindent\eventanchor{SYD-1024-NS-232}{二年春二月庚午，遣內臣收瘞汴口流屍，仍祭奠之}\textbf{宋。}
宋的1024年（宋天聖二年；公元换算据《宋史》本纪纪年）记录写到“二年春二月庚午，遣內臣收瘞汴口流屍，仍祭奠之”。我们可以据此辨认一个可见的选择或压力，而不能把零散的官方记载、碑刻或后出叙事拼成无缝的社会全景。

此前的条件是“本纪年条提供日期和中枢可见行动；前因不据单条补定。”，此后的可见影响是“可回查同年及后续条目，地方影响仍须另证。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷009〈天聖二年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\subsection{1025年（宋天聖三年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1025-NS-066}{八月戊午，以忠州鹽井歲增課、夔州奉節巫山縣舊藉民為營田、萬州戶有稅者歲糴其穀，皆為民害，詔悉除之}\textbf{宋。}
宋在1025年（宋天聖三年；公元换算据《宋史》本纪纪年）留下的这条记录是“八月戊午，以忠州鹽井歲增課、夔州奉節巫山縣舊藉民為營田、萬州戶有稅者歲糴其穀，皆為民害，詔悉除之”。它照亮资源如何被命名和调度，也暴露材料的盲点：数字、额度或禁令若无地方文书和物质材料互证，不能被写成全境同速的现实。

账本把这一节点放在“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”与“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》卷009〈天聖三年〉；《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 因而北宋中枢、地方执行与财政社会史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\noindent\eventanchor{SYD-1025-NS-233}{丙午，詔邊戶為羌所擾者蠲租，復役二年}\textbf{宋。}
“丙午，詔邊戶為羌所擾者蠲租，復役二年”是宋在1025年（宋天聖三年；公元换算据《宋史》本纪纪年）可追查的节点。它提示命令、环境、宗教、迁徙或地方组织如何进入政治过程；影响的范围和速度仍要避免由一条材料外推。

此前的条件是“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”，此后的可见影响是“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷009〈天聖三年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\subsection{1026年（宋天聖四年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1026-NS-067}{八月丁亥，築泰州捍海堰}\textbf{宋。}
在1026年（宋天聖四年；公元换算据《宋史》本纪纪年）的可见材料中，宋留下“八月丁亥，築泰州捍海堰”。这一动作把具体人群、机构或地方条件带进年序，但一项记录不能替未被记载者概括整体反应。

账本把这一节点放在“本纪年条提供日期和中枢可见行动；前因不据单条补定。”与“可回查同年及后续条目，地方影响仍须另证。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》卷009〈天聖四年〉；《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 因而北宋中枢、地方执行与财政社会史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\noindent\eventanchor{SYD-1026-NS-234}{除舒州太湖等九茶場民逋錢十三萬緡}\textbf{宋。}
宋在1026年（宋天聖四年；公元换算据《宋史》本纪纪年）留下的这条记录是“除舒州太湖等九茶場民逋錢十三萬緡”。它照亮资源如何被命名和调度，也暴露材料的盲点：数字、额度或禁令若无地方文书和物质材料互证，不能被写成全境同速的现实。

此前的条件是“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”，此后的可见影响是“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷009〈天聖四年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\subsection{1027年（宋天聖五年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1027-NS-068}{罷瓊州歲貢瑇瑁、龜皮、紫貝}\textbf{宋。}
宋的1027年（宋天聖五年；公元换算据《宋史》本纪纪年）记录写到“罷瓊州歲貢瑇瑁、龜皮、紫貝”。我们可以据此辨认一个可见的选择或压力，而不能把零散的官方记载、碑刻或后出叙事拼成无缝的社会全景。

账本把这一节点放在“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”与“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》卷009〈天聖五年〉；《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 因而北宋中枢、地方执行与财政社会史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\noindent\eventanchor{SYD-1027-NS-235}{丙辰，發丁夫三萬八千、卒二萬一千、緡錢五十萬塞滑州決河}\textbf{宋。}
“丙辰，發丁夫三萬八千、卒二萬一千、緡錢五十萬塞滑州決河”是宋在1027年（宋天聖五年；公元换算据《宋史》本纪纪年）可追查的节点。它提示命令、环境、宗教、迁徙或地方组织如何进入政治过程；影响的范围和速度仍要避免由一条材料外推。

此前的条件是“本纪所记财用、赈济或征发属于特定报告场景。”，此后的可见影响是“可与食货志、文书和物质材料比较，不外推为全境总量。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷009〈天聖五年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\subsection{1028年（宋天聖六年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1028-NS-069}{八月乙丑，詔免河北水災州軍秋稅}\textbf{宋。}
在1028年（宋天聖六年；公元换算据《宋史》本纪纪年）的可见材料中，宋留下“八月乙丑，詔免河北水災州軍秋稅”。这一动作把具体人群、机构或地方条件带进年序，但一项记录不能替未被记载者概括整体反应。

账本把这一节点放在“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”与“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》卷009〈天聖六年〉；《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 因而北宋中枢、地方执行与财政社会史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\noindent\eventanchor{SYD-1028-NS-236}{丁-\{丑\}-，貸河北流民復業者種食，復是年租賦}\textbf{宋。}
宋的1028年（宋天聖六年；公元换算据《宋史》本纪纪年）记录写到“丁-\{丑\}-，貸河北流民復業者種食，復是年租賦”。我们可以据此辨认一个可见的选择或压力，而不能把零散的官方记载、碑刻或后出叙事拼成无缝的社会全景。

此前的条件是“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”，此后的可见影响是“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷009〈天聖六年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\subsection{1029年（宋天聖七年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1029-NS-070}{丙辰，降利用為左千牛衛上將軍}\textbf{宋。}
在1029年（宋天聖七年；公元换算据《宋史》本纪纪年）的材料中，宋面对的是丙辰，降利用為左千牛衛上將軍。这里应先看行动所依赖的关隘、城镇、河道或粮道，再讨论政治后果；军队抵达某处，并不等于它已能稳定征收、安置或控制周边。

从账本的前后项看，“本纪从朝廷视角记录军政行动；出兵与战果需分辨。”提供了背景压力；“后续路线、控制与损失应与对方记录和遗址材料复核。”标出后来需要追踪的变化，二者之间仍存在未被材料填满的环节。

核心线索为《宋史》卷009〈天聖七年〉。《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 现代研究可从北宋中枢、地方执行与财政社会史研究继续追问。

\noindent\eventanchor{SYD-1029-NS-237}{丙寅，張士遜罷，以呂夷簡同中書門下平章事、集賢殿大學士}\textbf{宋。}
“丙寅，張士遜罷，以呂夷簡同中書門下平章事、集賢殿大學士”是宋在1029年（宋天聖七年；公元换算据《宋史》本纪纪年）可追查的节点。它提示命令、环境、宗教、迁徙或地方组织如何进入政治过程；影响的范围和速度仍要避免由一条材料外推。

此前的条件是“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”，此后的可见影响是“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷009〈天聖七年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\subsection{1030年（宋天聖八年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1030-NS-071}{八月丙戌，詔詳定鹽法}\textbf{宋。}
“八月丙戌，詔詳定鹽法”是宋在1030年（宋天聖八年；公元换算据《宋史》本纪纪年）可追查的节点。它提示命令、环境、宗教、迁徙或地方组织如何进入政治过程；影响的范围和速度仍要避免由一条材料外推。

账本把这一节点放在“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”与“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》卷009〈天聖八年〉；《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 因而北宋中枢、地方执行与财政社会史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\noindent\eventanchor{SYD-1030-NS-238}{丙申，弛三京、河中府、潁、許、汝、鄭、鄆、濟、衛、晉、絳、虢、亳、宿等二十八州軍鹽禁}\textbf{宋。}
在1030年（宋天聖八年；公元换算据《宋史》本纪纪年）的可见材料中，宋留下“丙申，弛三京、河中府、潁、許、汝、鄭、鄆、濟、衛、晉、絳、虢、亳、宿等二十八州軍鹽禁”。这一动作把具体人群、机构或地方条件带进年序，但一项记录不能替未被记载者概括整体反应。

从账本的前后项看，“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”提供了背景压力；“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”标出后来需要追踪的变化，二者之间仍存在未被材料填满的环节。

核心线索为《宋史》卷009〈天聖八年〉。《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 现代研究可从北宋中枢、地方执行与财政社会史研究继续追问。

\subsection{1031年（宋天聖九年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1031-NS-072}{丁酉，出知雜御史曹修古，御史郭勸、楊偕，推直官段少連}\textbf{宋。}
在1031年（宋天聖九年；公元换算据《宋史》本纪纪年）的可见材料中，宋留下“丁酉，出知雜御史曹修古，御史郭勸、楊偕，推直官段少連”。这一动作把具体人群、机构或地方条件带进年序，但一项记录不能替未被记载者概括整体反应。

账本把这一节点放在“本纪年条提供日期和中枢可见行动；前因不据单条补定。”与“可回查同年及后续条目，地方影响仍须另证。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》卷009〈天聖九年〉；《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 因而北宋中枢、地方执行与财政社会史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\noindent\eventanchor{SYD-1031-NS-239}{冬十月丙戌，詔公卿大夫勵名節}\textbf{宋。}
宋的1031年（宋天聖九年；公元换算据《宋史》本纪纪年）记录写到“冬十月丙戌，詔公卿大夫勵名節”。我们可以据此辨认一个可见的选择或压力，而不能把零散的官方记载、碑刻或后出叙事拼成无缝的社会全景。

从账本的前后项看，“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”提供了背景压力；“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”标出后来需要追踪的变化，二者之间仍存在未被材料填满的环节。

核心线索为《宋史》卷009〈天聖九年〉。《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 现代研究可从北宋中枢、地方执行与财政社会史研究继续追问。

\subsection{1032年（宋明道元年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1032-NS-073}{丙申，皇太后出金銀器易左藏緡錢二十萬，以助修內}\textbf{宋。}
“丙申，皇太后出金銀器易左藏緡錢二十萬，以助修內”是宋在1032年（宋明道元年；公元换算据《宋史》本纪纪年）可追查的节点。它提示命令、环境、宗教、迁徙或地方组织如何进入政治过程；影响的范围和速度仍要避免由一条材料外推。

账本把这一节点放在“本纪所记财用、赈济或征发属于特定报告场景。”与“可与食货志、文书和物质材料比较，不外推为全境总量。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》卷010〈明道元年〉；《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 因而北宋中枢、地方执行与财政社会史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\noindent\eventanchor{SYD-1032-NS-240}{丙午，詔仕廣南者毋過兩任，以防貪黷}\textbf{宋。}
在1032年（宋明道元年；公元换算据《宋史》本纪纪年）的可见材料中，宋留下“丙午，詔仕廣南者毋過兩任，以防貪黷”。这一动作把具体人群、机构或地方条件带进年序，但一项记录不能替未被记载者概括整体反应。

此前的条件是“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”，此后的可见影响是“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷010〈明道元年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\subsection{1033年}

\noindent\eventanchor{NS-1033-RENZONG-PERSONAL-RULE}{刘太后去世后仁宗开始亲政}\textbf{宋。}
“刘太后去世后仁宗开始亲政”是宋在1033年可追查的节点。它提示命令、环境、宗教、迁徙或地方组织如何进入政治过程；影响的范围和速度仍要避免由一条材料外推。

其前提记为“长期摄政结束，需要重排太后旧臣、台谏与宰执之间的关系”；其后续是“仁宗朝的政治议论空间扩大，并在西夏危机下接受庆历改革议程”。这是一条待后续材料检验的事件链，而不是对所有行动者意图的替写。

可核的材料入口是《宋史》卷8〈仁宗本纪一〉；《续资治通鉴长编》明道二年条；《宋会要辑稿·职官》宰辅条。《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。 就此而言，仁宗亲政、后族与士大夫政治研究有助于把年序同区域、制度或物质材料并读。

\subsection{1033年（宋明道二年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1033-NS-074}{丙辰，出道輔及諫官范仲淹，仍詔台諫自今毋相率請對}\textbf{宋。}
在1033年（宋明道二年；公元换算据《宋史》本纪纪年）的可见材料中，宋留下“丙辰，出道輔及諫官范仲淹，仍詔台諫自今毋相率請對”。这一动作把具体人群、机构或地方条件带进年序，但一项记录不能替未被记载者概括整体反应。

账本把这一节点放在“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”与“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》卷010〈明道二年〉；《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 因而北宋中枢、地方执行与财政社会史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\noindent\eventanchor{SYD-1033-NS-241}{丙辰，內侍江德明等並坐交通請謁黜}\textbf{宋。}
宋的1033年（宋明道二年；公元换算据《宋史》本纪纪年）记录写到“丙辰，內侍江德明等並坐交通請謁黜”。我们可以据此辨认一个可见的选择或压力，而不能把零散的官方记载、碑刻或后出叙事拼成无缝的社会全景。

此前的条件是“本纪年条提供日期和中枢可见行动；前因不据单条补定。”，此后的可见影响是“可回查同年及后续条目，地方影响仍须另证。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷010〈明道二年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\subsection{1034年}

\noindent\eventanchor{NS-1034-YUANHAO-BREAK}{李元昊改用新国号和年号，逐步脱离宋册封秩序}\textbf{宋与党项。}
1034年，“李元昊改用新国号和年号，逐步脱离宋册封秩序”使宋与党项与相邻行动者的关系进入可核的外交时点。名号、贡赐和盟约是各方政治语言的一部分；它们能够确认交涉，却不能单凭措辞判定实际隶属或边地生活。

此前的条件是“党项首领整合河套、河西资源并重塑王权象征，与宋的册封关系日益紧张”，此后的可见影响是“宋夏冲突从边境摩擦升级为政权间战争，西夏自身制度应另取西夏文材料核验”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》同年本纪；《续资治通鉴长编》及《宋会要辑稿》相关条；辽夏金材料与地方文书、碑刻（据事核），但《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。。研究西夏建国、党项文字与宋夏关系研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\subsection{1034年（宋景祐元年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1034-NS-075}{丙寅，詔開封府界諸縣作糜粥以濟饑民，諸災傷州軍亦如之}\textbf{宋。}
“丙寅，詔開封府界諸縣作糜粥以濟饑民，諸災傷州軍亦如之”是宋在1034年（宋景祐元年；公元换算据《宋史》本纪纪年）可追查的节点。它提示命令、环境、宗教、迁徙或地方组织如何进入政治过程；影响的范围和速度仍要避免由一条材料外推。

账本把这一节点放在“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”与“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》卷010〈景祐元年〉；《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 因而北宋中枢、地方执行与财政社会史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\noindent\eventanchor{SYD-1034-NS-242}{帝為杖內侍，仍詔有司自今宮中傳命，毋得輒受}\textbf{宋。}
在1034年（宋景祐元年；公元换算据《宋史》本纪纪年）的可见材料中，宋留下“帝為杖內侍，仍詔有司自今宮中傳命，毋得輒受”。这一动作把具体人群、机构或地方条件带进年序，但一项记录不能替未被记载者概括整体反应。

此前的条件是“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”，此后的可见影响是“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷010〈景祐元年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\subsection{1035年（宋景祐二年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1035-NS-076}{八月壬子朔，詔輕強盜法}\textbf{宋。}
在1035年（宋景祐二年；公元换算据《宋史》本纪纪年）的可见材料中，宋留下“八月壬子朔，詔輕強盜法”。这一动作把具体人群、机构或地方条件带进年序，但一项记录不能替未被记载者概括整体反应。

账本把这一节点放在“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”与“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》卷010〈景祐二年〉；《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 因而北宋中枢、地方执行与财政社会史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\noindent\eventanchor{SYD-1035-NS-243}{丙午，降天下系囚罪一等，杖以下釋之}\textbf{宋。}
在1035年（宋景祐二年；公元换算据《宋史》本纪纪年）的材料中，宋面对的是丙午，降天下系囚罪一等，杖以下釋之。这里应先看行动所依赖的关隘、城镇、河道或粮道，再讨论政治后果；军队抵达某处，并不等于它已能稳定征收、安置或控制周边。

此前的条件是“本纪从朝廷视角记录军政行动；出兵与战果需分辨。”，此后的可见影响是“后续路线、控制与损失应与对方记录和遗址材料复核。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷010〈景祐二年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\subsection{1036年（宋景祐三年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1036-NS-077}{八月己酉，班民間冠服、居室、車馬、器用犯制之禁}\textbf{宋。}
宋的1036年（宋景祐三年；公元换算据《宋史》本纪纪年）记录写到“八月己酉，班民間冠服、居室、車馬、器用犯制之禁”。我们可以据此辨认一个可见的选择或压力，而不能把零散的官方记载、碑刻或后出叙事拼成无缝的社会全景。

账本把这一节点放在“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”与“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》卷010〈景祐三年〉；《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 因而北宋中枢、地方执行与财政社会史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\noindent\eventanchor{SYD-1036-NS-244}{冬十月丁未，命章得象等考課諸路提刑}\textbf{宋。}
“冬十月丁未，命章得象等考課諸路提刑”是宋在1036年（宋景祐三年；公元换算据《宋史》本纪纪年）可追查的节点。它提示命令、环境、宗教、迁徙或地方组织如何进入政治过程；影响的范围和速度仍要避免由一条材料外推。

此前的条件是“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”，此后的可见影响是“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷010〈景祐三年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\subsection{1037年（宋景祐四年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1037-NS-078}{八月甲戌，越州水，賜被溺民家錢有差}\textbf{宋。}
在1037年（宋景祐四年；公元换算据《宋史》本纪纪年）的可见材料中，宋留下“八月甲戌，越州水，賜被溺民家錢有差”。这一动作把具体人群、机构或地方条件带进年序，但一项记录不能替未被记载者概括整体反应。

账本把这一节点放在“本纪所记财用、赈济或征发属于特定报告场景。”与“可与食货志、文书和物质材料比较，不外推为全境总量。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》卷010〈景祐四年〉；《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 因而北宋中枢、地方执行与财政社会史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\noindent\eventanchor{SYD-1037-NS-245}{冬十一月癸亥，罷登、萊賣金場}\textbf{宋。}
宋的1037年（宋景祐四年；公元换算据《宋史》本纪纪年）记录写到“冬十一月癸亥，罷登、萊賣金場”。我们可以据此辨认一个可见的选择或压力，而不能把零散的官方记载、碑刻或后出叙事拼成无缝的社会全景。

此前的条件是“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”，此后的可见影响是“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷010〈景祐四年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\subsection{1038年}

\noindent\eventanchor{NS-1038-WESTERN-XIA-FOUNDATION}{李元昊称帝，西夏政权正式建立}\textbf{西夏与宋。}
在1038年，西夏与宋所记“李元昊称帝，西夏政权正式建立”把权力安排暴露在继承压力下。后续稳定与否取决于资源和支持网络如何被重新调度，不能由即位仪式本身预先断言。

账本把这一节点放在“李元昊已完成权力集中，称帝以改变对宋辽的外交位阶”与“宋夏战争加剧，西夏国家史不能仅由宋朝战报和朝贡术语界定”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》同年本纪；《续资治通鉴长编》及《宋会要辑稿》相关条；辽夏金材料与地方文书、碑刻（据事核）；《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。 因而西夏称帝、黑水城文书与多语国家形成研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\subsection{1038年（宋寶元元年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1038-NS-079}{八月丁卯，復淮南、江、浙、荊湖制置發運使}\textbf{宋。}
宋于1038年（宋寶元元年；公元换算据《宋史》本纪纪年）处理“八月丁卯，復淮南、江、浙、荊湖制置發運使”时，面对的是道路、翻译、礼仪和资源交换共同构成的关系网。书面称谓可见，地方执行和持续性则仍须由后续材料检验。

账本把这一节点放在“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”与“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》卷010〈寶元元年〉；《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 因而北宋中枢、地方执行与财政社会史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\noindent\eventanchor{SYD-1038-NS-246}{丙辰，以地震及雷發不時，詔轉運使、提舉刑獄按所部官吏}\textbf{宋。}
在“丙辰，以地震及雷發不時，詔轉運使、提舉刑獄按所部官吏”中，宋的选择经由使节、礼物、边市或协商被记录下来。跨境文本的观察位置不同，因而应把可确认的往来与对动机、服从程度的推断分开。

此前的条件是“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”，此后的可见影响是“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷010〈寶元元年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\subsection{1039年（宋寶元二年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1039-NS-080}{丙午，遣使體量安撫陝西、河東}\textbf{宋。}
1039年（宋寶元二年；公元换算据《宋史》本纪纪年），“丙午，遣使體量安撫陝西、河東”使宋与相邻行动者的关系进入可核的外交时点。名号、贡赐和盟约是各方政治语言的一部分；它们能够确认交涉，却不能单凭措辞判定实际隶属或边地生活。

从账本的前后项看，“本纪保留灾害或工程的报告地点与朝廷处置；灾情范围需另证。”提供了背景压力；“可与地方文书、河工和环境材料比较，不将单点记录外推为全域因果。”标出后来需要追踪的变化，二者之间仍存在未被材料填满的环节。

核心线索为《宋史》卷010〈寶元二年〉。《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 现代研究可从北宋中枢、地方执行与财政社会史研究继续追问。

\noindent\eventanchor{SYD-1039-NS-247}{丙子，降三京囚罪一等，徒以下釋之}\textbf{宋。}
在1039年（宋寶元二年；公元换算据《宋史》本纪纪年）的材料中，宋面对的是丙子，降三京囚罪一等，徒以下釋之。这里应先看行动所依赖的关隘、城镇、河道或粮道，再讨论政治后果；军队抵达某处，并不等于它已能稳定征收、安置或控制周边。

此前的条件是“本纪从朝廷视角记录军政行动；出兵与战果需分辨。”，此后的可见影响是“后续路线、控制与损失应与对方记录和遗址材料复核。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷010〈寶元二年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\subsection{1040年}

\noindent\eventanchor{NS-1040-SANCHUANKOU}{三川口之战中宋军失利}\textbf{宋与西夏。}
在1040年的材料中，宋与西夏面对的是三川口之战中宋军失利。这里应先看行动所依赖的关隘、城镇、河道或粮道，再讨论政治后果；军队抵达某处，并不等于它已能稳定征收、安置或控制周边。

此前的条件是“宋军试图在陕北前线压制西夏，行军和补给受黄土高原地形制约”，此后的可见影响是“宋廷调整西北防务、募兵和边费安排，边境战争拖入持久消耗”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》同年本纪；《续资治通鉴长编》及《宋会要辑稿》相关条；辽夏金材料与地方文书、碑刻（据事核），但《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。。研究三川口战场地理、宋夏补给与战报研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\subsection{1040年（宋康定元年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1040-NS-081}{八月戊戌，禁以金箔飾佛像}\textbf{宋。}
宋的1040年（宋康定元年；公元换算据《宋史》本纪纪年）记录写到“八月戊戌，禁以金箔飾佛像”。我们可以据此辨认一个可见的选择或压力，而不能把零散的官方记载、碑刻或后出叙事拼成无缝的社会全景。

账本把这一节点放在“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”与“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》卷010〈康定元年〉；《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 因而北宋中枢、地方执行与财政社会史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\noindent\eventanchor{SYD-1040-NS-248}{丙申，詔諸路轉運使、提刑訪知邊事者以聞}\textbf{宋。}
在“丙申，詔諸路轉運使、提刑訪知邊事者以聞”中，宋的选择经由使节、礼物、边市或协商被记录下来。跨境文本的观察位置不同，因而应把可确认的往来与对动机、服从程度的推断分开。

从账本的前后项看，“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”提供了背景压力；“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”标出后来需要追踪的变化，二者之间仍存在未被材料填满的环节。

核心线索为《宋史》卷010〈康定元年〉。《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 现代研究可从北宋中枢、地方执行与财政社会史研究继续追问。

\subsection{1041年}

\noindent\eventanchor{NS-1041-HAOSHUI-CHUAN}{好水川之战中宋军再遭挫败}\textbf{宋与西夏。}
在1041年的材料中，宋与西夏面对的是好水川之战中宋军再遭挫败。这里应先看行动所依赖的关隘、城镇、河道或粮道，再讨论政治后果；军队抵达某处，并不等于它已能稳定征收、安置或控制周边。

此前的条件是“宋军在西夏机动作战与山地补给压力下寻求决战”，此后的可见影响是“连续失利削弱速胜预期，促使宋廷转向堡寨、和议和边防财政的组合”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》同年本纪；《续资治通鉴长编》及《宋会要辑稿》相关条；辽夏金材料与地方文书、碑刻（据事核），但《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。。研究好水川战役、宋夏边堡与情报失误研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\subsection{1041年（宋慶曆元年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1041-NS-082}{八月戊寅，詔鄜延部署以兵援麟、府}\textbf{宋。}
“八月戊寅，詔鄜延部署以兵援麟、府”把宋置于军事行动的可核时点。战报能够记下攻守、入城或撤离，却很少完整保留沿途征发、居民去留和补给损耗；因此不能把一方的胜败叙事延伸成所有地方的经验。

账本把这一节点放在“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”与“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》卷011〈慶曆元年〉；《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 因而北宋中枢、地方执行与财政社会史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\noindent\eventanchor{SYD-1041-NS-249}{丙辰，發廩粟，減價以濟京城民}\textbf{宋。}
在1041年（宋慶曆元年；公元换算据《宋史》本纪纪年）的可见材料中，宋留下“丙辰，發廩粟，減價以濟京城民”。这一动作把具体人群、机构或地方条件带进年序，但一项记录不能替未被记载者概括整体反应。

从账本的前后项看，“本纪年条提供日期和中枢可见行动；前因不据单条补定。”提供了背景压力；“可回查同年及后续条目，地方影响仍须另证。”标出后来需要追踪的变化，二者之间仍存在未被材料填满的环节。

核心线索为《宋史》卷011〈慶曆元年〉。《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 现代研究可从北宋中枢、地方执行与财政社会史研究继续追问。

\subsection{1042年}

\noindent\eventanchor{NS-1042-DINGCHUAN}{定川寨之战后宋廷西北防务进一步承压}\textbf{宋与西夏。}
“定川寨之战后宋廷西北防务进一步承压”把宋与西夏置于军事行动的可核时点。战报能够记下攻守、入城或撤离，却很少完整保留沿途征发、居民去留和补给损耗；因此不能把一方的胜败叙事延伸成所有地方的经验。

其前提记为“宋夏边界缺乏稳定缓冲，双方围绕寨堡、道路和水源反复争夺”；其后续是“西夏战争成本推动宋廷同时讨论改革吏治、财政调度和外交妥协”。这是一条待后续材料检验的事件链，而不是对所有行动者意图的替写。

可核的材料入口是《宋史》卷10〈仁宗本纪三〉；《宋史》卷485〈夏国传上〉；《续资治通鉴长编》庆历二年条。《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。 就此而言，定川寨地望、堡寨体系与宋夏军事后勤研究有助于把年序同区域、制度或物质材料并读。

\subsection{1042年（宋慶曆二年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1042-NS-083}{丙辰，詔醫官毋得換右職}\textbf{宋。}
在1042年（宋慶曆二年；公元换算据《宋史》本纪纪年）的可见材料中，宋留下“丙辰，詔醫官毋得換右職”。这一动作把具体人群、机构或地方条件带进年序，但一项记录不能替未被记载者概括整体反应。

账本把这一节点放在“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”与“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》卷011〈慶曆二年〉；《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 因而北宋中枢、地方执行与财政社会史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\noindent\eventanchor{SYD-1042-NS-250}{丁未，詔軍校戰沒無子孫者，賜其家緡錢}\textbf{宋。}
宋的1042年（宋慶曆二年；公元换算据《宋史》本纪纪年）记录写到“丁未，詔軍校戰沒無子孫者，賜其家緡錢”。我们可以据此辨认一个可见的选择或压力，而不能把零散的官方记载、碑刻或后出叙事拼成无缝的社会全景。

此前的条件是“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”，此后的可见影响是“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷011〈慶曆二年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\subsection{1043年}

\noindent\eventanchor{NS-1043-QINGLI-REFORMS}{范仲淹、富弼等提出并推行庆历新政的一组吏治与学校措施}\textbf{宋。}
宋的1043年记录写到“范仲淹、富弼等提出并推行庆历新政的一组吏治与学校措施”。我们可以据此辨认一个可见的选择或压力，而不能把零散的官方记载、碑刻或后出叙事拼成无缝的社会全景。

账本把这一节点放在“西夏战事、冗官财政和官僚选任问题促使中枢寻求整饬方案”与“改革激化官僚联盟冲突，成为后续熙宁变法争论的重要参照而非直接前身”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》同年本纪；《续资治通鉴长编》及《宋会要辑稿》相关条；辽夏金材料与地方文书、碑刻（据事核）；《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。 因而庆历新政、台谏与地方行政执行研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\subsection{1043年（宋慶曆三年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1043-NS-084}{八月乙未朔，命官詳定編敕}\textbf{宋。}
“八月乙未朔，命官詳定編敕”是宋在1043年（宋慶曆三年；公元换算据《宋史》本纪纪年）可追查的节点。它提示命令、环境、宗教、迁徙或地方组织如何进入政治过程；影响的范围和速度仍要避免由一条材料外推。

账本把这一节点放在“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”与“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》卷011〈慶曆三年〉；《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 因而北宋中枢、地方执行与财政社会史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\noindent\eventanchor{SYD-1043-NS-251}{丙辰，以春夏不雨，遣使祠禱于嶽瀆}\textbf{宋。}
1043年（宋慶曆三年；公元换算据《宋史》本纪纪年），“丙辰，以春夏不雨，遣使祠禱于嶽瀆”使宋与相邻行动者的关系进入可核的外交时点。名号、贡赐和盟约是各方政治语言的一部分；它们能够确认交涉，却不能单凭措辞判定实际隶属或边地生活。

此前的条件是“本纪保留灾害或工程的报告地点与朝廷处置；灾情范围需另证。”，此后的可见影响是“可与地方文书、河工和环境材料比较，不将单点记录外推为全域因果。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷011〈慶曆三年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\subsection{1044年}

\noindent\eventanchor{NS-1044-SONG-XIA-PEACE}{宋夏达成庆历和议，宋以赐予和互市安排换取边境停战}\textbf{宋与西夏。}
“宋夏达成庆历和议，宋以赐予和互市安排换取边境停战”把宋与西夏置于军事行动的可核时点。战报能够记下攻守、入城或撤离，却很少完整保留沿途征发、居民去留和补给损耗；因此不能把一方的胜败叙事延伸成所有地方的经验。

其前提记为“连续边战未能使任何一方取得决定性控制，双方皆承受补给压力”；其后续是“西北获得相对稳定，宋廷可重新配置边费；边境贸易和寨堡竞争仍未消失”。这是一条待后续材料检验的事件链，而不是对所有行动者意图的替写。

可核的材料入口是《宋史》卷10〈仁宗本纪三〉；《宋史》卷485〈夏国传上〉；《宋会要辑稿·蕃夷》夏国和议条。《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。 就此而言，宋夏和议、互市与边疆财政研究有助于把年序同区域、制度或物质材料并读。

\subsection{1044年（宋慶曆四年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1044-NS-085}{八月辛卯，命賈昌朝領天下農田，范仲淹領刑法事}\textbf{宋。}
1044年（宋慶曆四年；公元换算据《宋史》本纪纪年）的“八月辛卯，命賈昌朝領天下農田，范仲淹領刑法事”将宋的财政或生产安排推到可见处。制度文本能说明官府打算如何收取、转运或调节，却不能直接等同于不同地区的实收、流通或家庭负担。

账本把这一节点放在“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”与“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》卷011〈慶曆四年〉；《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 因而北宋中枢、地方执行与财政社会史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\noindent\eventanchor{SYD-1044-NS-252}{保州雲翼軍殺官吏、據城叛}\textbf{宋。}
宋的1044年（宋慶曆四年；公元换算据《宋史》本纪纪年）记录写到“保州雲翼軍殺官吏、據城叛”。我们可以据此辨认一个可见的选择或压力，而不能把零散的官方记载、碑刻或后出叙事拼成无缝的社会全景。

此前的条件是“本纪从朝廷视角记录军政行动；出兵与战果需分辨。”，此后的可见影响是“后续路线、控制与损失应与对方记录和遗址材料复核。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷011〈慶曆四年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\subsection{1045年}

\noindent\eventanchor{NS-1045-QINGLI-REFORM-END}{庆历新政的主要倡议者相继离开中枢，改革推进中止}\textbf{宋。}
宋的1045年记录写到“庆历新政的主要倡议者相继离开中枢，改革推进中止”。我们可以据此辨认一个可见的选择或压力，而不能把零散的官方记载、碑刻或后出叙事拼成无缝的社会全景。

其前提记为“改革触及考课、荐举和官僚利益，在中枢与地方均遭遇阻力”；其后续是“仁宗朝保留部分制度讨论，但全面整饬转为未决议题”。这是一条待后续材料检验的事件链，而不是对所有行动者意图的替写。

可核的材料入口是《宋史》卷10〈仁宗本纪三〉；《宋史》卷314〈范仲淹传〉；《续资治通鉴长编》庆历五年条。《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。 就此而言，庆历改革退场、士大夫网络与政策执行研究有助于把年序同区域、制度或物质材料并读。

\subsection{1045年（宋慶曆五年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1045-NS-086}{八月庚午，荊南府、岳州地震}\textbf{宋。}
“八月庚午，荊南府、岳州地震”是宋在1045年（宋慶曆五年；公元换算据《宋史》本纪纪年）可追查的节点。它提示命令、环境、宗教、迁徙或地方组织如何进入政治过程；影响的范围和速度仍要避免由一条材料外推。

账本把这一节点放在“本纪保留灾害或工程的报告地点与朝廷处置；灾情范围需另证。”与“可与地方文书、河工和环境材料比较，不将单点记录外推为全域因果。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》卷011〈慶曆五年〉；《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 因而北宋中枢、地方执行与财政社会史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\noindent\eventanchor{SYD-1045-NS-253}{丙戌，杜衍罷，以賈昌朝同中書門下平章事兼樞密使、集賢殿大學士，王貽永為樞密使，宋庠參知政事，吳育、龐籍並為樞密副使}\textbf{宋。}
1045年（宋慶曆五年；公元换算据《宋史》本纪纪年），“丙戌，杜衍罷，以賈昌朝同中書門下平章事兼樞密使、集賢殿大學士，王貽永為樞密使，宋庠參知政事，吳育、龐籍並為樞密副使”使宋与相邻行动者的关系进入可核的外交时点。名号、贡赐和盟约是各方政治语言的一部分；它们能够确认交涉，却不能单凭措辞判定实际隶属或边地生活。

此前的条件是“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”，此后的可见影响是“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷011〈慶曆五年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\subsection{1046年（宋慶曆六年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1046-NS-087}{丙申，詔陝西市蕃部馬}\textbf{宋。}
1046年（宋慶曆六年；公元换算据《宋史》本纪纪年）的“丙申，詔陝西市蕃部馬”将宋的财政或生产安排推到可见处。制度文本能说明官府打算如何收取、转运或调节，却不能直接等同于不同地区的实收、流通或家庭负担。

账本把这一节点放在“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”与“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》卷011〈慶曆六年〉；《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 因而北宋中枢、地方执行与财政社会史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\noindent\eventanchor{SYD-1046-NS-254}{丙寅，以久旱，民多暍死，命京城增鑿井三百九十}\textbf{宋。}
宋的1046年（宋慶曆六年；公元换算据《宋史》本纪纪年）记录写到“丙寅，以久旱，民多暍死，命京城增鑿井三百九十”。我们可以据此辨认一个可见的选择或压力，而不能把零散的官方记载、碑刻或后出叙事拼成无缝的社会全景。

此前的条件是“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”，此后的可见影响是“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷011〈慶曆六年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\subsection{1047年（宋慶曆七年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1047-NS-088}{壬子，禦正殿，復常膳}\textbf{宋。}
宋的1047年（宋慶曆七年；公元换算据《宋史》本纪纪年）记录写到“壬子，禦正殿，復常膳”。我们可以据此辨认一个可见的选择或压力，而不能把零散的官方记载、碑刻或后出叙事拼成无缝的社会全景。

账本把这一节点放在“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”与“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》卷011〈慶曆七年〉；《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 因而北宋中枢、地方执行与财政社会史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\noindent\eventanchor{SYD-1047-NS-255}{八月乙丑，析河北為四路，各置都總管}\textbf{宋。}
“八月乙丑，析河北為四路，各置都總管”是宋在1047年（宋慶曆七年；公元换算据《宋史》本纪纪年）可追查的节点。它提示命令、环境、宗教、迁徙或地方组织如何进入政治过程；影响的范围和速度仍要避免由一条材料外推。

此前的条件是“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”，此后的可见影响是“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷011〈慶曆七年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\subsection{1047—1048年}

\noindent\eventanchor{NS-1047-WANG-ZE}{贝州王则起事，宋军围城后平定}\textbf{宋与河北起事者。}
1047—1048年，宋与河北起事者的行动落在“贝州王则起事，宋军围城后平定”所指的战事与通道上。可见的不是抽象的推进：攻守双方必须让人员、消息与补给穿过具体的城防、道路或水路；账本所列的结果只说明这一节点改变了下一步选择。

此前的条件是“河北边防、灾荒与基层控制压力为地方动员提供条件”，此后的可见影响是“宋廷以军事平乱并检讨河北治理，个案不能外推为全国性社会运动”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》同年本纪；《续资治通鉴长编》及《宋会要辑稿》相关条；辽夏金材料与地方文书、碑刻（据事核），但《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。。研究王则起事、河北赋役与民间宗教网络研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\subsection{1048年}

\noindent\eventanchor{NS-1048-EVENT-001}{李元昊在内政冲突中遇害，西夏转入幼主与后族主政阶段}\textbf{西夏与宋。}
西夏与宋的1048年记录写到“李元昊在内政冲突中遇害，西夏转入幼主与后族主政阶段”。我们可以据此辨认一个可见的选择或压力，而不能把零散的官方记载、碑刻或后出叙事拼成无缝的社会全景。

账本把这一节点放在““李元昊在内政冲突中遇害，西夏转入幼主与后族主政阶段”发生在北宋中期财政、边防和新旧法争论的具体压力与机会之中，相关行动者的选择不能脱离此前事件链解释。”与““李元昊在内政冲突中遇害，西夏转入幼主与后族主政阶段”为后续政治、边防或资源配置留下条件；其社会影响与实际覆盖范围仍须以异类材料限定。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》同年本纪；《续资治通鉴长编》及《宋会要辑稿》相关条；辽夏金材料与地方文书、碑刻（据事核）；《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。 因而北宋财政、边防、制度与地方社会研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\noindent\eventanchor{NS-1048-YELLOW-RIVER-SHANGHU}{黄河在商胡决口并改道北流，冲击河北水利与聚落}\textbf{宋。}
宋的1048年记录写到“黄河在商胡决口并改道北流，冲击河北水利与聚落”。我们可以据此辨认一个可见的选择或压力，而不能把零散的官方记载、碑刻或后出叙事拼成无缝的社会全景。

此前的条件是“黄河堤防在高含沙量与长期维护压力下失守”，此后的可见影响是“河患迫使宋廷持续投入河工和赈济，并改变河北交通、耕地和边防条件”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》同年本纪；《续资治通鉴长编》及《宋会要辑稿》相关条；辽夏金材料与地方文书、碑刻（据事核），但《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。。研究1048年黄河改道、河北环境史与河工财政研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\subsection{1048年（宋慶曆八年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1048-NS-089}{壬戌，以霖雨，錄系囚}\textbf{宋。}
在1048年（宋慶曆八年；公元换算据《宋史》本纪纪年）的可见材料中，宋留下“壬戌，以霖雨，錄系囚”。这一动作把具体人群、机构或地方条件带进年序，但一项记录不能替未被记载者概括整体反应。

账本把这一节点放在“本纪保留灾害或工程的报告地点与朝廷处置；灾情范围需另证。”与“可与地方文书、河工和环境材料比较，不将单点记录外推为全域因果。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》卷011〈慶曆八年〉；《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 因而北宋中枢、地方执行与财政社会史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\noindent\eventanchor{SYD-1048-NS-256}{又詔翰林學士、三司使、知開封府、御史中丞曰：「朕躬闕失，左右朋邪，中外險詐，州郡暴虐，法令有不便於民者，朕欲聞之，其悉以陳}\textbf{宋。}
宋于1048年（宋慶曆八年；公元换算据《宋史》本纪纪年）处理“又詔翰林學士、三司使、知開封府、御史中丞曰：「朕躬闕失，左右朋邪，中外險詐，州郡暴虐，法令有不便於民者，朕欲聞之，其悉以陳”时，面对的是道路、翻译、礼仪和资源交换共同构成的关系网。书面称谓可见，地方执行和持续性则仍须由后续材料检验。

此前的条件是“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”，此后的可见影响是“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷011〈慶曆八年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\subsection{1049年（宋皇祐元年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1049-NS-090}{冬十一月丙申，詔河北被災民八十以上及篤疾不能自存者，人賜米一石、酒一斗}\textbf{宋。}
宋的1049年（宋皇祐元年；公元换算据《宋史》本纪纪年）记录写到“冬十一月丙申，詔河北被災民八十以上及篤疾不能自存者，人賜米一石、酒一斗”。我们可以据此辨认一个可见的选择或压力，而不能把零散的官方记载、碑刻或后出叙事拼成无缝的社会全景。

从账本的前后项看，“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”提供了背景压力；“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”标出后来需要追踪的变化，二者之间仍存在未被材料填满的环节。

核心线索为《宋史》卷011〈皇祐元年〉。《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 现代研究可从北宋中枢、地方执行与财政社会史研究继续追问。

\noindent\eventanchor{SYD-1049-NS-257}{二月戊辰，以河北疫，遣使頒藥}\textbf{宋。}
在“二月戊辰，以河北疫，遣使頒藥”中，宋的选择经由使节、礼物、边市或协商被记录下来。跨境文本的观察位置不同，因而应把可确认的往来与对动机、服从程度的推断分开。

此前的条件是“本纪保留灾害或工程的报告地点与朝廷处置；灾情范围需另证。”，此后的可见影响是“可与地方文书、河工和环境材料比较，不将单点记录外推为全域因果。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷011〈皇祐元年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\subsection{1050年（宋皇祐二年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1050-NS-091}{丙寅，秀州地震，有聲如雷}\textbf{宋。}
“丙寅，秀州地震，有聲如雷”是宋在1050年（宋皇祐二年；公元换算据《宋史》本纪纪年）可追查的节点。它提示命令、环境、宗教、迁徙或地方组织如何进入政治过程；影响的范围和速度仍要避免由一条材料外推。

账本把这一节点放在“本纪保留灾害或工程的报告地点与朝廷处置；灾情范围需另证。”与“可与地方文书、河工和环境材料比较，不将单点记录外推为全域因果。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》卷012〈皇祐二年〉；《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 因而北宋中枢、地方执行与财政社会史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\noindent\eventanchor{SYD-1050-NS-258}{丁卯，詔中書門下省、兩制及太常官詳定大樂}\textbf{宋。}
在1050年（宋皇祐二年；公元换算据《宋史》本纪纪年）的可见材料中，宋留下“丁卯，詔中書門下省、兩制及太常官詳定大樂”。这一动作把具体人群、机构或地方条件带进年序，但一项记录不能替未被记载者概括整体反应。

从账本的前后项看，“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”提供了背景压力；“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”标出后来需要追踪的变化，二者之间仍存在未被材料填满的环节。

核心线索为《宋史》卷012〈皇祐二年〉。《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 现代研究可从北宋中枢、地方执行与财政社会史研究继续追问。

\subsection{1051年（宋皇祐三年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1051-NS-092}{丙辰，以孔氏子孫復知仙源縣事}\textbf{宋。}
宋的1051年（宋皇祐三年；公元换算据《宋史》本纪纪年）记录写到“丙辰，以孔氏子孫復知仙源縣事”。我们可以据此辨认一个可见的选择或压力，而不能把零散的官方记载、碑刻或后出叙事拼成无缝的社会全景。

账本把这一节点放在“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”与“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》卷012〈皇祐三年〉；《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 因而北宋中枢、地方执行与财政社会史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\noindent\eventanchor{SYD-1051-NS-259}{八月丙戌，遣使安撫京東、淮南、兩浙、荊湖、江南饑民}\textbf{宋。}
在“八月丙戌，遣使安撫京東、淮南、兩浙、荊湖、江南饑民”中，宋的选择经由使节、礼物、边市或协商被记录下来。跨境文本的观察位置不同，因而应把可确认的往来与对动机、服从程度的推断分开。

从账本的前后项看，“本纪所记财用、赈济或征发属于特定报告场景。”提供了背景压力；“可与食货志、文书和物质材料比较，不外推为全境总量。”标出后来需要追踪的变化，二者之间仍存在未被材料填满的环节。

核心线索为《宋史》卷012〈皇祐三年〉。《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 现代研究可从北宋中枢、地方执行与财政社会史研究继续追问。

\subsection{1052年}

\noindent\eventanchor{NS-1052-NONG-ZHIGAO}{侬智高在岭南、交趾边境起兵并攻至邕州、广州附近}\textbf{宋与广源州起事集团。}
“侬智高在岭南、交趾边境起兵并攻至邕州、广州附近”把宋与广源州起事集团置于军事行动的可核时点。战报能够记下攻守、入城或撤离，却很少完整保留沿途征发、居民去留和补给损耗；因此不能把一方的胜败叙事延伸成所有地方的经验。

账本把这一节点放在“边地首领在宋、交趾与地方部族网络间争取资源和承认”与“宋廷调集南方军力，暴露岭南行政、道路和跨境治理的局限”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》同年本纪；《续资治通鉴长编》及《宋会要辑稿》相关条；辽夏金材料与地方文书、碑刻（据事核）；《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。 因而侬智高、宋交趾边境与壮侗地区政治网络研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\subsection{1052年（宋皇祐四年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1052-NS-093}{八月癸未，詔開封府比大風雨，民廬摧圮壓死者，官為祭斂之}\textbf{宋。}
“八月癸未，詔開封府比大風雨，民廬摧圮壓死者，官為祭斂之”是宋在1052年（宋皇祐四年；公元换算据《宋史》本纪纪年）可追查的节点。它提示命令、环境、宗教、迁徙或地方组织如何进入政治过程；影响的范围和速度仍要避免由一条材料外推。

账本把这一节点放在“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”与“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》卷012〈皇祐四年〉；《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 因而北宋中枢、地方执行与财政社会史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\noindent\eventanchor{SYD-1052-NS-260}{丙午，命余靖經制廣南盜賊事}\textbf{宋。}
在1052年（宋皇祐四年；公元换算据《宋史》本纪纪年）的可见材料中，宋留下“丙午，命余靖經制廣南盜賊事”。这一动作把具体人群、机构或地方条件带进年序，但一项记录不能替未被记载者概括整体反应。

此前的条件是“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”，此后的可见影响是“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷012〈皇祐四年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\subsection{1053年}

\noindent\eventanchor{NS-1053-DI-QING-GUANGNAN}{狄青率军平定侬智高起事}\textbf{宋与广源州起事集团。}
“狄青率军平定侬智高起事”把宋与广源州起事集团置于军事行动的可核时点。战报能够记下攻守、入城或撤离，却很少完整保留沿途征发、居民去留和补给损耗；因此不能把一方的胜败叙事延伸成所有地方的经验。

其前提记为“侬智高控制区域交通并吸纳不满者，宋廷需跨区调兵”；其后续是“宋恢复主要城镇控制，但边境社会的多重政治联系并未因此终结”。这是一条待后续材料检验的事件链，而不是对所有行动者意图的替写。

可核的材料入口是《宋史》卷11〈仁宗本纪四〉；《宋史》卷290〈狄青传〉；《续资治通鉴长编》皇祐五年条。《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。 就此而言，狄青南征、岭南道路与边地军政研究有助于把年序同区域、制度或物质材料并读。

\subsection{1053年（宋皇祐五年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1053-NS-094}{八月丁酉朔，詔民訴災傷而監司不受者，聽州軍以狀聞}\textbf{宋。}
在1053年（宋皇祐五年；公元换算据《宋史》本纪纪年）的可见材料中，宋留下“八月丁酉朔，詔民訴災傷而監司不受者，聽州軍以狀聞”。这一动作把具体人群、机构或地方条件带进年序，但一项记录不能替未被记载者概括整体反应。

账本把这一节点放在“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”与“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》卷012〈皇祐五年〉；《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 因而北宋中枢、地方执行与财政社会史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\noindent\eventanchor{SYD-1053-NS-261}{丙戌，詔廣西都監蕭注等追捕智高}\textbf{宋。}
宋的1053年（宋皇祐五年；公元换算据《宋史》本纪纪年）记录写到“丙戌，詔廣西都監蕭注等追捕智高”。我们可以据此辨认一个可见的选择或压力，而不能把零散的官方记载、碑刻或后出叙事拼成无缝的社会全景。

此前的条件是“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”，此后的可见影响是“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷012〈皇祐五年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\subsection{1054年（宋至和元年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1054-NS-095}{八月丁酉，詔：「前代帝王後嘗仕本朝，官八品以下，其祖父母、父母、妻子犯流以下罪，聽贖}\textbf{宋。}
在“八月丁酉，詔：「前代帝王後嘗仕本朝，官八品以下，其祖父母、父母、妻子犯流以下罪，聽贖”中，宋的选择经由使节、礼物、边市或协商被记录下来。跨境文本的观察位置不同，因而应把可确认的往来与对动机、服从程度的推断分开。

账本把这一节点放在“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”与“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》卷012〈至和元年〉；《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 因而北宋中枢、地方执行与财政社会史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\noindent\eventanchor{SYD-1054-NS-262}{丙午，溫成皇后神主入廟}\textbf{宋。}
在1054年（宋至和元年；公元换算据《宋史》本纪纪年）的可见材料中，宋留下“丙午，溫成皇后神主入廟”。这一动作把具体人群、机构或地方条件带进年序，但一项记录不能替未被记载者概括整体反应。

此前的条件是“本纪年条提供日期和中枢可见行动；前因不据单条补定。”，此后的可见影响是“可回查同年及后续条目，地方影响仍须另证。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷012〈至和元年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\subsection{1055年（宋至和二年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1055-NS-096}{丙子，封孔子後為衍聖公}\textbf{宋。}
在1055年（宋至和二年；公元换算据《宋史》本纪纪年）的可见材料中，宋留下“丙子，封孔子後為衍聖公”。这一动作把具体人群、机构或地方条件带进年序，但一项记录不能替未被记载者概括整体反应。

账本把这一节点放在“本纪年条提供日期和中枢可见行动；前因不据单条补定。”与“可回查同年及后续条目，地方影响仍须另证。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》卷012〈至和二年〉；《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 因而北宋中枢、地方执行与财政社会史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\noindent\eventanchor{SYD-1055-NS-263}{丁酉，詔武臣有贓濫者毋得轉橫行，其立戰功者許之}\textbf{宋。}
在1055年（宋至和二年；公元换算据《宋史》本纪纪年），宋所记“丁酉，詔武臣有贓濫者毋得轉橫行，其立戰功者許之”把权力安排暴露在继承压力下。后续稳定与否取决于资源和支持网络如何被重新调度，不能由即位仪式本身预先断言。

此前的条件是“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”，此后的可见影响是“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷012〈至和二年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\subsection{1056年（宋嘉祐元年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1056-NS-097}{丙戌，賜河北流民米，壓溺死者，賜其家錢有差}\textbf{宋。}
“丙戌，賜河北流民米，壓溺死者，賜其家錢有差”是宋在1056年（宋嘉祐元年；公元换算据《宋史》本纪纪年）可追查的节点。它提示命令、环境、宗教、迁徙或地方组织如何进入政治过程；影响的范围和速度仍要避免由一条材料外推。

账本把这一节点放在“本纪所记财用、赈济或征发属于特定报告场景。”与“可与食货志、文书和物质材料比较，不外推为全境总量。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》卷012〈嘉祐元年〉；《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 因而北宋中枢、地方执行与财政社会史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\noindent\eventanchor{SYD-1056-NS-264}{庚子，賜致仕卿、監以上及曾任近侍之臣粟帛酒饌}\textbf{宋。}
在1056年（宋嘉祐元年；公元换算据《宋史》本纪纪年）的可见材料中，宋留下“庚子，賜致仕卿、監以上及曾任近侍之臣粟帛酒饌”。这一动作把具体人群、机构或地方条件带进年序，但一项记录不能替未被记载者概括整体反应。

此前的条件是“本纪年条提供日期和中枢可见行动；前因不据单条补定。”，此后的可见影响是“可回查同年及后续条目，地方影响仍须另证。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷012〈嘉祐元年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\subsection{1057年}

\noindent\eventanchor{NS-1057-EVENT-002}{嘉祐科举取士，苏轼、苏辙等士人进入中央政治视野}\textbf{宋。}
“嘉祐科举取士，苏轼、苏辙等士人进入中央政治视野”是宋在1057年可追查的节点。它提示命令、环境、宗教、迁徙或地方组织如何进入政治过程；影响的范围和速度仍要避免由一条材料外推。

其前提记为““嘉祐科举取士，苏轼、苏辙等士人进入中央政治视野”发生在北宋中期财政、边防和新旧法争论的具体压力与机会之中，相关行动者的选择不能脱离此前事件链解释。”；其后续是““嘉祐科举取士，苏轼、苏辙等士人进入中央政治视野”为后续政治、边防或资源配置留下条件；其社会影响与实际覆盖范围仍须以异类材料限定。”。这是一条待后续材料检验的事件链，而不是对所有行动者意图的替写。

可核的材料入口是《宋史》同年本纪；《续资治通鉴长编》及《宋会要辑稿》相关条；辽夏金材料与地方文书、碑刻（据事核）。《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。 就此而言，北宋财政、边防、制度与地方社会研究有助于把年序同区域、制度或物质材料并读。

\noindent\eventanchor{NS-1057-EXAMINATION}{礼部进士试由欧阳修等主持，取士文风和士人网络发生显著变化}\textbf{宋。}
宋的1057年记录写到“礼部进士试由欧阳修等主持，取士文风和士人网络发生显著变化”。我们可以据此辨认一个可见的选择或压力，而不能把零散的官方记载、碑刻或后出叙事拼成无缝的社会全景。

从账本的前后项看，“仁宗朝士大夫要求调整浮艳文风与荐举关系，考试成为制度入口”提供了背景压力；“苏轼等新一代士人进入政治文化网络，科举标准的争议持续到熙宁改革”标出后来需要追踪的变化，二者之间仍存在未被材料填满的环节。

核心线索为《宋史》卷11〈仁宗本纪四〉；《宋史》卷319〈欧阳修传〉；《宋会要辑稿·选举》嘉祐二年进士条。《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。 现代研究可从嘉祐科举、古文运动与官僚再生产研究继续追问。

\subsection{1057年（宋嘉祐二年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1057-NS-098}{辛亥，立內降關白二府法}\textbf{宋。}
1057年（宋嘉祐二年；公元换算据《宋史》本纪纪年），宋的行动落在“辛亥，立內降關白二府法”所指的战事与通道上。可见的不是抽象的推进：攻守双方必须让人员、消息与补给穿过具体的城防、道路或水路；账本所列的结果只说明这一节点改变了下一步选择。

账本把这一节点放在“本纪从朝廷视角记录军政行动；出兵与战果需分辨。”与“后续路线、控制与损失应与对方记录和遗址材料复核。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》卷012〈嘉祐二年〉；《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 因而北宋中枢、地方执行与财政社会史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\noindent\eventanchor{SYD-1057-NS-265}{八月己酉，詔：每歲賜諸道節鎮、諸州錢有差}\textbf{宋。}
宋的1057年（宋嘉祐二年；公元换算据《宋史》本纪纪年）记录写到“八月己酉，詔：每歲賜諸道節鎮、諸州錢有差”。我们可以据此辨认一个可见的选择或压力，而不能把零散的官方记载、碑刻或后出叙事拼成无缝的社会全景。

此前的条件是“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”，此后的可见影响是“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷012〈嘉祐二年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\subsection{1058年（宋嘉祐三年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1058-NS-099}{丁-\{丑\}-，詔裁定制科及進士高第人恩數}\textbf{宋。}
宋的1058年（宋嘉祐三年；公元换算据《宋史》本纪纪年）记录写到“丁-\{丑\}-，詔裁定制科及進士高第人恩數”。我们可以据此辨认一个可见的选择或压力，而不能把零散的官方记载、碑刻或后出叙事拼成无缝的社会全景。

账本把这一节点放在“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”与“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》卷012〈嘉祐三年〉；《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 因而北宋中枢、地方执行与财政社会史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\noindent\eventanchor{SYD-1058-NS-266}{丙辰，詔：「守令或貪恣耄昏，以弛為寬，以苛為察，以增賦斂為勞，以出入刑罰為能，而部使者莫之舉劾}\textbf{宋。}
“丙辰，詔：「守令或貪恣耄昏，以弛為寬，以苛為察，以增賦斂為勞，以出入刑罰為能，而部使者莫之舉劾”把宋置于军事行动的可核时点。战报能够记下攻守、入城或撤离，却很少完整保留沿途征发、居民去留和补给损耗；因此不能把一方的胜败叙事延伸成所有地方的经验。

此前的条件是“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”，此后的可见影响是“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷012〈嘉祐三年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\subsection{1059年（宋嘉祐四年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1059-NS-100}{庚子，詔內臣員多，權罷進養子入內}\textbf{宋。}
在1059年（宋嘉祐四年；公元换算据《宋史》本纪纪年）的可见材料中，宋留下“庚子，詔內臣員多，權罷進養子入內”。这一动作把具体人群、机构或地方条件带进年序，但一项记录不能替未被记载者概括整体反应。

账本把这一节点放在“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”与“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》卷012〈嘉祐四年〉；《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 因而北宋中枢、地方执行与财政社会史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\noindent\eventanchor{SYD-1059-NS-267}{丙子，復銀台司封駁制}\textbf{宋。}
宋的1059年（宋嘉祐四年；公元换算据《宋史》本纪纪年）记录写到“丙子，復銀台司封駁制”。我们可以据此辨认一个可见的选择或压力，而不能把零散的官方记载、碑刻或后出叙事拼成无缝的社会全景。

此前的条件是“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”，此后的可见影响是“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷012〈嘉祐四年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\subsection{1060年（宋嘉祐五年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1060-NS-101}{丙申，詔待制、台諫官、正刺史以上各舉諸司使至三班使臣堪將領及行陣戰鬥者三人}\textbf{宋。}
宋于1060年（宋嘉祐五年；公元换算据《宋史》本纪纪年）处理“丙申，詔待制、台諫官、正刺史以上各舉諸司使至三班使臣堪將領及行陣戰鬥者三人”时，面对的是道路、翻译、礼仪和资源交换共同构成的关系网。书面称谓可见，地方执行和持续性则仍须由后续材料检验。

其前提记为“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”；其后续是“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”。这是一条待后续材料检验的事件链，而不是对所有行动者意图的替写。

可核的材料入口是《宋史》卷012〈嘉祐五年〉。《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 就此而言，北宋中枢、地方执行与财政社会史研究有助于把年序同区域、制度或物质材料并读。

\noindent\eventanchor{SYD-1060-NS-268}{丙戌，命近臣同三司議均稅}\textbf{宋。}
“丙戌，命近臣同三司議均稅”是宋在1060年（宋嘉祐五年；公元换算据《宋史》本纪纪年）可追查的节点。它提示命令、环境、宗教、迁徙或地方组织如何进入政治过程；影响的范围和速度仍要避免由一条材料外推。

从账本的前后项看，“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”提供了背景压力；“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”标出后来需要追踪的变化，二者之间仍存在未被材料填满的环节。

核心线索为《宋史》卷012〈嘉祐五年〉。《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 现代研究可从北宋中枢、地方执行与财政社会史研究继续追问。

\subsection{1061年（宋嘉祐六年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1061-NS-102}{戊寅，詔州縣長吏有清白不擾而實惠及民者，令本路監司保薦再任，政跡尤異，當加獎擢}\textbf{宋。}
“戊寅，詔州縣長吏有清白不擾而實惠及民者，令本路監司保薦再任，政跡尤異，當加獎擢”是宋在1061年（宋嘉祐六年；公元换算据《宋史》本纪纪年）可追查的节点。它提示命令、环境、宗教、迁徙或地方组织如何进入政治过程；影响的范围和速度仍要避免由一条材料外推。

其前提记为“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”；其后续是“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”。这是一条待后续材料检验的事件链，而不是对所有行动者意图的替写。

可核的材料入口是《宋史》卷012〈嘉祐六年〉。《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 就此而言，北宋中枢、地方执行与财政社会史研究有助于把年序同区域、制度或物质材料并读。

\noindent\eventanchor{SYD-1061-NS-269}{丙戌，詔淮南、江、浙水災，差官體量蠲稅}\textbf{宋。}
在1061年（宋嘉祐六年；公元换算据《宋史》本纪纪年）的可见材料中，宋留下“丙戌，詔淮南、江、浙水災，差官體量蠲稅”。这一动作把具体人群、机构或地方条件带进年序，但一项记录不能替未被记载者概括整体反应。

从账本的前后项看，“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”提供了背景压力；“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”标出后来需要追踪的变化，二者之间仍存在未被材料填满的环节。

核心线索为《宋史》卷012〈嘉祐六年〉。《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 现代研究可从北宋中枢、地方执行与财政社会史研究继续追问。

\subsection{1062年（宋嘉祐七年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1062-NS-103}{丙申，詔內藏庫、三司共出緡錢一百萬，助糴天下常平倉}\textbf{宋。}
宋的1062年（宋嘉祐七年；公元换算据《宋史》本纪纪年）记录写到“丙申，詔內藏庫、三司共出緡錢一百萬，助糴天下常平倉”。我们可以据此辨认一个可见的选择或压力，而不能把零散的官方记载、碑刻或后出叙事拼成无缝的社会全景。

其前提记为“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”；其后续是“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”。这是一条待后续材料检验的事件链，而不是对所有行动者意图的替写。

可核的材料入口是《宋史》卷012〈嘉祐七年〉。《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 就此而言，北宋中枢、地方执行与财政社会史研究有助于把年序同区域、制度或物质材料并读。

\noindent\eventanchor{SYD-1062-NS-270}{冬十月乙亥，皇子表辭所除官，賜詔不允}\textbf{宋。}
“冬十月乙亥，皇子表辭所除官，賜詔不允”是宋在1062年（宋嘉祐七年；公元换算据《宋史》本纪纪年）可追查的节点。它提示命令、环境、宗教、迁徙或地方组织如何进入政治过程；影响的范围和速度仍要避免由一条材料外推。

此前的条件是“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”，此后的可见影响是“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷012〈嘉祐七年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\subsection{1063年}

\noindent\eventanchor{NS-1063-EVENT-003}{仁宗去世，英宗即位}\textbf{宋。}
宋的“仁宗去世，英宗即位”并非只改换一个统治者。任官、赏赐、军权与信息通路要在随后重新接合；材料较能确认先后，较难替当事人写出唯一动机。

其前提记为“北宋中期财政、边防和新旧法争论中前任统治的结束与宫廷、部族或官僚的权力安排相互交织，促成“仁宗去世，英宗即位”这一继承节点。”；其后续是“继承并不自动消除既有矛盾；“仁宗去世，英宗即位”后的任官、军权和对外策略需由后续条目追踪。”。这是一条待后续材料检验的事件链，而不是对所有行动者意图的替写。

可核的材料入口是《宋史》同年本纪；《续资治通鉴长编》及《宋会要辑稿》相关条；辽夏金材料与地方文书、碑刻（据事核）。《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。 就此而言，北宋财政、边防、制度与地方社会研究有助于把年序同区域、制度或物质材料并读。

\subsection{1063年三月}

\noindent\eventanchor{NS-1063-RENZONG-DEATH}{仁宗去世，英宗继位}\textbf{宋。}
宋的“仁宗去世，英宗继位”并非只改换一个统治者。任官、赏赐、军权与信息通路要在随后重新接合；材料较能确认先后，较难替当事人写出唯一动机。

其前提记为“仁宗无存活皇子，宗室继承安排须获得后族、宰执与礼官认可”；其后续是“英宗继位引出濮议，皇统和礼制问题成为中枢冲突焦点”。这是一条待后续材料检验的事件链，而不是对所有行动者意图的替写。

可核的材料入口是《宋史》卷12〈仁宗本纪五〉；《宋史》卷13〈英宗本纪〉；《续资治通鉴长编》嘉祐八年三月条。《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。 就此而言，仁宗末政、继承与北宋政治记忆研究有助于把年序同区域、制度或物质材料并读。

\subsection{1063年（宋嘉祐八年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1063-NS-104}{八年春正月辛亥，交阯貢馴象九}\textbf{宋。}
“八年春正月辛亥，交阯貢馴象九”是宋在1063年（宋嘉祐八年；公元换算据《宋史》本纪纪年）可追查的节点。它提示命令、环境、宗教、迁徙或地方组织如何进入政治过程；影响的范围和速度仍要避免由一条材料外推。

其前提记为“本纪年条提供日期和中枢可见行动；前因不据单条补定。”；其后续是“可回查同年及后续条目，地方影响仍须另证。”。这是一条待后续材料检验的事件链，而不是对所有行动者意图的替写。

可核的材料入口是《宋史》卷012〈嘉祐八年〉。《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 就此而言，北宋中枢、地方执行与财政社会史研究有助于把年序同区域、制度或物质材料并读。

\noindent\eventanchor{SYD-1063-NS-271}{癸亥，御內東門幄殿，優賜諸軍緡錢}\textbf{宋。}
在1063年（宋嘉祐八年；公元换算据《宋史》本纪纪年）的可见材料中，宋留下“癸亥，御內東門幄殿，優賜諸軍緡錢”。这一动作把具体人群、机构或地方条件带进年序，但一项记录不能替未被记载者概括整体反应。

此前的条件是“本纪所记财用、赈济或征发属于特定报告场景。”，此后的可见影响是“可与食货志、文书和物质材料比较，不外推为全境总量。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷012〈嘉祐八年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\subsection{1064年}

\noindent\eventanchor{NS-1064-EVENT-004}{围绕英宗生父濮王名分的濮议在朝廷展开}\textbf{宋。}
在1064年的材料中，宋面对的是围绕英宗生父濮王名分的濮议在朝廷展开。这里应先看行动所依赖的关隘、城镇、河道或粮道，再讨论政治后果；军队抵达某处，并不等于它已能稳定征收、安置或控制周边。

从账本的前后项看，“北宋中期财政、边防和新旧法争论中既有的联盟、交通与补给压力，为“围绕英宗生父濮王名分的濮议在朝廷展开”提供了直接的军事或动员背景。”提供了背景压力；““围绕英宗生父濮王名分的濮议在朝廷展开”改变了相关城镇、道路或政权间的军事选择；伤亡、俘获和控制范围仅可按各方材料分别确认。”标出后来需要追踪的变化，二者之间仍存在未被材料填满的环节。

核心线索为《宋史》同年本纪；《续资治通鉴长编》及《宋会要辑稿》相关条；辽夏金材料与地方文书、碑刻（据事核）。《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。 现代研究可从北宋财政、边防、制度与地方社会研究继续追问。

\subsection{1064年（宋治平元年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1064-NS-105}{丙辰，內侍都知任守忠坐不法，貶保信軍節度副使、蘄州安置}\textbf{宋。}
1064年（宋治平元年；公元换算据《宋史》本纪纪年），宋的行动落在“丙辰，內侍都知任守忠坐不法，貶保信軍節度副使、蘄州安置”所指的战事与通道上。可见的不是抽象的推进：攻守双方必须让人员、消息与补给穿过具体的城防、道路或水路；账本所列的结果只说明这一节点改变了下一步选择。

其前提记为“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”；其后续是“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”。这是一条待后续材料检验的事件链，而不是对所有行动者意图的替写。

可核的材料入口是《宋史》卷013〈治平元年〉。《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 就此而言，北宋中枢、地方执行与财政社会史研究有助于把年序同区域、制度或物质材料并读。

\noindent\eventanchor{SYD-1064-NS-272}{丁巳，以上供米三萬石振宿、亳二州水災戶}\textbf{宋。}
宋的1064年（宋治平元年；公元换算据《宋史》本纪纪年）记录写到“丁巳，以上供米三萬石振宿、亳二州水災戶”。我们可以据此辨认一个可见的选择或压力，而不能把零散的官方记载、碑刻或后出叙事拼成无缝的社会全景。

此前的条件是“本纪所记财用、赈济或征发属于特定报告场景。”，此后的可见影响是“可与食货志、文书和物质材料比较，不外推为全境总量。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷013〈治平元年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\subsection{1065年}

\noindent\eventanchor{NS-1065-PUYI-DEBATE}{围绕英宗生父濮王的追尊发生濮议}\textbf{宋。}
在1065年的材料中，宋面对的是围绕英宗生父濮王的追尊发生濮议。这里应先看行动所依赖的关隘、城镇、河道或粮道，再讨论政治后果；军队抵达某处，并不等于它已能稳定征收、安置或控制周边。

此前的条件是“英宗继统须在宗法名分与养父皇统之间给出制度性表达”，此后的可见影响是“争论显示礼制能够重组官僚联盟，并为后续政策冲突提供人际脉络”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》同年本纪；《续资治通鉴长编》及《宋会要辑稿》相关条；辽夏金材料与地方文书、碑刻（据事核），但《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。。研究濮议、宗法礼制与北宋言官政治研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\subsection{1065年（宋治平二年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1065-NS-106}{帝書其後曰：「雨災專以戒朕不德，可更曰‘協德交修’}\textbf{宋。}
“帝書其後曰：「雨災專以戒朕不德，可更曰‘協德交修’”是宋在1065年（宋治平二年；公元换算据《宋史》本纪纪年）可追查的节点。它提示命令、环境、宗教、迁徙或地方组织如何进入政治过程；影响的范围和速度仍要避免由一条材料外推。

其前提记为“本纪保留灾害或工程的报告地点与朝廷处置；灾情范围需另证。”；其后续是“可与地方文书、河工和环境材料比较，不将单点记录外推为全域因果。”。这是一条待后续材料检验的事件链，而不是对所有行动者意图的替写。

可核的材料入口是《宋史》卷013〈治平二年〉。《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 就此而言，北宋中枢、地方执行与财政社会史研究有助于把年序同区域、制度或物质材料并读。

\noindent\eventanchor{SYD-1065-NS-273}{己亥，以水災，罷開樂宴}\textbf{宋。}
在1065年（宋治平二年；公元换算据《宋史》本纪纪年）的可见材料中，宋留下“己亥，以水災，罷開樂宴”。这一动作把具体人群、机构或地方条件带进年序，但一项记录不能替未被记载者概括整体反应。

此前的条件是“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”，此后的可见影响是“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷013〈治平二年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\subsection{1066年（宋治平三年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1066-NS-107}{丙寅，幸降聖院，謁神-\{御\}-殿}\textbf{宋。}
1066年（宋治平三年；公元换算据《宋史》本纪纪年），宋的行动落在“丙寅，幸降聖院，謁神-\{御\}-殿”所指的战事与通道上。可见的不是抽象的推进：攻守双方必须让人员、消息与补给穿过具体的城防、道路或水路；账本所列的结果只说明这一节点改变了下一步选择。

其前提记为“本纪从朝廷视角记录军政行动；出兵与战果需分辨。”；其后续是“后续路线、控制与损失应与对方记录和遗址材料复核。”。这是一条待后续材料检验的事件链，而不是对所有行动者意图的替写。

可核的材料入口是《宋史》卷013〈治平三年〉。《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 就此而言，北宋中枢、地方执行与财政社会史研究有助于把年序同区域、制度或物质材料并读。

\noindent\eventanchor{SYD-1066-NS-274}{賜文武官子爲父後者勳一轉}\textbf{宋。}
宋的1066年（宋治平三年；公元换算据《宋史》本纪纪年）记录写到“賜文武官子爲父後者勳一轉”。我们可以据此辨认一个可见的选择或压力，而不能把零散的官方记载、碑刻或后出叙事拼成无缝的社会全景。

此前的条件是“本纪年条提供日期和中枢可见行动；前因不据单条补定。”，此后的可见影响是“可回查同年及后续条目，地方影响仍须另证。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷013〈治平三年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\subsection{1067年}

\noindent\eventanchor{NS-1067-EVENT-005}{英宗去世，神宗即位}\textbf{宋。}
宋的“英宗去世，神宗即位”并非只改换一个统治者。任官、赏赐、军权与信息通路要在随后重新接合；材料较能确认先后，较难替当事人写出唯一动机。

从账本的前后项看，“北宋中期财政、边防和新旧法争论中前任统治的结束与宫廷、部族或官僚的权力安排相互交织，促成“英宗去世，神宗即位”这一继承节点。”提供了背景压力；“继承并不自动消除既有矛盾；“英宗去世，神宗即位”后的任官、军权和对外策略需由后续条目追踪。”标出后来需要追踪的变化，二者之间仍存在未被材料填满的环节。

核心线索为《宋史》同年本纪；《续资治通鉴长编》及《宋会要辑稿》相关条；辽夏金材料与地方文书、碑刻（据事核）。《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。 现代研究可从北宋财政、边防、制度与地方社会研究继续追问。

\subsection{1067年正月}

\noindent\eventanchor{NS-1067-SHENZONG-ACCESSION}{英宗去世，神宗继位}\textbf{宋。}
“英宗去世，神宗继位”在1067年正月构成宋的继承或权力重组节点。名位的变化可以由纪年串连，但它没有自动消除宫廷、军政和地方网络原有的拉扯。

账本把这一节点放在“英宗朝短暂且财政、边防和官僚整饬问题未解”与“年轻皇帝寻求富国强兵方案，为王安石进入中枢创造机会”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》同年本纪；《续资治通鉴长编》及《宋会要辑稿》相关条；辽夏金材料与地方文书、碑刻（据事核）；《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。 因而神宗即位、财政军事议程与改革政治研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\subsection{1067年（宋治平四年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1067-NS-108}{一日，語神宗曰：「國家舊制，士大夫之子有尚帝女，皆升行以避舅姑之尊，義甚無謂}\textbf{宋。}
“一日，語神宗曰：「國家舊制，士大夫之子有尚帝女，皆升行以避舅姑之尊，義甚無謂”是宋在1067年（宋治平四年；公元换算据《宋史》本纪纪年）可追查的节点。它提示命令、环境、宗教、迁徙或地方组织如何进入政治过程；影响的范围和速度仍要避免由一条材料外推。

其前提记为“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”；其后续是“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”。这是一条待后续材料检验的事件链，而不是对所有行动者意图的替写。

可核的材料入口是《宋史》卷013〈治平四年〉。《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 就此而言，北宋中枢、地方执行与财政社会史研究有助于把年序同区域、制度或物质材料并读。

\noindent\eventanchor{SYD-1067-NS-275}{初辭皇子，請潭王宮教授周孟陽作奏，孟陽有所勸戒，即謝而拜之}\textbf{宋。}
在1067年（宋治平四年；公元换算据《宋史》本纪纪年）的可见材料中，宋留下“初辭皇子，請潭王宮教授周孟陽作奏，孟陽有所勸戒，即謝而拜之”。这一动作把具体人群、机构或地方条件带进年序，但一项记录不能替未被记载者概括整体反应。

此前的条件是“本纪年条提供日期和中枢可见行动；前因不据单条补定。”，此后的可见影响是“可回查同年及后续条目，地方影响仍须另证。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷013〈治平四年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\subsection{1068年}

\noindent\eventanchor{NS-1068-EVENT-006}{王安石受神宗倚重进入中枢}\textbf{宋。}
“王安石受神宗倚重进入中枢”是宋在1068年可追查的节点。它提示命令、环境、宗教、迁徙或地方组织如何进入政治过程；影响的范围和速度仍要避免由一条材料外推。

其前提记为““王安石受神宗倚重进入中枢”发生在北宋中期财政、边防和新旧法争论的具体压力与机会之中，相关行动者的选择不能脱离此前事件链解释。”；其后续是““王安石受神宗倚重进入中枢”为后续政治、边防或资源配置留下条件；其社会影响与实际覆盖范围仍须以异类材料限定。”。这是一条待后续材料检验的事件链，而不是对所有行动者意图的替写。

可核的材料入口是《宋史》同年本纪；《续资治通鉴长编》及《宋会要辑稿》相关条；辽夏金材料与地方文书、碑刻（据事核）。《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。 就此而言，北宋财政、边防、制度与地方社会研究有助于把年序同区域、制度或物质材料并读。

\noindent\eventanchor{NS-1068-WANG-ANSHI-COURT}{神宗召用王安石并与其讨论变法方向}\textbf{宋。}
在1068年的可见材料中，宋留下“神宗召用王安石并与其讨论变法方向”。这一动作把具体人群、机构或地方条件带进年序，但一项记录不能替未被记载者概括整体反应。

其前提记为“神宗希望缓解财用、兵役和边防压力，既有庆历改革遗产仍受讨论”；其后续是“改革从议论进入制度设计，官僚分歧迅速围绕财权、民役和君臣关系展开”。这是一条待后续材料检验的事件链，而不是对所有行动者意图的替写。

可核的材料入口是《宋史》卷14〈神宗本纪一〉；《宋史》卷327〈王安石传〉；《续资治通鉴长编》熙宁元年条。《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。 就此而言，王安石入朝、政策网络与改革史研究有助于把年序同区域、制度或物质材料并读。

\subsection{1068年（宋熙寧元年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1068-NS-109}{八月壬寅，詔京東、西路存恤河北流民}\textbf{宋。}
在1068年（宋熙寧元年；公元换算据《宋史》本纪纪年）的可见材料中，宋留下“八月壬寅，詔京東、西路存恤河北流民”。这一动作把具体人群、机构或地方条件带进年序，但一项记录不能替未被记载者概括整体反应。

其前提记为“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”；其后续是“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”。这是一条待后续材料检验的事件链，而不是对所有行动者意图的替写。

可核的材料入口是《宋史》卷014〈熙寧元年〉。《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 就此而言，北宋中枢、地方执行与财政社会史研究有助于把年序同区域、制度或物质材料并读。

\noindent\eventanchor{SYD-1068-NS-276}{丙申，趙概罷知徐州，三司使唐介參知政事}\textbf{宋。}
宋于1068年（宋熙寧元年；公元换算据《宋史》本纪纪年）处理“丙申，趙概罷知徐州，三司使唐介參知政事”时，面对的是道路、翻译、礼仪和资源交换共同构成的关系网。书面称谓可见，地方执行和持续性则仍须由后续材料检验。

此前的条件是“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”，此后的可见影响是“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷014〈熙寧元年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\subsection{1069年}

\noindent\eventanchor{NS-1069-EVENT-007}{熙宁新法陆续推行，青苗、均输等成为改革核心}\textbf{宋。}
宋的1069年记录写到“熙宁新法陆续推行，青苗、均输等成为改革核心”。我们可以据此辨认一个可见的选择或压力，而不能把零散的官方记载、碑刻或后出叙事拼成无缝的社会全景。

从账本的前后项看，““熙宁新法陆续推行，青苗、均输等成为改革核心”发生在北宋中期财政、边防和新旧法争论的具体压力与机会之中，相关行动者的选择不能脱离此前事件链解释。”提供了背景压力；““熙宁新法陆续推行，青苗、均输等成为改革核心”为后续政治、边防或资源配置留下条件；其社会影响与实际覆盖范围仍须以异类材料限定。”标出后来需要追踪的变化，二者之间仍存在未被材料填满的环节。

核心线索为《宋史》同年本纪；《续资治通鉴长编》及《宋会要辑稿》相关条；辽夏金材料与地方文书、碑刻（据事核）。《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。 现代研究可从北宋财政、边防、制度与地方社会研究继续追问。

\noindent\eventanchor{NS-1069-GREEN-SPROUTS}{青苗法颁行，以官贷介入青黄不接时的借贷}\textbf{宋。}
在1069年的可见材料中，宋留下“青苗法颁行，以官贷介入青黄不接时的借贷”。这一动作把具体人群、机构或地方条件带进年序，但一项记录不能替未被记载者概括整体反应。

从账本的前后项看，“政府试图增加财政资源并抑制高利贷，同时寻找可动员的地方行政渠道”提供了背景压力；“地方官考成与贷款征收相连，成为新法支持者和反对者争论的核心”标出后来需要追踪的变化，二者之间仍存在未被材料填满的环节。

核心线索为《宋史》卷175〈食货志上三〉；《宋会要辑稿·食货》熙宁二年青苗条；《续资治通鉴长编》熙宁二年条。《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。 现代研究可从青苗法、农村信贷与州县执行研究继续追问。

\subsection{1069年（宋熙寧二年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1069-NS-110}{丙辰，詔-\{御\}-史請對，並許直由閣門上殿}\textbf{宋。}
宋的1069年（宋熙寧二年；公元换算据《宋史》本纪纪年）记录写到“丙辰，詔-\{御\}-史請對，並許直由閣門上殿”。我们可以据此辨认一个可见的选择或压力，而不能把零散的官方记载、碑刻或后出叙事拼成无缝的社会全景。

账本把这一节点放在“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”与“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》卷014〈熙寧二年〉；《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 因而北宋中枢、地方执行与财政社会史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\noindent\eventanchor{SYD-1069-NS-277}{丙午，同修起居注範純仁以言事多忤安石，罷同知諫院}\textbf{宋。}
“丙午，同修起居注範純仁以言事多忤安石，罷同知諫院”是宋在1069年（宋熙寧二年；公元换算据《宋史》本纪纪年）可追查的节点。它提示命令、环境、宗教、迁徙或地方组织如何进入政治过程；影响的范围和速度仍要避免由一条材料外推。

此前的条件是“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”，此后的可见影响是“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷014〈熙寧二年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\subsection{1070年}

\noindent\eventanchor{NS-1070-EXEMPTION-SERVICE}{免役法在部分地区推进，以雇募和免役钱调整差役}\textbf{宋。}
“免役法在部分地区推进，以雇募和免役钱调整差役”发生时，宋必须把账面规则转成仓储、市场、航道、文书和地方中介的工作。正因这些环节并不齐整，政策颁行与实际效果应分别追踪。

账本把这一节点放在“传统差役分配被视为不均且妨碍小民生计，朝廷寻求以货币替代劳役”与“役钱扩大国家对基层货币资源的需求，也改变户等、胥吏和雇役者的利益关系”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》同年本纪；《续资治通鉴长编》及《宋会要辑稿》相关条；辽夏金材料与地方文书、碑刻（据事核）；《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。 因而免役法、役钱与乡村社会分层研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\subsection{1070年（宋熙寧三年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1070-NS-111}{八月戊午，罷看詳銀台司文字所}\textbf{宋。}
“八月戊午，罷看詳銀台司文字所”是宋在1070年（宋熙寧三年；公元换算据《宋史》本纪纪年）可追查的节点。它提示命令、环境、宗教、迁徙或地方组织如何进入政治过程；影响的范围和速度仍要避免由一条材料外推。

其前提记为“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”；其后续是“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”。这是一条待后续材料检验的事件链，而不是对所有行动者意图的替写。

可核的材料入口是《宋史》卷015〈熙寧三年〉。《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 就此而言，北宋中枢、地方执行与财政社会史研究有助于把年序同区域、制度或物质材料并读。

\noindent\eventanchor{SYD-1070-NS-278}{丙辰，立試刑法及詳刑官}\textbf{宋。}
“丙辰，立試刑法及詳刑官”在1070年（宋熙寧三年；公元换算据《宋史》本纪纪年）构成宋的继承或权力重组节点。名位的变化可以由纪年串连，但它没有自动消除宫廷、军政和地方网络原有的拉扯。

从账本的前后项看，“本纪年条提供日期和中枢可见行动；前因不据单条补定。”提供了背景压力；“可回查同年及后续条目，地方影响仍须另证。”标出后来需要追踪的变化，二者之间仍存在未被材料填满的环节。

核心线索为《宋史》卷015〈熙寧三年〉。《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 现代研究可从北宋中枢、地方执行与财政社会史研究继续追问。

\subsection{1071年}

\noindent\eventanchor{NS-1071-BAOJIA}{保甲法开始推行，以户籍编组承担治安、训练和互保功能}\textbf{宋。}
在1071年的可见材料中，宋留下“保甲法开始推行，以户籍编组承担治安、训练和互保功能”。这一动作把具体人群、机构或地方条件带进年序，但一项记录不能替未被记载者概括整体反应。

此前的条件是“边费和募兵压力促使改革者探索以编户组织补充治安与动员”，此后的可见影响是“保甲成为新法体系的基层接口，也使地方家庭面对新的登记、训练和责任负担”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》同年本纪；《续资治通鉴长编》及《宋会要辑稿》相关条；辽夏金材料与地方文书、碑刻（据事核），但《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。。研究保甲法、基层编组与宋代国家能力研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\noindent\eventanchor{NS-1071-EVENT-008}{免役法在部分地区推行，以募役钱调整差役结构}\textbf{宋。}
“免役法在部分地区推行，以募役钱调整差役结构”发生时，宋必须把账面规则转成仓储、市场、航道、文书和地方中介的工作。正因这些环节并不齐整，政策颁行与实际效果应分别追踪。

从账本的前后项看，“北宋中期财政、边防和新旧法争论对中枢资源、交通或行政协同的要求，推动了“免役法在部分地区推行，以募役钱调整差役结构”这一制度或空间安排。”提供了背景压力；““免役法在部分地区推行，以募役钱调整差役结构”提供新的治理框架或资源通道，但颁行、复申与不同地区的实际执行须分开核验。”标出后来需要追踪的变化，二者之间仍存在未被材料填满的环节。

核心线索为《宋史》同年本纪；《续资治通鉴长编》及《宋会要辑稿》相关条；辽夏金材料与地方文书、碑刻（据事核）。《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。 现代研究可从北宋财政、边防、制度与地方社会研究继续追问。

\subsection{1071年（宋熙寧四年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1071-NS-112}{八月癸-\{丑\}-朔，高麗來貢}\textbf{宋。}
宋的1071年（宋熙寧四年；公元换算据《宋史》本纪纪年）记录写到“八月癸-\{丑\}-朔，高麗來貢”。我们可以据此辨认一个可见的选择或压力，而不能把零散的官方记载、碑刻或后出叙事拼成无缝的社会全景。

其前提记为“本纪年条提供日期和中枢可见行动；前因不据单条补定。”；其后续是“可回查同年及后续条目，地方影响仍须另证。”。这是一条待后续材料检验的事件链，而不是对所有行动者意图的替写。

可核的材料入口是《宋史》卷015〈熙寧四年〉。《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 就此而言，北宋中枢、地方执行与财政社会史研究有助于把年序同区域、制度或物质材料并读。

\noindent\eventanchor{SYD-1071-NS-279}{丙辰，置樞密院檢詳官}\textbf{宋。}
“丙辰，置樞密院檢詳官”是宋在1071年（宋熙寧四年；公元换算据《宋史》本纪纪年）可追查的节点。它提示命令、环境、宗教、迁徙或地方组织如何进入政治过程；影响的范围和速度仍要避免由一条材料外推。

从账本的前后项看，“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”提供了背景压力；“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”标出后来需要追踪的变化，二者之间仍存在未被材料填满的环节。

核心线索为《宋史》卷015〈熙寧四年〉。《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 现代研究可从北宋中枢、地方执行与财政社会史研究继续追问。

\subsection{1072年}

\noindent\eventanchor{NS-1072-MARKET-EXCHANGE}{市易法设市易务，以官本调节城市商货和信贷}\textbf{宋。}
1072年的“市易法设市易务，以官本调节城市商货和信贷”将宋的财政或生产安排推到可见处。制度文本能说明官府打算如何收取、转运或调节，却不能直接等同于不同地区的实收、流通或家庭负担。

从账本的前后项看，“朝廷希望稳定物价、筹集财源并限制大商操纵，城市商业已具规模”提供了背景压力；“官府更深介入商品流通，引发对垄断、借贷和胥吏寻租的持续争论”标出后来需要追踪的变化，二者之间仍存在未被材料填满的环节。

核心线索为《宋史》卷181〈食货志下三〉；《宋会要辑稿·食货》熙宁市易条；《续资治通鉴长编》熙宁五年条。《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。 现代研究可从市易法、开封市场与官商关系研究继续追问。

\subsection{1072年（宋熙寧五年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1072-NS-113}{八月甲申，太子少師致仕歐陽修薨}\textbf{宋。}
“八月甲申，太子少師致仕歐陽修薨”是宋在1072年（宋熙寧五年；公元换算据《宋史》本纪纪年）可追查的节点。它提示命令、环境、宗教、迁徙或地方组织如何进入政治过程；影响的范围和速度仍要避免由一条材料外推。

其前提记为“本纪年条提供日期和中枢可见行动；前因不据单条补定。”；其后续是“可回查同年及后续条目，地方影响仍须另证。”。这是一条待后续材料检验的事件链，而不是对所有行动者意图的替写。

可核的材料入口是《宋史》卷015〈熙寧五年〉。《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 就此而言，北宋中枢、地方执行与财政社会史研究有助于把年序同区域、制度或物质材料并读。

\noindent\eventanchor{SYD-1072-NS-280}{丙午，以內藏庫錢置市易務}\textbf{宋。}
1072年（宋熙寧五年；公元换算据《宋史》本纪纪年）的“丙午，以內藏庫錢置市易務”将宋的财政或生产安排推到可见处。制度文本能说明官府打算如何收取、转运或调节，却不能直接等同于不同地区的实收、流通或家庭负担。

此前的条件是“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”，此后的可见影响是“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷015〈熙寧五年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\subsection{1073年（宋熙寧六年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1073-NS-114}{丙辰，以四月朔日當食，自丁巳避殿、減膳，降天下囚罪一等，流以下釋之}\textbf{宋。}
在1073年（宋熙寧六年；公元换算据《宋史》本纪纪年）的材料中，宋面对的是丙辰，以四月朔日當食，自丁巳避殿、減膳，降天下囚罪一等，流以下釋之。这里应先看行动所依赖的关隘、城镇、河道或粮道，再讨论政治后果；军队抵达某处，并不等于它已能稳定征收、安置或控制周边。

其前提记为“本纪从朝廷视角记录军政行动；出兵与战果需分辨。”；其后续是“后续路线、控制与损失应与对方记录和遗址材料复核。”。这是一条待后续材料检验的事件链，而不是对所有行动者意图的替写。

可核的材料入口是《宋史》卷015〈熙寧六年〉。《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 就此而言，北宋中枢、地方执行与财政社会史研究有助于把年序同区域、制度或物质材料并读。

\noindent\eventanchor{SYD-1073-NS-281}{丙申，永昌陵上宮東門火}\textbf{宋。}
“丙申，永昌陵上宮東門火”是宋在1073年（宋熙寧六年；公元换算据《宋史》本纪纪年）可追查的节点。它提示命令、环境、宗教、迁徙或地方组织如何进入政治过程；影响的范围和速度仍要避免由一条材料外推。

此前的条件是“本纪年条提供日期和中枢可见行动；前因不据单条补定。”，此后的可见影响是“可回查同年及后续条目，地方影响仍须另证。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷015〈熙寧六年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\subsection{1074年}

\noindent\eventanchor{NS-1074-DROUGHT-ANSHI-LEAVES}{旱灾、政治批评与人事冲突交织，王安石首次罢相离京}\textbf{宋。}
宋的1074年记录写到“旱灾、政治批评与人事冲突交织，王安石首次罢相离京”。我们可以据此辨认一个可见的选择或压力，而不能把零散的官方记载、碑刻或后出叙事拼成无缝的社会全景。

从账本的前后项看，“新法执行争议与灾异政治相互放大，反对者质疑财政和基层扰动”提供了背景压力；“变法未被终止但领导结构变化，显示改革须依赖皇帝与官僚联盟的持续支持”标出后来需要追踪的变化，二者之间仍存在未被材料填满的环节。

核心线索为《宋史》卷15〈神宗本纪二〉；《宋史》卷327〈王安石传〉；《续资治通鉴长编》熙宁七年条。《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。 现代研究可从熙宁灾害、政策争论与宰相更替研究继续追问。

\noindent\eventanchor{NS-1074-EVENT-009}{灾荒与政论交织，反对者以民间困乏批评新法执行}\textbf{宋。}
“灾荒与政论交织，反对者以民间困乏批评新法执行”是宋在1074年可追查的节点。它提示命令、环境、宗教、迁徙或地方组织如何进入政治过程；影响的范围和速度仍要避免由一条材料外推。

从账本的前后项看，““灾荒与政论交织，反对者以民间困乏批评新法执行”发生在北宋中期财政、边防和新旧法争论的具体压力与机会之中，相关行动者的选择不能脱离此前事件链解释。”提供了背景压力；““灾荒与政论交织，反对者以民间困乏批评新法执行”为后续政治、边防或资源配置留下条件；其社会影响与实际覆盖范围仍须以异类材料限定。”标出后来需要追踪的变化，二者之间仍存在未被材料填满的环节。

核心线索为《宋史》同年本纪；《续资治通鉴长编》及《宋会要辑稿》相关条；辽夏金材料与地方文书、碑刻（据事核）。《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。 现代研究可从北宋财政、边防、制度与地方社会研究继续追问。

\subsection{1074年（宋熙寧七年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1074-NS-115}{八月丁-\{丑\}-，賜環慶安撫司度僧牒，以募粟振漢蕃饑民}\textbf{宋。}
“八月丁-\{丑\}-，賜環慶安撫司度僧牒，以募粟振漢蕃饑民”是宋在1074年（宋熙寧七年；公元换算据《宋史》本纪纪年）可追查的节点。它提示命令、环境、宗教、迁徙或地方组织如何进入政治过程；影响的范围和速度仍要避免由一条材料外推。

其前提记为“本纪所记财用、赈济或征发属于特定报告场景。”；其后续是“可与食货志、文书和物质材料比较，不外推为全境总量。”。这是一条待后续材料检验的事件链，而不是对所有行动者意图的替写。

可核的材料入口是《宋史》卷015〈熙寧七年〉。《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 就此而言，北宋中枢、地方执行与财政社会史研究有助于把年序同区域、制度或物质材料并读。

\noindent\eventanchor{SYD-1074-NS-282}{丙午，遣使分行諸路，募武士赴熙河}\textbf{宋。}
1074年（宋熙寧七年；公元换算据《宋史》本纪纪年），“丙午，遣使分行諸路，募武士赴熙河”使宋与相邻行动者的关系进入可核的外交时点。名号、贡赐和盟约是各方政治语言的一部分；它们能够确认交涉，却不能单凭措辞判定实际隶属或边地生活。

此前的条件是“本纪保留灾害或工程的报告地点与朝廷处置；灾情范围需另证。”，此后的可见影响是“可与地方文书、河工和环境材料比较，不将单点记录外推为全域因果。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷015〈熙寧七年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\subsection{1075年}

\noindent\eventanchor{NS-1075-EVENT-010}{宋军在熙河方向推进，经营堡寨、道路与羁縻关系}\textbf{宋与西夏。}
“宋军在熙河方向推进，经营堡寨、道路与羁縻关系”把宋与西夏置于军事行动的可核时点。战报能够记下攻守、入城或撤离，却很少完整保留沿途征发、居民去留和补给损耗；因此不能把一方的胜败叙事延伸成所有地方的经验。

账本把这一节点放在““宋军在熙河方向推进，经营堡寨、道路与羁縻关系”发生在北宋中期财政、边防和新旧法争论的具体压力与机会之中，相关行动者的选择不能脱离此前事件链解释。”与““宋军在熙河方向推进，经营堡寨、道路与羁縻关系”为后续政治、边防或资源配置留下条件；其社会影响与实际覆盖范围仍须以异类材料限定。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》同年本纪；《续资治通鉴长编》及《宋会要辑稿》相关条；辽夏金材料与地方文书、碑刻（据事核）；《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。 因而北宋财政、边防、制度与地方社会研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\subsection{1075年冬}

\noindent\eventanchor{NS-1075-LY-INVASION}{李朝军队攻入邕州、钦州、廉州等地}\textbf{宋与大越。}
1075年冬，宋与大越的行动落在“李朝军队攻入邕州、钦州、廉州等地”所指的战事与通道上。可见的不是抽象的推进：攻守双方必须让人员、消息与补给穿过具体的城防、道路或水路；账本所列的结果只说明这一节点改变了下一步选择。

从账本的前后项看，“宋在广西集结对西夏作战资源引发大越对边境威胁的判断”提供了背景压力；“南方边境遭受破坏，宋廷改以跨境反攻和谈判来恢复边防秩序”标出后来需要追踪的变化，二者之间仍存在未被材料填满的环节。

核心线索为《宋史》卷15〈神宗本纪二〉；《宋史》卷488〈交阯传〉；《大越史记全书》李朝条。《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。 现代研究可从宋越战争、广西边防与跨境山地网络研究继续追问。

\subsection{1075年（宋熙寧八年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1075-NS-116}{八年春正月庚子，蔡挺罷判南京留司-\{御\}-史台，馮京罷知亳州}\textbf{宋。}
在1075年（宋熙寧八年；公元换算据《宋史》本纪纪年）的可见材料中，宋留下“八年春正月庚子，蔡挺罷判南京留司-\{御\}-史台，馮京罷知亳州”。这一动作把具体人群、机构或地方条件带进年序，但一项记录不能替未被记载者概括整体反应。

其前提记为“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”；其后续是“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”。这是一条待后续材料检验的事件链，而不是对所有行动者意图的替写。

可核的材料入口是《宋史》卷015〈熙寧八年〉。《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 就此而言，北宋中枢、地方执行与财政社会史研究有助于把年序同区域、制度或物质材料并读。

\noindent\eventanchor{SYD-1075-NS-283}{丙辰，-\{御\}-殿復膳}\textbf{宋。}
宋的1075年（宋熙寧八年；公元换算据《宋史》本纪纪年）记录写到“丙辰，-\{御\}-殿復膳”。我们可以据此辨认一个可见的选择或压力，而不能把零散的官方记载、碑刻或后出叙事拼成无缝的社会全景。

此前的条件是“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”，此后的可见影响是“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷015〈熙寧八年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\subsection{1076年（宋熙寧九年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1076-NS-117}{八月甲申朔，齊州監務左班殿直孫紀死賊，錄其一子爲三班借職}\textbf{宋。}
“八月甲申朔，齊州監務左班殿直孫紀死賊，錄其一子爲三班借職”是宋在1076年（宋熙寧九年；公元换算据《宋史》本纪纪年）可追查的节点。它提示命令、环境、宗教、迁徙或地方组织如何进入政治过程；影响的范围和速度仍要避免由一条材料外推。

其前提记为“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”；其后续是“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”。这是一条待后续材料检验的事件链，而不是对所有行动者意图的替写。

可核的材料入口是《宋史》卷015〈熙寧九年〉。《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 就此而言，北宋中枢、地方执行与财政社会史研究有助于把年序同区域、制度或物质材料并读。

\noindent\eventanchor{SYD-1076-NS-284}{白丁王禹錫等二人，賜錢其家}\textbf{宋。}
在1076年（宋熙寧九年；公元换算据《宋史》本纪纪年）的可见材料中，宋留下“白丁王禹錫等二人，賜錢其家”。这一动作把具体人群、机构或地方条件带进年序，但一项记录不能替未被记载者概括整体反应。

此前的条件是“本纪所记财用、赈济或征发属于特定报告场景。”，此后的可见影响是“可与食货志、文书和物质材料比较，不外推为全境总量。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷015〈熙寧九年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\subsection{1076—1077年}

\noindent\eventanchor{NS-1076-GUANGNAN-COUNTEROFFENSIVE}{郭逵等率军南征，战至富良江一线后撤}\textbf{宋与大越。}
1076—1077年，宋与大越的行动落在“郭逵等率军南征，战至富良江一线后撤”所指的战事与通道上。可见的不是抽象的推进：攻守双方必须让人员、消息与补给穿过具体的城防、道路或水路；账本所列的结果只说明这一节点改变了下一步选择。

账本把这一节点放在“宋欲回应边境袭击，但热带道路、补给和疾病限制北方军队持续作战”与“双方未建立长期占领，边界回到以互市、使节与地方军政调节的状态”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》同年本纪；《续资治通鉴长编》及《宋会要辑稿》相关条；辽夏金材料与地方文书、碑刻（据事核）；《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。 因而宋越战争后勤、富良江地望与疾病史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\subsection{1077年（宋熙寧十年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1077-NS-118}{辛酉，詔鎮戎、德順軍各置都監一員}\textbf{宋。}
在1077年（宋熙寧十年；公元换算据《宋史》本纪纪年）的可见材料中，宋留下“辛酉，詔鎮戎、德順軍各置都監一員”。这一动作把具体人群、机构或地方条件带进年序，但一项记录不能替未被记载者概括整体反应。

其前提记为“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”；其后续是“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”。这是一条待后续材料检验的事件链，而不是对所有行动者意图的替写。

可核的材料入口是《宋史》卷015〈熙寧十年〉。《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 就此而言，北宋中枢、地方执行与财政社会史研究有助于把年序同区域、制度或物质材料并读。

\noindent\eventanchor{SYD-1077-NS-285}{乙卯，詔：「諸傳宣、內批、面諭，事無法守，並從中書、樞密覆奏}\textbf{宋。}
在1077年（宋熙寧十年；公元换算据《宋史》本纪纪年）的材料中，宋面对的是乙卯，詔：「諸傳宣、內批、面諭，事無法守，並從中書、樞密覆奏。这里应先看行动所依赖的关隘、城镇、河道或粮道，再讨论政治后果；军队抵达某处，并不等于它已能稳定征收、安置或控制周边。

此前的条件是“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”，此后的可见影响是“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷015〈熙寧十年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\subsection{1078年（宋元豐元年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1078-NS-119}{丙辰，詔青州民王贇以復父仇免死，刺配鄰州}\textbf{宋。}
“丙辰，詔青州民王贇以復父仇免死，刺配鄰州”是宋在1078年（宋元豐元年；公元换算据《宋史》本纪纪年）可追查的节点。它提示命令、环境、宗教、迁徙或地方组织如何进入政治过程；影响的范围和速度仍要避免由一条材料外推。

其前提记为“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”；其后续是“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”。这是一条待后续材料检验的事件链，而不是对所有行动者意图的替写。

可核的材料入口是《宋史》卷015〈元豐元年〉。《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 就此而言，北宋中枢、地方执行与财政社会史研究有助于把年序同区域、制度或物质材料并读。

\noindent\eventanchor{SYD-1078-NS-286}{丙辰，詔增置兩浙路提舉官}\textbf{宋。}
在1078年（宋元豐元年；公元换算据《宋史》本纪纪年）的可见材料中，宋留下“丙辰，詔增置兩浙路提舉官”。这一动作把具体人群、机构或地方条件带进年序，但一项记录不能替未被记载者概括整体反应。

此前的条件是“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”，此后的可见影响是“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷015〈元豐元年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\subsection{1079年}

\noindent\eventanchor{NS-1079-EVENT-011}{苏轼因诗文案受审，后出知地方}\textbf{宋。}
在1079年的可见材料中，宋留下“苏轼因诗文案受审，后出知地方”。这一动作把具体人群、机构或地方条件带进年序，但一项记录不能替未被记载者概括整体反应。

从账本的前后项看，““苏轼因诗文案受审，后出知地方”发生在北宋中期财政、边防和新旧法争论的具体压力与机会之中，相关行动者的选择不能脱离此前事件链解释。”提供了背景压力；““苏轼因诗文案受审，后出知地方”为后续政治、边防或资源配置留下条件；其社会影响与实际覆盖范围仍须以异类材料限定。”标出后来需要追踪的变化，二者之间仍存在未被材料填满的环节。

核心线索为《宋史》同年本纪；《续资治通鉴长编》及《宋会要辑稿》相关条；辽夏金材料与地方文书、碑刻（据事核）。《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。 现代研究可从北宋财政、边防、制度与地方社会研究继续追问。

\noindent\eventanchor{NS-1079-WUTAI-POETRY}{苏轼因诗文被控讥讽朝政，发生乌台诗案}\textbf{宋。}
1079年，“苏轼因诗文被控讥讽朝政，发生乌台诗案”使宋与相邻行动者的关系进入可核的外交时点。名号、贡赐和盟约是各方政治语言的一部分；它们能够确认交涉，却不能单凭措辞判定实际隶属或边地生活。

账本把这一节点放在“新法分歧持续，台谏和法司以诗文、奏议和结党语言界定政治忠诚”与“案件收紧了政治表达的边界，也成为后世理解党争的标志性材料”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》同年本纪；《续资治通鉴长编》及《宋会要辑稿》相关条；辽夏金材料与地方文书、碑刻（据事核）；《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。 因而乌台诗案、御史台与宋代文字政治研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\subsection{1079年（宋元豐二年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1079-NS-120}{丙午，復置-\{御\}-史六察}\textbf{宋。}
在1079年（宋元豐二年；公元换算据《宋史》本纪纪年）的可见材料中，宋留下“丙午，復置-\{御\}-史六察”。这一动作把具体人群、机构或地方条件带进年序，但一项记录不能替未被记载者概括整体反应。

账本把这一节点放在“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”与“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》卷015〈元豐二年〉；《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 因而北宋中枢、地方执行与财政社会史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\noindent\eventanchor{SYD-1079-NS-287}{丙戌，詔雄州兩輸戶南徙者諭令復業}\textbf{宋。}
宋的1079年（宋元豐二年；公元换算据《宋史》本纪纪年）记录写到“丙戌，詔雄州兩輸戶南徙者諭令復業”。我们可以据此辨认一个可见的选择或压力，而不能把零散的官方记载、碑刻或后出叙事拼成无缝的社会全景。

此前的条件是“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”，此后的可见影响是“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷015〈元豐二年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\subsection{1080年}

\noindent\eventanchor{NS-1080-EVENT-012}{永乐城陷落，宋军在西北遭受重大挫败}\textbf{宋与西夏。}
1080年，宋与西夏的行动落在“永乐城陷落，宋军在西北遭受重大挫败”所指的战事与通道上。可见的不是抽象的推进：攻守双方必须让人员、消息与补给穿过具体的城防、道路或水路；账本所列的结果只说明这一节点改变了下一步选择。

账本把这一节点放在“北宋中期财政、边防和新旧法争论中既有的联盟、交通与补给压力，为“永乐城陷落，宋军在西北遭受重大挫败”提供了直接的军事或动员背景。”与““永乐城陷落，宋军在西北遭受重大挫败”改变了相关城镇、道路或政权间的军事选择；伤亡、俘获和控制范围仅可按各方材料分别确认。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》同年本纪；《续资治通鉴长编》及《宋会要辑稿》相关条；辽夏金材料与地方文书、碑刻（据事核）；《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。 因而北宋财政、边防、制度与地方社会研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\noindent\eventanchor{NS-1080-YONGLE}{宋军筑永乐城并遭西夏围攻失守}\textbf{宋与西夏。}
“宋军筑永乐城并遭西夏围攻失守”把宋与西夏置于军事行动的可核时点。战报能够记下攻守、入城或撤离，却很少完整保留沿途征发、居民去留和补给损耗；因此不能把一方的胜败叙事延伸成所有地方的经验。

此前的条件是“神宗朝试图以筑城和推进前线改变宋夏均势，补给线却暴露在西夏机动反击下”，此后的可见影响是“战败限制宋的西北扩张，边防城寨的选址、供水和驻军负担受到重新评估”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》同年本纪；《续资治通鉴长编》及《宋会要辑稿》相关条；辽夏金材料与地方文书、碑刻（据事核），但《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。。研究永乐城战役、陕北城址与宋夏补给研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\subsection{1080年（宋元豐三年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1080-NS-121}{八月乙巳，罷省、寺、監官領空名者}\textbf{宋。}
宋的1080年（宋元豐三年；公元换算据《宋史》本纪纪年）记录写到“八月乙巳，罷省、寺、監官領空名者”。我们可以据此辨认一个可见的选择或压力，而不能把零散的官方记载、碑刻或后出叙事拼成无缝的社会全景。

其前提记为“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”；其后续是“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”。这是一条待后续材料检验的事件链，而不是对所有行动者意图的替写。

可核的材料入口是《宋史》卷016〈元豐三年〉。《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 就此而言，北宋中枢、地方执行与财政社会史研究有助于把年序同区域、制度或物质材料并读。

\noindent\eventanchor{SYD-1080-NS-288}{丙辰，始-\{御\}-崇政殿視朝}\textbf{宋。}
在“丙辰，始-\{御\}-崇政殿視朝”中，宋的选择经由使节、礼物、边市或协商被记录下来。跨境文本的观察位置不同，因而应把可确认的往来与对动机、服从程度的推断分开。

从账本的前后项看，“本纪年条提供日期和中枢可见行动；前因不据单条补定。”提供了背景压力；“可回查同年及后续条目，地方影响仍须另证。”标出后来需要追踪的变化，二者之间仍存在未被材料填满的环节。

核心线索为《宋史》卷016〈元豐三年〉。《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 现代研究可从北宋中枢、地方执行与财政社会史研究继续追问。

\subsection{1081年}

\noindent\eventanchor{NS-1081-EVENT-013}{宋以多路军攻夏，战事未取得预期结果}\textbf{宋与西夏。}
1081年，宋与西夏的行动落在“宋以多路军攻夏，战事未取得预期结果”所指的战事与通道上。可见的不是抽象的推进：攻守双方必须让人员、消息与补给穿过具体的城防、道路或水路；账本所列的结果只说明这一节点改变了下一步选择。

此前的条件是“北宋中期财政、边防和新旧法争论中既有的联盟、交通与补给压力，为“宋以多路军攻夏，战事未取得预期结果”提供了直接的军事或动员背景。”，此后的可见影响是““宋以多路军攻夏，战事未取得预期结果”改变了相关城镇、道路或政权间的军事选择；伤亡、俘获和控制范围仅可按各方材料分别确认。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》同年本纪；《续资治通鉴长编》及《宋会要辑稿》相关条；辽夏金材料与地方文书、碑刻（据事核），但《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。。研究北宋财政、边防、制度与地方社会研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\noindent\eventanchor{NS-1081-WESTERN-XIA-CAMPAIGN}{宋发动五路伐夏，未能取得预期战果}\textbf{宋与西夏。}
1081年，宋与西夏的行动落在“宋发动五路伐夏，未能取得预期战果”所指的战事与通道上。可见的不是抽象的推进：攻守双方必须让人员、消息与补给穿过具体的城防、道路或水路；账本所列的结果只说明这一节点改变了下一步选择。

从账本的前后项看，“永乐城失利后宋廷仍希望以大规模动员改善边境态势”提供了背景压力；“后勤、地形和统帅协同问题削弱战役效果，西北军费继续挤压财政”标出后来需要追踪的变化，二者之间仍存在未被材料填满的环节。

核心线索为《宋史》卷15〈神宗本纪二〉；《宋史》卷485〈夏国传上〉；《续资治通鉴长编》元丰四年条。《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。 现代研究可从元丰伐夏、多路军协同与西北资源动员研究继续追问。

\subsection{1081年（宋元豐四年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1081-NS-122}{八月乙卯朔，罷中書堂選，悉歸有司}\textbf{宋。}
“八月乙卯朔，罷中書堂選，悉歸有司”是宋在1081年（宋元豐四年；公元换算据《宋史》本纪纪年）可追查的节点。它提示命令、环境、宗教、迁徙或地方组织如何进入政治过程；影响的范围和速度仍要避免由一条材料外推。

其前提记为“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”；其后续是“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”。这是一条待后续材料检验的事件链，而不是对所有行动者意图的替写。

可核的材料入口是《宋史》卷016〈元豐四年〉。《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 就此而言，北宋中枢、地方执行与财政社会史研究有助于把年序同区域、制度或物质材料并读。

\noindent\eventanchor{SYD-1081-NS-289}{丙辰，詔蠲河北東路災傷州軍今年夏料役錢}\textbf{宋。}
在1081年（宋元豐四年；公元换算据《宋史》本纪纪年）的可见材料中，宋留下“丙辰，詔蠲河北東路災傷州軍今年夏料役錢”。这一动作把具体人群、机构或地方条件带进年序，但一项记录不能替未被记载者概括整体反应。

从账本的前后项看，“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”提供了背景压力；“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”标出后来需要追踪的变化，二者之间仍存在未被材料填满的环节。

核心线索为《宋史》卷016〈元豐四年〉。《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 现代研究可从北宋中枢、地方执行与财政社会史研究继续追问。

\subsection{1082年}

\noindent\eventanchor{NS-1082-YUANFENG-OFFICES}{元丰改制重整中央官制名目与机构关系}\textbf{宋。}
“元丰改制重整中央官制名目与机构关系”是宋在1082年可追查的节点。它提示命令、环境、宗教、迁徙或地方组织如何进入政治过程；影响的范围和速度仍要避免由一条材料外推。

其前提记为“新法时期机构增设和权责交错，朝廷试图以古制名义重新编排官署”；其后续是“中央职位与决策程序被调整，后续政局仍可借新旧制度重新分配权力”。这是一条待后续材料检验的事件链，而不是对所有行动者意图的替写。

可核的材料入口是《宋史》卷16〈神宗本纪三〉；《宋史》卷161〈职官志一〉；《宋会要辑稿·职官》元丰改制条。《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。 就此而言，元丰改制、官制复古与行政运行研究有助于把年序同区域、制度或物质材料并读。

\subsection{1082年（宋元豐五年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1082-NS-123}{八月庚戌朔，封-\{御\}-侍武氏爲才人}\textbf{宋。}
宋的1082年（宋元豐五年；公元换算据《宋史》本纪纪年）记录写到“八月庚戌朔，封-\{御\}-侍武氏爲才人”。我们可以据此辨认一个可见的选择或压力，而不能把零散的官方记载、碑刻或后出叙事拼成无缝的社会全景。

其前提记为“本纪年条提供日期和中枢可见行动；前因不据单条补定。”；其后续是“可回查同年及后续条目，地方影响仍须另证。”。这是一条待后续材料检验的事件链，而不是对所有行动者意图的替写。

可核的材料入口是《宋史》卷016〈元豐五年〉。《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 就此而言，北宋中枢、地方执行与财政社会史研究有助于把年序同区域、制度或物质材料并读。

\noindent\eventanchor{SYD-1082-NS-290}{丙辰，以乞弟平，班師}\textbf{宋。}
“丙辰，以乞弟平，班師”是宋在1082年（宋元豐五年；公元换算据《宋史》本纪纪年）可追查的节点。它提示命令、环境、宗教、迁徙或地方组织如何进入政治过程；影响的范围和速度仍要避免由一条材料外推。

此前的条件是“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”，此后的可见影响是“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》卷016〈元豐五年〉，但《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。。研究北宋中枢、地方执行与财政社会史研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\subsection{1083年（宋元豐六年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1083-NS-124}{八月丙子，賜升祔陪祠官宴於尚書省}\textbf{宋。}
“八月丙子，賜升祔陪祠官宴於尚書省”是宋在1083年（宋元豐六年；公元换算据《宋史》本纪纪年）可追查的节点。它提示命令、环境、宗教、迁徙或地方组织如何进入政治过程；影响的范围和速度仍要避免由一条材料外推。

其前提记为“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”；其后续是“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”。这是一条待后续材料检验的事件链，而不是对所有行动者意图的替写。

可核的材料入口是《宋史》卷016〈元豐六年〉。《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 就此而言，北宋中枢、地方执行与财政社会史研究有助于把年序同区域、制度或物质材料并读。

\subsection{1084年}

\noindent\eventanchor{NS-1084-EVENT-014}{司马光主持的《资治通鉴》完成并进呈}\textbf{宋。}
在1084年的可见材料中，宋留下“司马光主持的《资治通鉴》完成并进呈”。这一动作把具体人群、机构或地方条件带进年序，但一项记录不能替未被记载者概括整体反应。

此前的条件是““司马光主持的《资治通鉴》完成并进呈”发生在北宋中期财政、边防和新旧法争论的具体压力与机会之中，相关行动者的选择不能脱离此前事件链解释。”，此后的可见影响是““司马光主持的《资治通鉴》完成并进呈”为后续政治、边防或资源配置留下条件；其社会影响与实际覆盖范围仍须以异类材料限定。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》同年本纪；《续资治通鉴长编》及《宋会要辑稿》相关条；辽夏金材料与地方文书、碑刻（据事核），但《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。。研究北宋财政、边防、制度与地方社会研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\noindent\eventanchor{NS-1084-ZIZHI-TONGJIAN}{司马光进呈《资治通鉴》}\textbf{宋。}
宋的1084年记录写到“司马光进呈《资治通鉴》”。我们可以据此辨认一个可见的选择或压力，而不能把零散的官方记载、碑刻或后出叙事拼成无缝的社会全景。

其前提记为“长期编纂汇集了朝廷支持、士人网络和前代史料，旨在提供治道参照”；其后续是“该书成为宋以后政治论辩和历史写作的重要共同文本，不代表唯一历史解释”。这是一条待后续材料检验的事件链，而不是对所有行动者意图的替写。

可核的材料入口是《宋史》卷336〈司马光传〉；《续资治通鉴长编》元丰七年条；《资治通鉴》进书表。《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。 就此而言，《资治通鉴》编纂、政治史书与知识生产研究有助于把年序同区域、制度或物质材料并读。

\subsection{1084年（宋元豐七年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1084-NS-125}{八月庚午，詔王光祖遣人招諭乞弟，許出降免罪補官}\textbf{宋。}
在1084年（宋元豐七年；公元换算据《宋史》本纪纪年）的材料中，宋面对的是八月庚午，詔王光祖遣人招諭乞弟，許出降免罪補官。这里应先看行动所依赖的关隘、城镇、河道或粮道，再讨论政治后果；军队抵达某处，并不等于它已能稳定征收、安置或控制周边。

其前提记为“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”；其后续是“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”。这是一条待后续材料检验的事件链，而不是对所有行动者意图的替写。

可核的材料入口是《宋史》卷016〈元豐七年〉。《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 就此而言，北宋中枢、地方执行与财政社会史研究有助于把年序同区域、制度或物质材料并读。

\subsection{1085年}

\noindent\eventanchor{NS-1085-EVENT-015}{神宗去世，哲宗即位，高太后临朝}\textbf{宋。}
1085年，“神宗去世，哲宗即位，高太后临朝”使宋与相邻行动者的关系进入可核的外交时点。名号、贡赐和盟约是各方政治语言的一部分；它们能够确认交涉，却不能单凭措辞判定实际隶属或边地生活。

账本把这一节点放在“北宋中期财政、边防和新旧法争论中前任统治的结束与宫廷、部族或官僚的权力安排相互交织，促成“神宗去世，哲宗即位，高太后临朝”这一继承节点。”与“继承并不自动消除既有矛盾；“神宗去世，哲宗即位，高太后临朝”后的任官、军权和对外策略需由后续条目追踪。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》同年本纪；《续资治通鉴长编》及《宋会要辑稿》相关条；辽夏金材料与地方文书、碑刻（据事核）；《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。 因而北宋财政、边防、制度与地方社会研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\subsection{1085年三月}

\noindent\eventanchor{NS-1085-SHENZONG-DEATH}{神宗去世，哲宗继位，高太后临朝}\textbf{宋。}
宋于1085年三月处理“神宗去世，哲宗继位，高太后临朝”时，面对的是道路、翻译、礼仪和资源交换共同构成的关系网。书面称谓可见，地方执行和持续性则仍须由后续材料检验。

账本把这一节点放在“神宗留下年幼继承人和高度争议的新法体系”与“高太后与司马光等取得主导，改革措施进入逐项调整和重估阶段”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》同年本纪；《续资治通鉴长编》及《宋会要辑稿》相关条；辽夏金材料与地方文书、碑刻（据事核）；《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。 因而元祐摄政、皇位继承与政策转换研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\subsection{1085年（宋元豐八年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1085-NS-126}{丁亥，命禮部鎖試別所}\textbf{宋。}
“丁亥，命禮部鎖試別所”是宋在1085年（宋元豐八年；公元换算据《宋史》本纪纪年）可追查的节点。它提示命令、环境、宗教、迁徙或地方组织如何进入政治过程；影响的范围和速度仍要避免由一条材料外推。

其前提记为“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”；其后续是“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”。这是一条待后续材料检验的事件链，而不是对所有行动者意图的替写。

可核的材料入口是《宋史》卷016〈元豐八年〉。《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 就此而言，北宋中枢、地方执行与财政社会史研究有助于把年序同区域、制度或物质材料并读。

\subsection{1086年}

\noindent\eventanchor{NS-1086-EVENT-016}{元祐政府废改部分新法并重组宰执台谏}\textbf{宋。}
“元祐政府废改部分新法并重组宰执台谏”在1086年构成宋的继承或权力重组节点。名位的变化可以由纪年串连，但它没有自动消除宫廷、军政和地方网络原有的拉扯。

此前的条件是““元祐政府废改部分新法并重组宰执台谏”发生在北宋中期财政、边防和新旧法争论的具体压力与机会之中，相关行动者的选择不能脱离此前事件链解释。”，此后的可见影响是““元祐政府废改部分新法并重组宰执台谏”为后续政治、边防或资源配置留下条件；其社会影响与实际覆盖范围仍须以异类材料限定。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》同年本纪；《续资治通鉴长编》及《宋会要辑稿》相关条；辽夏金材料与地方文书、碑刻（据事核），但《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。。研究北宋财政、边防、制度与地方社会研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\noindent\eventanchor{NS-1086-YUANYOU-REPEAL}{元祐政府废罢或调整青苗、免役等多项新法}\textbf{宋。}
在1086年，宋所记“元祐政府废罢或调整青苗、免役等多项新法”把权力安排暴露在继承压力下。后续稳定与否取决于资源和支持网络如何被重新调度，不能由即位仪式本身预先断言。

此前的条件是“摄政集团批评新法扰民并重用反对派官员”，此后的可见影响是“制度再调整改变中央地方利益分配，也使新旧党争与政策记忆进一步固化”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》同年本纪；《续资治通鉴长编》及《宋会要辑稿》相关条；辽夏金材料与地方文书、碑刻（据事核），但《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。。研究元祐更化、财政制度连续性与地方执行研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\subsection{1086年（宋元祐元年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1086-NS-127}{八月辛卯，詔常平依舊法，罷青苗錢}\textbf{宋。}
在1086年（宋元祐元年；公元换算据《宋史》本纪纪年）的可见材料中，宋留下“八月辛卯，詔常平依舊法，罷青苗錢”。这一动作把具体人群、机构或地方条件带进年序，但一项记录不能替未被记载者概括整体反应。

其前提记为“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”；其后续是“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”。这是一条待后续材料检验的事件链，而不是对所有行动者意图的替写。

可核的材料入口是《宋史》卷017〈元祐元年〉。《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 就此而言，北宋中枢、地方执行与财政社会史研究有助于把年序同区域、制度或物质材料并读。

\subsection{1087年（宋元祐二年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1087-NS-128}{八月辛巳，程頤罷經筵，權同管勾西京國子監}\textbf{宋。}
“八月辛巳，程頤罷經筵，權同管勾西京國子監”是宋在1087年（宋元祐二年；公元换算据《宋史》本纪纪年）可追查的节点。它提示命令、环境、宗教、迁徙或地方组织如何进入政治过程；影响的范围和速度仍要避免由一条材料外推。

其前提记为“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”；其后续是“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”。这是一条待后续材料检验的事件链，而不是对所有行动者意图的替写。

可核的材料入口是《宋史》卷017〈元祐二年〉。《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 就此而言，北宋中枢、地方执行与财政社会史研究有助于把年序同区域、制度或物质材料并读。

\subsection{1088年（宋元祐三年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1088-NS-129}{八月戊寅，阿-\{里\}-骨入貢}\textbf{宋。}
在1088年（宋元祐三年；公元换算据《宋史》本纪纪年）的可见材料中，宋留下“八月戊寅，阿-\{里\}-骨入貢”。这一动作把具体人群、机构或地方条件带进年序，但一项记录不能替未被记载者概括整体反应。

其前提记为“本纪记录使节、贡赐或往来，不等于稳定统属关系。”；其后续是“可与对方编年和交通、文书材料核对其后续落实。”。这是一条待后续材料检验的事件链，而不是对所有行动者意图的替写。

可核的材料入口是《宋史》卷017〈元祐三年〉。《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 就此而言，北宋中枢、地方执行与财政社会史研究有助于把年序同区域、制度或物质材料并读。

\subsection{1089年（宋元祐四年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1089-NS-130}{丁亥，復貶確爲英州別駕、安置新州}\textbf{宋。}
“丁亥，復貶確爲英州別駕、安置新州”是宋在1089年（宋元祐四年；公元换算据《宋史》本纪纪年）可追查的节点。它提示命令、环境、宗教、迁徙或地方组织如何进入政治过程；影响的范围和速度仍要避免由一条材料外推。

账本把这一节点放在“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”与“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》卷017〈元祐四年〉；《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 因而北宋中枢、地方执行与财政社会史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\subsection{1090年（宋元祐五年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1090-NS-131}{丙辰，禁軍大閱，賜以銀楪、匹帛，罷轉資}\textbf{宋。}
“丙辰，禁軍大閱，賜以銀楪、匹帛，罷轉資”是宋在1090年（宋元祐五年；公元换算据《宋史》本纪纪年）可追查的节点。它提示命令、环境、宗教、迁徙或地方组织如何进入政治过程；影响的范围和速度仍要避免由一条材料外推。

其前提记为“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”；其后续是“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”。这是一条待后续材料检验的事件链，而不是对所有行动者意图的替写。

可核的材料入口是《宋史》卷017〈元祐五年〉。《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 就此而言，北宋中枢、地方执行与财政社会史研究有助于把年序同区域、制度或物质材料并读。

\subsection{1091年（宋元祐六年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1091-NS-132}{八月己-\{丑\}-，三省進納後六禮儀制}\textbf{宋。}
宋的1091年（宋元祐六年；公元换算据《宋史》本纪纪年）记录写到“八月己-\{丑\}-，三省進納後六禮儀制”。我们可以据此辨认一个可见的选择或压力，而不能把零散的官方记载、碑刻或后出叙事拼成无缝的社会全景。

其前提记为“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”；其后续是“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”。这是一条待后续材料检验的事件链，而不是对所有行动者意图的替写。

可核的材料入口是《宋史》卷017〈元祐六年〉。《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 就此而言，北宋中枢、地方执行与财政社会史研究有助于把年序同区域、制度或物质材料并读。

\subsection{1092年}

\noindent\eventanchor{NS-1092-SU-SONG-CLOCK}{苏颂等主持的新仪象台完成，展示天文、计时与机械传动}\textbf{宋。}
宋的1092年记录写到“苏颂等主持的新仪象台完成，展示天文、计时与机械传动”。我们可以据此辨认一个可见的选择或压力，而不能把零散的官方记载、碑刻或后出叙事拼成无缝的社会全景。

账本把这一节点放在“司天监需以历法、观测和仪器服务礼制、授时与行政秩序”与“仪象台汇合官营工艺和学术知识，其设计经文本保存而物质遗存有限”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》同年本纪；《续资治通鉴长编》及《宋会要辑稿》相关条；辽夏金材料与地方文书、碑刻（据事核）；《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。 因而新仪象台、宋代国家天文与技术复原研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\subsection{1092年（宋元祐七年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1092-NS-133}{己酉，永興軍、蘭州、鎮戎軍地震}\textbf{宋。}
“己酉，永興軍、蘭州、鎮戎軍地震”是宋在1092年（宋元祐七年；公元换算据《宋史》本纪纪年）可追查的节点。它提示命令、环境、宗教、迁徙或地方组织如何进入政治过程；影响的范围和速度仍要避免由一条材料外推。

其前提记为“本纪保留灾害或工程的报告地点与朝廷处置；灾情范围需另证。”；其后续是“可与地方文书、河工和环境材料比较，不将单点记录外推为全域因果。”。这是一条待后续材料检验的事件链，而不是对所有行动者意图的替写。

可核的材料入口是《宋史》卷017〈元祐七年〉。《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 就此而言，北宋中枢、地方执行与财政社会史研究有助于把年序同区域、制度或物质材料并读。

\subsection{1093年}

\noindent\eventanchor{NS-1093-EVENT-017}{高太后去世，哲宗开始亲政}\textbf{宋。}
在1093年的可见材料中，宋留下“高太后去世，哲宗开始亲政”。这一动作把具体人群、机构或地方条件带进年序，但一项记录不能替未被记载者概括整体反应。

其前提记为“元祐至徽宗朝的党争、财政与边患中前任统治的结束与宫廷、部族或官僚的权力安排相互交织，促成“高太后去世，哲宗开始亲政”这一继承节点。”；其后续是“继承并不自动消除既有矛盾；“高太后去世，哲宗开始亲政”后的任官、军权和对外策略需由后续条目追踪。”。这是一条待后续材料检验的事件链，而不是对所有行动者意图的替写。

可核的材料入口是《宋史》同年本纪；《续资治通鉴长编》及《宋会要辑稿》相关条；辽夏金材料与地方文书、碑刻（据事核）。《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。 就此而言，北宋财政、边防、制度与地方社会研究有助于把年序同区域、制度或物质材料并读。

\noindent\eventanchor{NS-1093-ZHEZONG-PERSONAL-RULE}{高太后去世后哲宗亲政，朝廷人事与政策方向转变}\textbf{宋。}
在“高太后去世后哲宗亲政，朝廷人事与政策方向转变”中，宋的选择经由使节、礼物、边市或协商被记录下来。跨境文本的观察位置不同，因而应把可确认的往来与对动机、服从程度的推断分开。

从账本的前后项看，“摄政终结使元祐时期形成的人事均衡失去支点”提供了背景压力；“新法支持者重新进入中枢，政策和历史评价的报复性调整加深派系裂痕”标出后来需要追踪的变化，二者之间仍存在未被材料填满的环节。

核心线索为《宋史》卷17〈哲宗本纪一〉；《宋史》卷471〈高太后传〉；《续资治通鉴长编》元祐八年条。《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。 现代研究可从哲宗亲政、元祐党争与政策联盟研究继续追问。

\subsection{1093年（宋元祐八年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1093-NS-134}{壬子，詔刑部不得分禁系人數，瘐死數多者申尚書省}\textbf{宋。}
宋的1093年（宋元祐八年；公元换算据《宋史》本纪纪年）记录写到“壬子，詔刑部不得分禁系人數，瘐死數多者申尚書省”。我们可以据此辨认一个可见的选择或压力，而不能把零散的官方记载、碑刻或后出叙事拼成无缝的社会全景。

其前提记为“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”；其后续是“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”。这是一条待后续材料检验的事件链，而不是对所有行动者意图的替写。

可核的材料入口是《宋史》卷017〈元祐八年〉。《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 就此而言，北宋中枢、地方执行与财政社会史研究有助于把年序同区域、制度或物质材料并读。

\subsection{1094年}

\noindent\eventanchor{NS-1094-EVENT-018}{绍圣时期恢复并调整新法，元祐旧臣多被贬黜}\textbf{宋。}
在1094年的可见材料中，宋留下“绍圣时期恢复并调整新法，元祐旧臣多被贬黜”。这一动作把具体人群、机构或地方条件带进年序，但一项记录不能替未被记载者概括整体反应。

从账本的前后项看，“元祐至徽宗朝的党争、财政与边患对中枢资源、交通或行政协同的要求，推动了“绍圣时期恢复并调整新法，元祐旧臣多被贬黜”这一制度或空间安排。”提供了背景压力；““绍圣时期恢复并调整新法，元祐旧臣多被贬黜”提供新的治理框架或资源通道，但颁行、复申与不同地区的实际执行须分开核验。”标出后来需要追踪的变化，二者之间仍存在未被材料填满的环节。

核心线索为《宋史》同年本纪；《续资治通鉴长编》及《宋会要辑稿》相关条；辽夏金材料与地方文书、碑刻（据事核）。《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。 现代研究可从北宋财政、边防、制度与地方社会研究继续追问。

\noindent\eventanchor{NS-1094-NEW-POLICIES-RESTORED}{绍圣政府复行多项熙宁新法，并贬逐元祐官员}\textbf{宋。}
“绍圣政府复行多项熙宁新法，并贬逐元祐官员”是宋在1094年可追查的节点。它提示命令、环境、宗教、迁徙或地方组织如何进入政治过程；影响的范围和速度仍要避免由一条材料外推。

其前提记为“哲宗亲政后支持新法者掌握政务，否定元祐时期的制度选择”；其后续是“新旧官员的任用、贬谪和史学评价被捆绑，削弱了可跨派合作的中枢空间”。这是一条待后续材料检验的事件链，而不是对所有行动者意图的替写。

可核的材料入口是《宋史》卷18〈哲宗本纪二〉；《宋会要辑稿·职官》绍圣条；《续资治通鉴长编》绍圣元年条。《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。 就此而言，绍圣政治、政策复归与官僚流动研究有助于把年序同区域、制度或物质材料并读。

\subsection{1094年（宋紹聖元年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1094-NS-135}{編類元祐群臣章疏及更改事條}\textbf{宋。}
“編類元祐群臣章疏及更改事條”是宋在1094年（宋紹聖元年；公元换算据《宋史》本纪纪年）可追查的节点。它提示命令、环境、宗教、迁徙或地方组织如何进入政治过程；影响的范围和速度仍要避免由一条材料外推。

其前提记为“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”；其后续是“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”。这是一条待后续材料检验的事件链，而不是对所有行动者意图的替写。

可核的材料入口是《宋史》卷018〈紹聖元年〉。《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 就此而言，北宋中枢、地方执行与财政社会史研究有助于把年序同区域、制度或物质材料并读。

\subsection{1095年（宋紹聖二年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1095-NS-136}{八月壬申，命彰信軍節度使宗景爲開府儀同三司，封濟陰郡王}\textbf{宋。}
宋于1095年（宋紹聖二年；公元换算据《宋史》本纪纪年）处理“八月壬申，命彰信軍節度使宗景爲開府儀同三司，封濟陰郡王”时，面对的是道路、翻译、礼仪和资源交换共同构成的关系网。书面称谓可见，地方执行和持续性则仍须由后续材料检验。

其前提记为“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”；其后续是“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”。这是一条待后续材料检验的事件链，而不是对所有行动者意图的替写。

可核的材料入口是《宋史》卷018〈紹聖二年〉。《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 就此而言，北宋中枢、地方执行与财政社会史研究有助于把年序同区域、制度或物质材料并读。

\subsection{1096年（宋紹聖三年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1096-NS-137}{丙戌，詔三歲一取旨，遣郎官、-\{御\}-史按察監司職事}\textbf{宋。}
“丙戌，詔三歲一取旨，遣郎官、-\{御\}-史按察監司職事”是宋在1096年（宋紹聖三年；公元换算据《宋史》本纪纪年）可追查的节点。它提示命令、环境、宗教、迁徙或地方组织如何进入政治过程；影响的范围和速度仍要避免由一条材料外推。

其前提记为“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”；其后续是“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”。这是一条待后续材料检验的事件链，而不是对所有行动者意图的替写。

可核的材料入口是《宋史》卷018〈紹聖三年〉。《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 就此而言，北宋中枢、地方执行与财政社会史研究有助于把年序同区域、制度或物质材料并读。

\subsection{1097年}

\noindent\eventanchor{NS-1097-EVENT-019}{苏轼被贬至海南儋州}\textbf{宋。}
在1097年的可见材料中，宋留下“苏轼被贬至海南儋州”。这一动作把具体人群、机构或地方条件带进年序，但一项记录不能替未被记载者概括整体反应。

从账本的前后项看，““苏轼被贬至海南儋州”发生在元祐至徽宗朝的党争、财政与边患的具体压力与机会之中，相关行动者的选择不能脱离此前事件链解释。”提供了背景压力；““苏轼被贬至海南儋州”为后续政治、边防或资源配置留下条件；其社会影响与实际覆盖范围仍须以异类材料限定。”标出后来需要追踪的变化，二者之间仍存在未被材料填满的环节。

核心线索为《宋史》同年本纪；《续资治通鉴长编》及《宋会要辑稿》相关条；辽夏金材料与地方文书、碑刻（据事核）。《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。 现代研究可从北宋财政、边防、制度与地方社会研究继续追问。

\noindent\eventanchor{NS-1097-YUANYOU-PARTY}{绍圣政府继续编列、处分元祐异议官员}\textbf{宋。}
在1097年的可见材料中，宋留下“绍圣政府继续编列、处分元祐异议官员”。这一动作把具体人群、机构或地方条件带进年序，但一项记录不能替未被记载者概括整体反应。

其前提记为“政策复归需要巩固中枢支持，党籍成为组织政治记忆的行政工具”；其后续是“政治异议被制度化分类，后续徽宗朝可继续利用或重写这一分类”。这是一条待后续材料检验的事件链，而不是对所有行动者意图的替写。

可核的材料入口是《宋史》卷18〈哲宗本纪二〉；《宋史》卷471〈奸臣传〉相关条目；《宋会要辑稿·职官》党籍条。《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。 就此而言，元祐党籍、流放地理与北宋派系标签研究有助于把年序同区域、制度或物质材料并读。

\subsection{1097年（宋紹聖四年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1097-NS-138}{八月乙酉，封湖州觀察使世開爲安定郡王}\textbf{宋。}
1097年（宋紹聖四年；公元换算据《宋史》本纪纪年），“八月乙酉，封湖州觀察使世開爲安定郡王”使宋与相邻行动者的关系进入可核的外交时点。名号、贡赐和盟约是各方政治语言的一部分；它们能够确认交涉，却不能单凭措辞判定实际隶属或边地生活。

其前提记为“本纪年条提供日期和中枢可见行动；前因不据单条补定。”；其后续是“可回查同年及后续条目，地方影响仍须另证。”。这是一条待后续材料检验的事件链，而不是对所有行动者意图的替写。

可核的材料入口是《宋史》卷018〈紹聖四年〉。《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 就此而言，北宋中枢、地方执行与财政社会史研究有助于把年序同区域、制度或物质材料并读。

\subsection{1098年（宋元符元年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1098-NS-139}{八月丙子朔，熙河蘭岷路復爲熙河蘭會路}\textbf{宋。}
“八月丙子朔，熙河蘭岷路復爲熙河蘭會路”是宋在1098年（宋元符元年；公元换算据《宋史》本纪纪年）可追查的节点。它提示命令、环境、宗教、迁徙或地方组织如何进入政治过程；影响的范围和速度仍要避免由一条材料外推。

其前提记为“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”；其后续是“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”。这是一条待后续材料检验的事件链，而不是对所有行动者意图的替写。

可核的材料入口是《宋史》卷018〈元符元年〉。《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 就此而言，北宋中枢、地方执行与财政社会史研究有助于把年序同区域、制度或物质材料并读。

\subsection{1099年（宋元符二年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1099-NS-140}{八月癸酉，章惇等進《新修敕令式》}\textbf{宋。}
在1099年（宋元符二年；公元换算据《宋史》本纪纪年）的可见材料中，宋留下“八月癸酉，章惇等進《新修敕令式》”。这一动作把具体人群、机构或地方条件带进年序，但一项记录不能替未被记载者概括整体反应。

账本把这一节点放在“本纪年条提供日期和中枢可见行动；前因不据单条补定。”与“可回查同年及后续条目，地方影响仍须另证。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》卷018〈元符二年〉；《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 因而北宋中枢、地方执行与财政社会史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\subsection{1100年}

\noindent\eventanchor{NS-1100-EVENT-020}{哲宗去世无嗣，端王继位为徽宗}\textbf{宋。}
宋的“哲宗去世无嗣，端王继位为徽宗”并非只改换一个统治者。任官、赏赐、军权与信息通路要在随后重新接合；材料较能确认先后，较难替当事人写出唯一动机。

此前的条件是“元祐至徽宗朝的党争、财政与边患中前任统治的结束与宫廷、部族或官僚的权力安排相互交织，促成“哲宗去世无嗣，端王继位为徽宗”这一继承节点。”，此后的可见影响是“继承并不自动消除既有矛盾；“哲宗去世无嗣，端王继位为徽宗”后的任官、军权和对外策略需由后续条目追踪。”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》同年本纪；《续资治通鉴长编》及《宋会要辑稿》相关条；辽夏金材料与地方文书、碑刻（据事核），但《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。。研究北宋财政、边防、制度与地方社会研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\subsection{1100年正月}

\noindent\eventanchor{NS-1100-HUIZONG-ACCESSION}{哲宗去世无嗣，徽宗即位}\textbf{宋。}
宋的“哲宗去世无嗣，徽宗即位”并非只改换一个统治者。任官、赏赐、军权与信息通路要在随后重新接合；材料较能确认先后，较难替当事人写出唯一动机。

账本把这一节点放在“哲宗无子使皇位转入近支宗室，太后和宰执须迅速建立共识”与“新君即位暂时带来宽赦与人事调整，后续政局仍围绕新旧法路线摆动”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》同年本纪；《续资治通鉴长编》及《宋会要辑稿》相关条；辽夏金材料与地方文书、碑刻（据事核）；《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。 因而徽宗继承、宗室选择与宫廷政治研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\subsection{1100年（宋元符三年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1100-NS-141}{皇太后諭遺制，立弟端王即位於柩前，皇太后權同處分軍國事}\textbf{宋。}
在1100年（宋元符三年；公元换算据《宋史》本纪纪年），宋所记“皇太后諭遺制，立弟端王即位於柩前，皇太后權同處分軍國事”把权力安排暴露在继承压力下。后续稳定与否取决于资源和支持网络如何被重新调度，不能由即位仪式本身预先断言。

账本把这一节点放在“本纪年条提供日期和中枢可见行动；前因不据单条补定。”与“可回查同年及后续条目，地方影响仍须另证。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》卷018〈元符三年〉；《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 因而北宋中枢、地方执行与财政社会史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\subsection{1101年（宋建中靖國元年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1101-NS-142}{丁丑，易大行皇太后園陵為山陵，命曾布為山陵使}\textbf{宋。}
1101年（宋建中靖國元年；公元换算据《宋史》本纪纪年），“丁丑，易大行皇太后園陵為山陵，命曾布為山陵使”使宋与相邻行动者的关系进入可核的外交时点。名号、贡赐和盟约是各方政治语言的一部分；它们能够确认交涉，却不能单凭措辞判定实际隶属或边地生活。

账本把这一节点放在“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”与“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》卷019〈建中靖國元年〉；《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 因而北宋中枢、地方执行与财政社会史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\subsection{1102年}

\noindent\eventanchor{NS-1102-CAI-JING}{蔡京再入中枢并主导复行新法的政治路线}\textbf{宋。}
宋的1102年记录写到“蔡京再入中枢并主导复行新法的政治路线”。我们可以据此辨认一个可见的选择或压力，而不能把零散的官方记载、碑刻或后出叙事拼成无缝的社会全景。

从账本的前后项看，“徽宗朝需要整合绍圣遗产和中枢资源，蔡京拥有制度与人事经验”提供了背景压力；“崇宁时期的学校、财政和党籍政策获得新推动，也集中加深政治依附关系”标出后来需要追踪的变化，二者之间仍存在未被材料填满的环节。

核心线索为《宋史》卷19〈徽宗本纪一〉；《宋史》卷472〈蔡京传〉；《宋会要辑稿·职官》崇宁宰执条。《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。 现代研究可从蔡京执政、崇宁政策与权力网络研究继续追问。

\subsection{1102年（宋崇寧元年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1102-NS-143}{八月乙卯，子烜改名桓，煥改名楷}\textbf{宋。}
宋的1102年（宋崇寧元年；公元换算据《宋史》本纪纪年）记录写到“八月乙卯，子烜改名桓，煥改名楷”。我们可以据此辨认一个可见的选择或压力，而不能把零散的官方记载、碑刻或后出叙事拼成无缝的社会全景。

账本把这一节点放在“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”与“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》卷019〈崇寧元年〉；《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 因而北宋中枢、地方执行与财政社会史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\subsection{1103年}

\noindent\eventanchor{NS-1103-CHONGNING-SCHOOLS}{崇宁兴学与三舍等学校政策扩展，试图以学校体系联结取士和官僚培养}\textbf{宋。}
在1103年的可见材料中，宋留下“崇宁兴学与三舍等学校政策扩展，试图以学校体系联结取士和官僚培养”。这一动作把具体人群、机构或地方条件带进年序，但一项记录不能替未被记载者概括整体反应。

其前提记为“朝廷希望以学校训练和资格制度重塑士人进入官场的路径”；其后续是“国家教育资源扩大，但学校、科举与地方士人实践之间仍存在地域差异”。这是一条待后续材料检验的事件链，而不是对所有行动者意图的替写。

可核的材料入口是《宋史》卷157〈选举志三〉；《宋会要辑稿·崇儒》崇宁兴学条；《宋史》卷19〈徽宗本纪一〉。《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。 就此而言，崇宁兴学、三舍法与宋代教育制度研究有助于把年序同区域、制度或物质材料并读。

\subsection{1103年（宋崇寧二年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1103-NS-144}{丙寅，詔六曹長貳歲考郎官治狀，分三等以聞}\textbf{宋。}
“丙寅，詔六曹長貳歲考郎官治狀，分三等以聞”是宋在1103年（宋崇寧二年；公元换算据《宋史》本纪纪年）可追查的节点。它提示命令、环境、宗教、迁徙或地方组织如何进入政治过程；影响的范围和速度仍要避免由一条材料外推。

账本把这一节点放在“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”与“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》卷019〈崇寧二年〉；《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 因而北宋中枢、地方执行与财政社会史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\subsection{1104年}

\noindent\eventanchor{NS-1104-FANGTIAN}{方田均税等丈量与赋税整顿措施在徽宗朝重新推进}\textbf{宋。}
宋在1104年留下的这条记录是“方田均税等丈量与赋税整顿措施在徽宗朝重新推进”。它照亮资源如何被命名和调度，也暴露材料的盲点：数字、额度或禁令若无地方文书和物质材料互证，不能被写成全境同速的现实。

其前提记为“中枢需要稳定税源并纠正隐田、税负不均等问题，旧新法争论提供制度工具”；其后续是“丈量加强州县对土地信息的需求，也可能放大胥吏、豪强和小户间的申报冲突”。这是一条待后续材料检验的事件链，而不是对所有行动者意图的替写。

可核的材料入口是《宋史》卷176〈食货志上四〉；《宋会要辑稿·食货》崇宁方田条；《宋史》卷19〈徽宗本纪一〉。《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。 就此而言，崇宁方田、土地丈量与税基研究有助于把年序同区域、制度或物质材料并读。

\noindent\eventanchor{NS-1104-YUANYOU-PARTY-INSCRIPTIONS}{元祐党人碑立于京师等地，党籍以公开名录形式传播}\textbf{宋。}
宋的“元祐党人碑立于京师等地，党籍以公开名录形式传播”并非只改换一个统治者。任官、赏赐、军权与信息通路要在随后重新接合；材料较能确认先后，较难替当事人写出唯一动机。

此前的条件是“绍圣以来的党籍管理需要可见的忠奸分类来约束官僚网络”，此后的可见影响是“公开标列使派系标签越出中枢人事程序，后来的毁碑和赦免也成为政治信号”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》同年本纪；《续资治通鉴长编》及《宋会要辑稿》相关条；辽夏金材料与地方文书、碑刻（据事核），但《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。。研究元祐党人碑、碑刻政治与名誉惩罚研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\subsection{1104年（宋崇寧三年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1104-NS-145}{八月庚子，詔諸路知州、通判增入「主管學事」四字}\textbf{宋。}
宋的1104年（宋崇寧三年；公元换算据《宋史》本纪纪年）记录写到“八月庚子，詔諸路知州、通判增入「主管學事」四字”。我们可以据此辨认一个可见的选择或压力，而不能把零散的官方记载、碑刻或后出叙事拼成无缝的社会全景。

账本把这一节点放在“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”与“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》卷019〈崇寧三年〉；《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 因而北宋中枢、地方执行与财政社会史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\subsection{1105年（宋崇寧四年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1105-NS-146}{丙辰，詔自今非宰臣毋得除特進}\textbf{宋。}
“丙辰，詔自今非宰臣毋得除特進”是宋在1105年（宋崇寧四年；公元换算据《宋史》本纪纪年）可追查的节点。它提示命令、环境、宗教、迁徙或地方组织如何进入政治过程；影响的范围和速度仍要避免由一条材料外推。

账本把这一节点放在“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”与“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》卷020〈崇寧四年〉；《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 因而北宋中枢、地方执行与财政社会史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\subsection{1106年}

\noindent\eventanchor{NS-1106-NEW-POLICY-SUSPENSION}{徽宗朝一度下令废除或调整部分崇宁以来政策并宽释党人}\textbf{宋。}
1106年，“徽宗朝一度下令废除或调整部分崇宁以来政策并宽释党人”使宋与相邻行动者的关系进入可核的外交时点。名号、贡赐和盟约是各方政治语言的一部分；它们能够确认交涉，却不能单凭措辞判定实际隶属或边地生活。

账本把这一节点放在“崇宁政策的财政与政治摩擦使中枢调整路线并重组人事”与“短暂调整未化解制度争议，蔡京复起后部分政策又被重新安排”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》同年本纪；《续资治通鉴长编》及《宋会要辑稿》相关条；辽夏金材料与地方文书、碑刻（据事核）；《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。 因而大观改政、徽宗朝政策摇摆与官僚联盟研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\subsection{1106年（宋崇寧五年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1106-NS-147}{丙寅，蔡京罷為開府儀同三司、中太一宮使}\textbf{宋。}
宋于1106年（宋崇寧五年；公元换算据《宋史》本纪纪年）处理“丙寅，蔡京罷為開府儀同三司、中太一宮使”时，面对的是道路、翻译、礼仪和资源交换共同构成的关系网。书面称谓可见，地方执行和持续性则仍须由后续材料检验。

账本把这一节点放在“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”与“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》卷020〈崇寧五年〉；《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 因而北宋中枢、地方执行与财政社会史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\subsection{1107年}

\noindent\eventanchor{NS-1107-CAI-JING-RETURN}{蔡京复相，崇宁以来的政策与人事网络重新获得影响}\textbf{宋。}
宋的1107年记录写到“蔡京复相，崇宁以来的政策与人事网络重新获得影响”。我们可以据此辨认一个可见的选择或压力，而不能把零散的官方记载、碑刻或后出叙事拼成无缝的社会全景。

从账本的前后项看，“大观调整未能稳定中枢联盟，徽宗再次倚重熟悉新法和财政的宰相”提供了背景压力；“朝廷对财政、学校和党籍的治理继续集中，晚期政务弹性受到影响”标出后来需要追踪的变化，二者之间仍存在未被材料填满的环节。

核心线索为《宋史》卷19〈徽宗本纪一〉；《宋史》卷472〈蔡京传〉；《宋会要辑稿·职官》大观宰执条。《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。 现代研究可从蔡京复相、徽宗朝财政与人事机制研究继续追问。

\subsection{1107年（宋大觀元年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1107-NS-148}{朝散郎吳儲、承議郎吳侔坐與妖人張懷素謀反，伏誅}\textbf{宋。}
在“朝散郎吳儲、承議郎吳侔坐與妖人張懷素謀反，伏誅”中，宋的选择经由使节、礼物、边市或协商被记录下来。跨境文本的观察位置不同，因而应把可确认的往来与对动机、服从程度的推断分开。

账本把这一节点放在“本纪年条提供日期和中枢可见行动；前因不据单条补定。”与“可回查同年及后续条目，地方影响仍须另证。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》卷020〈大觀元年〉；《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 因而北宋中枢、地方执行与财政社会史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\subsection{1108年（宋大觀二年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1108-NS-149}{八月辛巳，邢州河水溢，壞民廬舍，復被水者家}\textbf{宋。}
在1108年（宋大觀二年；公元换算据《宋史》本纪纪年）的可见材料中，宋留下“八月辛巳，邢州河水溢，壞民廬舍，復被水者家”。这一动作把具体人群、机构或地方条件带进年序，但一项记录不能替未被记载者概括整体反应。

账本把这一节点放在“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”与“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》卷020〈大觀二年〉；《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 因而北宋中枢、地方执行与财政社会史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\subsection{1109年（宋大觀三年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1109-NS-150}{八月乙酉，封子朴為雍國公}\textbf{宋。}
“八月乙酉，封子朴為雍國公”是宋在1109年（宋大觀三年；公元换算据《宋史》本纪纪年）可追查的节点。它提示命令、环境、宗教、迁徙或地方组织如何进入政治过程；影响的范围和速度仍要避免由一条材料外推。

从账本的前后项看，“本纪年条提供日期和中枢可见行动；前因不据单条补定。”提供了背景压力；“可回查同年及后续条目，地方影响仍须另证。”标出后来需要追踪的变化，二者之间仍存在未被材料填满的环节。

核心线索为《宋史》卷020〈大觀三年〉。《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 现代研究可从北宋中枢、地方执行与财政社会史研究继续追问。

\subsection{1110年（宋大觀四年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1110-NS-151}{丙辰，詔以彗見，避殿減膳，令侍從官直言指陳闕失}\textbf{宋。}
在1110年（宋大觀四年；公元换算据《宋史》本纪纪年）的可见材料中，宋留下“丙辰，詔以彗見，避殿減膳，令侍從官直言指陳闕失”。这一动作把具体人群、机构或地方条件带进年序，但一项记录不能替未被记载者概括整体反应。

账本把这一节点放在“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”与“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》卷020〈大觀四年〉；《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 因而北宋中枢、地方执行与财政社会史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\subsection{1111年（宋政和元年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1111-NS-152}{八月乙未，復蔡京為太子太師}\textbf{宋。}
宋的1111年（宋政和元年；公元换算据《宋史》本纪纪年）记录写到“八月乙未，復蔡京為太子太師”。我们可以据此辨认一个可见的选择或压力，而不能把零散的官方记载、碑刻或后出叙事拼成无缝的社会全景。

账本把这一节点放在“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”与“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》卷020〈政和元年〉；《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 因而北宋中枢、地方执行与财政社会史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\subsection{1112年（宋政和二年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1112-NS-153}{成都路夷人董舜咨、董彥博內附，置祺、亨二州}\textbf{宋。}
在1112年（宋政和二年；公元换算据《宋史》本纪纪年）的可见材料中，宋留下“成都路夷人董舜咨、董彥博內附，置祺、亨二州”。这一动作把具体人群、机构或地方条件带进年序，但一项记录不能替未被记载者概括整体反应。

账本把这一节点放在“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”与“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》卷021〈政和二年〉；《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 因而北宋中枢、地方执行与财政社会史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\subsection{1113年（宋政和三年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1113-NS-154}{丙申，升蘇州為平江府}\textbf{宋。}
宋的1113年（宋政和三年；公元换算据《宋史》本纪纪年）记录写到“丙申，升蘇州為平江府”。我们可以据此辨认一个可见的选择或压力，而不能把零散的官方记载、碑刻或后出叙事拼成无缝的社会全景。

账本把这一节点放在“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”与“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》卷021〈政和三年〉；《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 因而北宋中枢、地方执行与财政社会史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\subsection{1114年（宋政和四年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1114-NS-155}{八月乙巳，改端明殿學士為延康殿學士，樞密直學士為述古殿直學士}\textbf{宋。}
“八月乙巳，改端明殿學士為延康殿學士，樞密直學士為述古殿直學士”是宋在1114年（宋政和四年；公元换算据《宋史》本纪纪年）可追查的节点。它提示命令、环境、宗教、迁徙或地方组织如何进入政治过程；影响的范围和速度仍要避免由一条材料外推。

账本把这一节点放在“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”与“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》卷021〈政和四年〉；《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 因而北宋中枢、地方执行与财政社会史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\subsection{1115年}

\noindent\eventanchor{NS-1115-JIN-FOUNDATION}{完颜阿骨打建金并起兵反辽，改变北方力量格局}\textbf{金、辽与宋。}
在1115年的材料中，金、辽与宋面对的是完颜阿骨打建金并起兵反辽，改变北方力量格局。这里应先看行动所依赖的关隘、城镇、河道或粮道，再讨论政治后果；军队抵达某处，并不等于它已能稳定征收、安置或控制周边。

此前的条件是“女真部族联盟在辽统治压力和完颜集团动员下形成新政权”，此后的可见影响是“辽的北方防线被撕开，宋廷开始评估以金取燕云的机会及其风险”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》同年本纪；《续资治通鉴长编》及《宋会要辑稿》相关条；辽夏金材料与地方文书、碑刻（据事核），但《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。。研究女真建国、辽东军事网络与宋廷情报研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\subsection{1115年（宋政和五年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1115-NS-156}{八月己酉，以秘書省地為明堂}\textbf{宋。}
宋的1115年（宋政和五年；公元换算据《宋史》本纪纪年）记录写到“八月己酉，以秘書省地為明堂”。我们可以据此辨认一个可见的选择或压力，而不能把零散的官方记载、碑刻或后出叙事拼成无缝的社会全景。

账本把这一节点放在“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”与“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》卷021〈政和五年〉；《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 因而北宋中枢、地方执行与财政社会史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\subsection{1116年（宋政和六年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1116-NS-157}{丁丑，詔天甯諸節及壬戌日，杖已下罪聽贖}\textbf{宋。}
“丁丑，詔天甯諸節及壬戌日，杖已下罪聽贖”是宋在1116年（宋政和六年；公元换算据《宋史》本纪纪年）可追查的节点。它提示命令、环境、宗教、迁徙或地方组织如何进入政治过程；影响的范围和速度仍要避免由一条材料外推。

账本把这一节点放在“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”与“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》卷021〈政和六年〉；《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 因而北宋中枢、地方执行与财政社会史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\subsection{1117年}

\noindent\eventanchor{NS-1117-EVENT-021}{两浙征发与花石纲问题成为方腊起事的背景之一}\textbf{宋。}
“两浙征发与花石纲问题成为方腊起事的背景之一”把宋置于军事行动的可核时点。战报能够记下攻守、入城或撤离，却很少完整保留沿途征发、居民去留和补给损耗；因此不能把一方的胜败叙事延伸成所有地方的经验。

从账本的前后项看，“元祐至徽宗朝的党争、财政与边患中既有的联盟、交通与补给压力，为“两浙征发与花石纲问题成为方腊起事的背景之一”提供了直接的军事或动员背景。”提供了背景压力；““两浙征发与花石纲问题成为方腊起事的背景之一”改变了相关城镇、道路或政权间的军事选择；伤亡、俘获和控制范围仅可按各方材料分别确认。”标出后来需要追踪的变化，二者之间仍存在未被材料填满的环节。

核心线索为《宋史》同年本纪；《续资治通鉴长编》及《宋会要辑稿》相关条；辽夏金材料与地方文书、碑刻（据事核）。《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。 现代研究可从北宋财政、边防、制度与地方社会研究继续追问。

\subsection{1117年（宋政和七年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1117-NS-158}{八月癸亥，詔明堂並祠五帝}\textbf{宋。}
宋的1117年（宋政和七年；公元换算据《宋史》本纪纪年）记录写到“八月癸亥，詔明堂並祠五帝”。我们可以据此辨认一个可见的选择或压力，而不能把零散的官方记载、碑刻或后出叙事拼成无缝的社会全景。

账本把这一节点放在“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”与“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》卷021〈政和七年〉；《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 因而北宋中枢、地方执行与财政社会史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\subsection{1118年}

\noindent\eventanchor{NS-1118-SONG-JIN-CONTACT}{宋廷经海路和边境渠道接触金方，筹议夹攻辽朝}\textbf{宋与金。}
在1118年的材料中，宋与金面对的是宋廷经海路和边境渠道接触金方，筹议夹攻辽朝。这里应先看行动所依赖的关隘、城镇、河道或粮道，再讨论政治后果；军队抵达某处，并不等于它已能稳定征收、安置或控制周边。

账本把这一节点放在“金军连胜辽军使宋廷重新评估燕云问题，双方均希望利用对方牵制辽”与“宋金关系由间接观察转为结盟谈判，宋需为割地、军费与外交承诺承担风险”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》同年本纪；《续资治通鉴长编》及《宋会要辑稿》相关条；辽夏金材料与地方文书、碑刻（据事核）；《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。 因而海上之盟前谈判、登州航路与外交信息研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\subsection{1118年（宋重和元年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1118-NS-159}{丙戌，詔太學、辟雍各置《內經》、《道德經》、《莊子》、《列子》博士二員}\textbf{宋。}
“丙戌，詔太學、辟雍各置《內經》、《道德經》、《莊子》、《列子》博士二員”是宋在1118年（宋重和元年；公元换算据《宋史》本纪纪年）可追查的节点。它提示命令、环境、宗教、迁徙或地方组织如何进入政治过程；影响的范围和速度仍要避免由一条材料外推。

账本把这一节点放在“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”与“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》卷021〈重和元年〉；《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 因而北宋中枢、地方执行与财政社会史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\subsection{1119年}

\noindent\eventanchor{NS-1119-EVENT-022}{宋金继续讨论夹攻辽朝与燕云处置}\textbf{宋与金。}
“宋金继续讨论夹攻辽朝与燕云处置”把宋与金置于军事行动的可核时点。战报能够记下攻守、入城或撤离，却很少完整保留沿途征发、居民去留和补给损耗；因此不能把一方的胜败叙事延伸成所有地方的经验。

账本把这一节点放在“元祐至徽宗朝的党争、财政与边患中既有的联盟、交通与补给压力，为“宋金继续讨论夹攻辽朝与燕云处置”提供了直接的军事或动员背景。”与““宋金继续讨论夹攻辽朝与燕云处置”改变了相关城镇、道路或政权间的军事选择；伤亡、俘获和控制范围仅可按各方材料分别确认。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》同年本纪；《续资治通鉴长编》及《宋会要辑稿》相关条；辽夏金材料与地方文书、碑刻（据事核）；《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。 因而北宋财政、边防、制度与地方社会研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\subsection{1119年（宋宣和元年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1119-NS-160}{改女冠為女道，尼為女德}\textbf{宋。}
在1119年（宋宣和元年；公元换算据《宋史》本纪纪年）的可见材料中，宋留下“改女冠為女道，尼為女德”。这一动作把具体人群、机构或地方条件带进年序，但一项记录不能替未被记载者概括整体反应。

从账本的前后项看，“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”提供了背景压力；“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”标出后来需要追踪的变化，二者之间仍存在未被材料填满的环节。

核心线索为《宋史》卷022〈宣和元年〉。《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 现代研究可从北宋中枢、地方执行与财政社会史研究继续追问。

\subsection{1120年}

\noindent\eventanchor{NS-1120-ALLIANCE-AT-SEA}{宋金达成海上之盟，共同攻辽并约定燕云处置}\textbf{宋与金。}
在1120年的材料中，宋与金面对的是宋金达成海上之盟，共同攻辽并约定燕云处置。这里应先看行动所依赖的关隘、城镇、河道或粮道，再讨论政治后果；军队抵达某处，并不等于它已能稳定征收、安置或控制周边。

账本把这一节点放在“宋欲借金军收复燕云，金则需南方盟友牵制辽军”与“盟约放弃宋辽旧和平框架；宋军作战能力和战后边界安排很快受到检验”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》同年本纪；《续资治通鉴长编》及《宋会要辑稿》相关条；辽夏金材料与地方文书、碑刻（据事核）；《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。 因而海上之盟条款、燕云主张与宋金外交研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\noindent\eventanchor{NS-1120-FANG-LA}{方腊在睦州一带起事，波及两浙多州}\textbf{宋与两浙起事者。}
在1120年的材料中，宋与两浙起事者面对的是方腊在睦州一带起事，波及两浙多州。这里应先看行动所依赖的关隘、城镇、河道或粮道，再讨论政治后果；军队抵达某处，并不等于它已能稳定征收、安置或控制周边。

其前提记为“两浙徭役、征敛和地方控制问题与宗教、乡里网络交织”；其后续是“朝廷须从北方战略中抽调资源镇压，东南社会的受损和恢复不能仅以平乱告终概括”。这是一条待后续材料检验的事件链，而不是对所有行动者意图的替写。

可核的材料入口是《宋史》卷22〈徽宗本纪四〉；《宋史》卷468〈方腊传〉；《三朝北盟会编》政宣上帙。《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。 就此而言，方腊起事、两浙赋役与摩尼教叙事研究有助于把年序同区域、制度或物质材料并读。

\subsection{1120年（宋宣和二年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1120-NS-161}{八月庚辰，詔減定醫官額}\textbf{宋。}
宋的1120年（宋宣和二年；公元换算据《宋史》本纪纪年）记录写到“八月庚辰，詔減定醫官額”。我们可以据此辨认一个可见的选择或压力，而不能把零散的官方记载、碑刻或后出叙事拼成无缝的社会全景。

账本把这一节点放在“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”与“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》卷022〈宣和二年〉；《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 因而北宋中枢、地方执行与财政社会史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\subsection{1121年}

\noindent\eventanchor{NS-1121-FANG-LA-SUPPRESSION}{童贯等军平定方腊起事并处置俘获者}\textbf{宋与两浙起事者。}
1121年，宋与两浙起事者的行动落在“童贯等军平定方腊起事并处置俘获者”所指的战事与通道上。可见的不是抽象的推进：攻守双方必须让人员、消息与补给穿过具体的城防、道路或水路；账本所列的结果只说明这一节点改变了下一步选择。

此前的条件是“方腊集团占据州县并威胁漕运和东南税源，宋廷集中精锐南下”，此后的可见影响是“镇压恢复官府据点，却消耗本可用于北方战事的兵力并加重地方战后负担”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》同年本纪；《续资治通鉴长编》及《宋会要辑稿》相关条；辽夏金材料与地方文书、碑刻（据事核），但《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。。研究方腊平乱、禁军调动与两浙战后治理研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\subsection{1121年（宋宣和三年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1121-NS-162}{陳過庭、張汝霖以乞罷御前使喚及歲進花果，為王黼所劾，並竄貶}\textbf{宋。}
1121年（宋宣和三年；公元换算据《宋史》本纪纪年），“陳過庭、張汝霖以乞罷御前使喚及歲進花果，為王黼所劾，並竄貶”使宋与相邻行动者的关系进入可核的外交时点。名号、贡赐和盟约是各方政治语言的一部分；它们能够确认交涉，却不能单凭措辞判定实际隶属或边地生活。

账本把这一节点放在“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”与“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》卷022〈宣和三年〉；《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 因而北宋中枢、地方执行与财政社会史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\subsection{1122年}

\noindent\eventanchor{NS-1122-JIN-TAKES-YANJING}{金军攻取辽南京燕京，辽朝北撤}\textbf{金与辽。}
“金军攻取辽南京燕京，辽朝北撤”把金与辽置于军事行动的可核时点。战报能够记下攻守、入城或撤离，却很少完整保留沿途征发、居民去留和补给损耗；因此不能把一方的胜败叙事延伸成所有地方的经验。

此前的条件是“辽在多线战事中失去南京防御，宋军未能形成有效南方压力”，此后的可见影响是“燕京由金控制，宋收复燕云的目标必须经由金的条件和驻军来实现”。这里的“影响”须按地点、机构和材料种类分别衡量。

这一叙述依据《宋史》同年本纪；《续资治通鉴长编》及《宋会要辑稿》相关条；辽夏金材料与地方文书、碑刻（据事核），但《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。。研究金取燕京、辽南京城址与战后城市转手研究可以补问材料未直接说出的空间与社会差异。

\noindent\eventanchor{NS-1122-SONG-LIAO-CAMPAIGN}{童贯等按盟约攻辽失利，宋军未能自行夺取燕京}\textbf{宋、辽与金。}
1122年，宋、辽与金的行动落在“童贯等按盟约攻辽失利，宋军未能自行夺取燕京”所指的战事与通道上。可见的不是抽象的推进：攻守双方必须让人员、消息与补给穿过具体的城防、道路或水路；账本所列的结果只说明这一节点改变了下一步选择。

其前提记为“海上之盟要求宋从南面牵制辽，宋军却受指挥、补给和士气问题限制”；其后续是“金方据此重新衡量宋的军事能力，战后燕云交接的谈判地位转向金”。这是一条待后续材料检验的事件链，而不是对所有行动者意图的替写。

可核的材料入口是《宋史》卷22〈徽宗本纪四〉；《辽史》〈天祚帝本纪〉；《金史》卷74〈交聘表〉。《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。 就此而言，宋末北伐、燕京道路与联军战略研究有助于把年序同区域、制度或物质材料并读。

\subsection{1122年（宋宣和四年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1122-NS-163}{丙申，貶劉延慶為率府率、安置筠州}\textbf{宋。}
宋的1122年（宋宣和四年；公元换算据《宋史》本纪纪年）记录写到“丙申，貶劉延慶為率府率、安置筠州”。我们可以据此辨认一个可见的选择或压力，而不能把零散的官方记载、碑刻或后出叙事拼成无缝的社会全景。

账本把这一节点放在“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”与“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》卷022〈宣和四年〉；《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 因而北宋中枢、地方执行与财政社会史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\subsection{1123年}

\noindent\eventanchor{NS-1123-YANJING-CESSION}{金将燕京及部分地区交宋，宋承担岁币和边防成本}\textbf{宋与金。}
宋与金在1123年留下的这条记录是“金将燕京及部分地区交宋，宋承担岁币和边防成本”。它照亮资源如何被命名和调度，也暴露材料的盲点：数字、额度或禁令若无地方文书和物质材料互证，不能被写成全境同速的现实。

其前提记为“宋未能独力取燕，金以军事胜利决定移交条件并保留战略优势”；其后续是“宋取得脆弱的北方前沿，却承担高昂财赋和驻军压力，宋金互信迅速下降”。这是一条待后续材料检验的事件链，而不是对所有行动者意图的替写。

可核的材料入口是《宋史》卷22〈徽宗本纪四〉；《金史》卷74〈交聘表〉；《三朝北盟会编》政宣上帙。《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。 就此而言，燕京交割、宋金岁币与边疆治理研究有助于把年序同区域、制度或物质材料并读。

\subsection{1123年（宋宣和五年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1123-NS-164}{丁酉，進封雍國公朴為華原郡王，徐國公棣為高平郡王，並為開府儀同三司}\textbf{宋。}
在1123年（宋宣和五年；公元换算据《宋史》本纪纪年）的可见材料中，宋留下“丁酉，進封雍國公朴為華原郡王，徐國公棣為高平郡王，並為開府儀同三司”。这一动作把具体人群、机构或地方条件带进年序，但一项记录不能替未被记载者概括整体反应。

账本把这一节点放在“本纪年条提供日期和中枢可见行动；前因不据单条补定。”与“可回查同年及后续条目，地方影响仍须另证。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》卷022〈宣和五年〉；《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 因而北宋中枢、地方执行与财政社会史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\subsection{1123—1124年}

\noindent\eventanchor{NS-1123-ZHANG-JUE}{平州守将张觉降宋，宋廷接纳后成为宋金争端}\textbf{宋、金与平州。}
1123—1124年，宋、金与平州的行动落在“平州守将张觉降宋，宋廷接纳后成为宋金争端”所指的战事与通道上。可见的不是抽象的推进：攻守双方必须让人员、消息与补给穿过具体的城防、道路或水路；账本所列的结果只说明这一节点改变了下一步选择。

从账本的前后项看，“燕京交接后边界和降将归属未获稳定安排，双方均试图扩张缓冲地带”提供了背景压力；“金以此质疑宋的盟约诚意，外交争执为1125年军事行动提供直接借口之一”标出后来需要追踪的变化，二者之间仍存在未被材料填满的环节。

核心线索为《宋史》卷22〈徽宗本纪四〉；《金史》卷74〈交聘表〉；《三朝北盟会编》政宣上帙。《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。 现代研究可从张觉事件、平州归属与宋金战争起因研究继续追问。

\subsection{1124年}

\noindent\eventanchor{NS-1124-EVENT-023}{张觉事件的处置未能消除宋金互疑}\textbf{宋与金。}
宋与金的1124年记录写到“张觉事件的处置未能消除宋金互疑”。我们可以据此辨认一个可见的选择或压力，而不能把零散的官方记载、碑刻或后出叙事拼成无缝的社会全景。

其前提记为““张觉事件的处置未能消除宋金互疑”发生在元祐至徽宗朝的党争、财政与边患的具体压力与机会之中，相关行动者的选择不能脱离此前事件链解释。”；其后续是““张觉事件的处置未能消除宋金互疑”为后续政治、边防或资源配置留下条件；其社会影响与实际覆盖范围仍须以异类材料限定。”。这是一条待后续材料检验的事件链，而不是对所有行动者意图的替写。

可核的材料入口是《宋史》同年本纪；《续资治通鉴长编》及《宋会要辑稿》相关条；辽夏金材料与地方文书、碑刻（据事核）。《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。 就此而言，北宋财政、边防、制度与地方社会研究有助于把年序同区域、制度或物质材料并读。

\subsection{1124年（宋宣和六年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1124-NS-165}{八月乙卯，譚稹落太尉、罷宣撫使，童貫落致仕，領樞密院代之}\textbf{宋。}
宋于1124年（宋宣和六年；公元换算据《宋史》本纪纪年）处理“八月乙卯，譚稹落太尉、罷宣撫使，童貫落致仕，領樞密院代之”时，面对的是道路、翻译、礼仪和资源交换共同构成的关系网。书面称谓可见，地方执行和持续性则仍须由后续材料检验。

账本把这一节点放在“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”与“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》卷022〈宣和六年〉；《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 因而北宋中枢、地方执行与财政社会史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\subsection{1125年}

\noindent\eventanchor{NS-1125-EVENT-024}{金军南下时宋北方堡寨、勤王与信息体系相继承压}\textbf{宋。}
在1125年的材料中，宋面对的是金军南下时宋北方堡寨、勤王与信息体系相继承压。这里应先看行动所依赖的关隘、城镇、河道或粮道，再讨论政治后果；军队抵达某处，并不等于它已能稳定征收、安置或控制周边。

从账本的前后项看，““金军南下时宋北方堡寨、勤王与信息体系相继承压”发生在元祐至徽宗朝的党争、财政与边患的具体压力与机会之中，相关行动者的选择不能脱离此前事件链解释。”提供了背景压力；““金军南下时宋北方堡寨、勤王与信息体系相继承压”为后续政治、边防或资源配置留下条件；其社会影响与实际覆盖范围仍须以异类材料限定。”标出后来需要追踪的变化，二者之间仍存在未被材料填满的环节。

核心线索为《宋史》同年本纪；《续资治通鉴长编》及《宋会要辑稿》相关条；辽夏金材料与地方文书、碑刻（据事核）。《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。 现代研究可从北宋财政、边防、制度与地方社会研究继续追问。

\subsection{1125年冬}

\noindent\eventanchor{NS-1125-JIN-INVASION}{金军分路南侵，宋金战争全面爆发}\textbf{金与宋。}
在1125年冬的材料中，金与宋面对的是金军分路南侵，宋金战争全面爆发。这里应先看行动所依赖的关隘、城镇、河道或粮道，再讨论政治后果；军队抵达某处，并不等于它已能稳定征收、安置或控制周边。

从账本的前后项看，“张觉争端、燕云交接矛盾和金对宋军能力的判断共同促成开战”提供了背景压力；“宋北部防线迅速受压，徽宗政权转入危机处置并影响皇位更替”标出后来需要追踪的变化，二者之间仍存在未被材料填满的环节。

核心线索为《宋史》卷22〈徽宗本纪四〉；《金史》卷3〈太宗本纪〉；《三朝北盟会编》靖康帙。《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。 现代研究可从宋金战争起点、两路进军与河北防务研究继续追问。

\subsection{1125年（宋宣和七年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1125-NS-166}{罷道官，罷大晟府、行幸局}\textbf{宋。}
“罷道官，罷大晟府、行幸局”是宋在1125年（宋宣和七年；公元换算据《宋史》本纪纪年）可追查的节点。它提示命令、环境、宗教、迁徙或地方组织如何进入政治过程；影响的范围和速度仍要避免由一条材料外推。

账本把这一节点放在“本纪年条记录政令或机构处置；实施背景须参照制度材料。”与“可在同年及后续政令中追踪；条文不单独证明地方执行。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》卷022〈宣和七年〉；《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 因而北宋中枢、地方执行与财政社会史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\subsection{1126年}

\noindent\eventanchor{NS-1126-EVENT-025}{康王赵构在围汴与勤王活动中保有独立行动空间}\textbf{宋。}
1126年，宋的行动落在“康王赵构在围汴与勤王活动中保有独立行动空间”所指的战事与通道上。可见的不是抽象的推进：攻守双方必须让人员、消息与补给穿过具体的城防、道路或水路；账本所列的结果只说明这一节点改变了下一步选择。

其前提记为“元祐至徽宗朝的党争、财政与边患中既有的联盟、交通与补给压力，为“康王赵构在围汴与勤王活动中保有独立行动空间”提供了直接的军事或动员背景。”；其后续是““康王赵构在围汴与勤王活动中保有独立行动空间”改变了相关城镇、道路或政权间的军事选择；伤亡、俘获和控制范围仅可按各方材料分别确认。”。这是一条待后续材料检验的事件链，而不是对所有行动者意图的替写。

可核的材料入口是《宋史》同年本纪；《续资治通鉴长编》及《宋会要辑稿》相关条；辽夏金材料与地方文书、碑刻（据事核）。《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。 就此而言，北宋财政、边防、制度与地方社会研究有助于把年序同区域、制度或物质材料并读。

\subsection{1126年正月}

\noindent\eventanchor{NS-1126-FIRST-SIEGE}{金军第一次围汴京，宋廷在和议、勤王与守城间摇摆}\textbf{金与宋。}
1126年正月，金与宋的行动落在“金军第一次围汴京，宋廷在和议、勤王与守城间摇摆”所指的战事与通道上。可见的不是抽象的推进：攻守双方必须让人员、消息与补给穿过具体的城防、道路或水路；账本所列的结果只说明这一节点改变了下一步选择。

其前提记为“金军突破河北防线直逼东京，宋廷缺乏一致的军事与外交方案”；其后续是“暂时解围未消除金军战略优势，赔款、割地和人事争论反而削弱宋廷决断”。这是一条待后续材料检验的事件链，而不是对所有行动者意图的替写。

可核的材料入口是《宋史》卷23〈钦宗本纪〉；《金史》卷3〈太宗本纪〉；《三朝北盟会编》靖康帙。《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。 就此而言，第一次汴京围城、勤王军与宋金和议研究有助于把年序同区域、制度或物质材料并读。

\noindent\eventanchor{NS-1126-HUIZONG-ABDICATION}{徽宗传位钦宗，自称太上皇}\textbf{宋。}
在1126年正月的可见材料中，宋留下“徽宗传位钦宗，自称太上皇”。这一动作把具体人群、机构或地方条件带进年序，但一项记录不能替未被记载者概括整体反应。

账本把这一节点放在“金军围城和朝内对徽宗政策的批评迫使皇室寻找新的谈判与统治重心”与“钦宗须在太上皇、宰执和勤王军之间行使权力，双重权威加剧决策困难”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》同年本纪；《续资治通鉴长编》及《宋会要辑稿》相关条；辽夏金材料与地方文书、碑刻（据事核）；《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。 因而徽宗禅位、战争责任与北宋宫廷危机研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\subsection{1126年（宋靖康元年；公元换算据《宋史》本纪纪年）}

\noindent\eventanchor{SYD-1126-NS-167}{內侍朱拱之宣綱後期，眾臠而磔之，並殺內侍數十人}\textbf{宋。}
宋的1126年（宋靖康元年；公元换算据《宋史》本纪纪年）记录写到“內侍朱拱之宣綱後期，眾臠而磔之，並殺內侍數十人”。我们可以据此辨认一个可见的选择或压力，而不能把零散的官方记载、碑刻或后出叙事拼成无缝的社会全景。

账本把这一节点放在“本纪从朝廷视角记录军政行动；出兵与战果需分辨。”与“后续路线、控制与损失应与对方记录和遗址材料复核。”之间；两者提示前后压力，并不把时间相邻写成单一因果。

本条首先回到《宋史》卷023〈靖康元年〉；《宋史》为元末官修，本纪保存宋廷纪年与处置；战果、数字、地方执行及对方动机须以编年、会要、对方史料或地方材料互校。 因而北宋中枢、地方执行与财政社会史研究不是装饰性的书目，而是检验这一叙述边界的路径。

\subsection{1127年四月}

\noindent\eventanchor{NS-1127-JINGKANG-FALL}{金军攻陷汴京，掳徽、钦二帝及大批宗室官民，北宋覆亡}\textbf{金与宋。}
“金军攻陷汴京，掳徽、钦二帝及大批宗室官民，北宋覆亡”把金与宋置于军事行动的可核时点。战报能够记下攻守、入城或撤离，却很少完整保留沿途征发、居民去留和补给损耗；因此不能把一方的胜败叙事延伸成所有地方的经验。

从账本的前后项看，“和议破裂、北方防务崩解与宋廷指挥失序使东京再度孤立”提供了背景压力；“北宋中央政权终结，幸存宗室和官民南渡，南宋建国与宋金长期战争由此展开”标出后来需要追踪的变化，二者之间仍存在未被材料填满的环节。

核心线索为《宋史》卷23〈钦宗本纪〉；《金史》卷3〈太宗本纪〉；《三朝北盟会编》靖康帙。《长编》重宋廷中枢并有传本残缺；会要所载条文不能自动证明实施，辽夏战报、数字与地方影响须另证。 现代研究可从靖康之变、汴京陷落与俘虏迁徙研究继续追问。
