\section{从东京出发}

\begin{event}{\eventref{NS-0960-CHENQIAO}{陈桥建宋}（九六〇年正月；后周禁军与赵匡胤集团；陈桥、开封；建国可核，军中密议与动机未能复原）}
《宋史·太祖本纪》《续资治通鉴长编》建隆元年正月条及《宋会要辑稿·礼》可以交叉追踪即位、年序与礼仪语言。它们成书层次不同；“黄袍加身”的仪式细节和全体参与者的意图，不能据后出的铺陈写成现场。
\end{event}

公元960年正月，赵匡胤在陈桥兵变后即位，国号宋。\hyperlink{evt:NS-0960-CHENQIAO}{陈桥建宋（960）}新朝首先占有的，并不只是一顶皇帝的冠冕，而是开封这座已经运转的都城：宫城、官署、仓储、汴河和驻守其间的禁军，把政令、粮食与兵员系在同一处。东京城遗址所见的城垣、街道和水系，可以帮助理解这种承继；它并不容许我们把北宋都城的每一层空间都写得仿佛亲见。宋廷承用开封为东京，正因为这里既是后周的中枢，也是维持百官与军队供给的节点。

\input{figures/northern-song/founding-chenqiao-kaifeng}

建国的日期和权力转换的基本过程，可由《宋史》太祖本纪与《续资治通鉴长编》建隆元年条相互勾连；建国礼仪则还须参看《宋会要辑稿·礼》。三种材料回答的不是同一个问题。《宋史》是元末官修史，给出后来王朝整理出的帝纪框架；《长编》由南宋李焘编年汇集宋廷旧材料，保存了更密的政事线索，却也带着后来的取舍；《宋会要辑稿》是自《永乐大典》辑出的制度条目，适合追问礼仪和机构，不能把它当作现场实录。后世最熟悉的“黄袍加身”图景，以及围绕陈桥的许多仪式性细节，正是在这些不同层次的叙述中逐渐定型。能够确定的是政权已经转换；不能据较晚的铺陈，补写帐中密语或人人共有的意图。

\begin{sourcenote}{陈桥能证实到哪里}
《宋史》《续资治通鉴长编》与《宋会要辑稿》可分别校读建国顺序、政事线索与礼仪语言；它们并非同一时代、同一体裁的现场记录。政权转换可以成立，军中密议和所有参与者的动机则不能由后出的铺陈补足。
\end{sourcenote}

宋初最急迫的功课，是使取得京城不再等于又一次禁军夺位。961年前后，太祖以任官、调动和优礼宿将等办法，削弱禁军统帅各自掌握的独立兵权。后世把它收束为一次饮宴中的“杯酒释兵权”，但《宋史》太祖本纪、石守信传与《长编》建隆二年条所能支持的，是一个持续的权力重组，而非一段可以逐字复原的对话。将领的个人声望被纳入任命与调动，军队的供养和指挥愈来愈回到东京；文官监督、轮调与财赋供给共同构成约束。它降低了五代式统兵者凭一支禁军改朝换代的风险，也使国家安全更依赖首都能够持续征粮、转运和支付。

\section{把割据地带接入中枢}

这种能力随后被用于统一，却不应把统一理解为一张地图在数年间自然合拢。963年宋军入荆南，结束高氏政权，取得长江中游的要点；《宋史》太祖本纪、《长编》乾德元年条和《宋会要辑稿·方域》的相关条目，让我们看到征服、改置州县和区域接收是相连的过程。荆南处在宋、后蜀和南唐之间，体量有限而位置关键；它的归入为沿江行动打开了较可靠的节点，并不意味着地方的旧有官员、运输和赋役立即换成同一种秩序。

964年冬伐后蜀，次年孟昶降宋，四川遂入宋境。成都平原的资源使西南具有吸引力，剑门道路和山地运输却提醒进军者：胜利后仍有粮道、驻军、降附者和旧官安置的问题。《宋史》的太祖本纪与后蜀世家提供了宋方的事件骨架，《长编》乾德二、三年条补足年序；军纪、赏赐的范围和地方社会的感受，则不能只由征服者的叙述断定。统一在这里同时是一项行政接收工程。后来蜀地的赋役与控制压力会以新的形式浮现，不能倒过来把965年的每一项安排都预言为必然失败。

岭南和江南的进入，进一步显示财政、交通与战争相互借力。971年宋军攻取广州，南汉刘鋹降服；宋朝由此接触岭南的港口、盐业和既有海上贸易网络，须在路州体系之外处理边地军政。974年渡江围金陵、975年李煜降宋，则把长江下游的攻城、漕运和江南财赋集中到同一场战争中。《宋史》南汉、南唐世家和太祖本纪同《长编》开宝四年、七年至八年条，支持这些节点的次序；战报里的兵数、伤亡和俘获数字却不能未经核对便化作确定的规模。金陵陷落后，宋廷获得江南的税粮、手工业和水网地区，但它面对的是接收而非空地：如何让旧政权辖下的官民、仓储与税源进入新朝的账目，才是统一得以延续的条件。

\input{figures/northern-song/early-state-capacity-transport}

976年太祖去世，赵光义即位为太宗。即位日期可由《宋史》两朝本纪与《长编》开宝九年条确认；关于继承的“烛影斧声”却是后起传闻，现存材料并未使皇子与兄弟之间的安排完全透明。把这一不透明处改写成确定的宫廷阴谋，只会用后世兴趣覆盖当时的政治难题。太宗所继承的，是已扩大的财政与军队，也是尚未结束的河东割据和北方边患。

\section{河东之后，没有缓冲地带}

979年五月，宋灭北汉，河东归入宋朝，通常被视为五代十国割据大势的收束。《宋史》太宗本纪、北汉世家和《长编》太平兴国四年条足以确证灭国这一结果；北汉长期倚重辽的援助这一事实，也说明太原并非孤立城池。宋军取得河东后，宋与辽之间原先的缓冲政权随之消失。统一把军队和赋税推到了更远的北方，也把边界变成直接相接的战场与道路。

太宗旋即北攻幽州，在高梁河失利南撤。宋方的《宋史》《长编》和辽方的《辽史》景宗本纪都记下这场挫败，却在兵力、皇帝是否受伤、追击路线及功过归属上并不相同。因而高梁河不能只写成一方“失机”或另一方“天佑”的故事：宋军希望趁河东既下夺取燕云，辽军则能依托近畿、骑兵机动与既有防御应对。战败使速取燕云的设想落空，也迫使东京重新计算北部防线需要多少兵员、粮饷和指挥协调。

986年的雍熙北伐又以三路军北进，终至受挫撤军。三路并进的构想反映出宋廷仍想以协同动作牵制辽军；宋、辽两部史书与《长编》雍熙三年条同时提醒我们，诸路军的战果、军数和将领责任都经过战后叙事塑形。可以把握的后果是，北伐未能改变燕云的格局，守势边防和军费压力反而更深地进入中枢决策。此前限制将领独立兵权的制度，避免了五代式军头坐大，却也使远方战役更依赖来自东京的调度、文书和供给；这不是单一制度造成的胜败，却构成宋初军事协调所承受的约束。

997年赵恒继位为真宗，承接的正是这样的北边与财政。1004年冬，辽圣宗和萧太后南下，真宗至澶州前线，双方在军事对峙中转入议和。宋方的真宗本纪和《长编》景德元年冬条，与《辽史》圣宗本纪共同构成这一事件的基本证据；至于谁在战场上占有绝对主动、谁以何种言辞劝动皇帝，则多被后来的史家赋予戏剧性的形状。澶州的选择并不是抽象的怯战或勇战，而是两国都在机动、城防、补给和内部政治压力下衡量继续作战的成本。

1005年盟约落实，宋输送银绢，双方以兄弟之国交往。宋方记载中的“岁币”语言常被后世用来衡量屈辱或胜负；《宋会要辑稿·蕃夷》所存盟约条和《辽史》的并读，更适合把它放回两国关系的制度语境：银绢、使节、边市与防务被编入一套长期的停战安排，不能单凭一方的朝贡称谓推出单向统属。1008年的封禅和相关大礼，显示宋廷又尝试把边境安定转译为皇权与天命的语言；《宋史》真宗本纪、《长编》和《宋会要辑稿·礼》可见礼仪的举行与制度记录，却不能把祥瑞叙事当作事实的验证。

\input{figures/northern-song/song-liao-chanyuan-frontier}

盟约也没有把边界变成无人之地。1010年辽军再入宋境，宋廷加强河北边防，同时维持盟约渠道。《宋史》《辽史》与《长编》对破约和战果各有立场；能够看见的是，和平依赖的从来不只是纸上的誓词，还包括堡寨、侦察、地方管控、军队供给与使节往返。北宋最初数十年的国家能力，正在这种并行中成形：开封把资源向中枢汇集，统一战争把新的区域纳入账目与道路，北方压力又迫使朝廷不断校验它能调动多少人、粮和信息。它解决了五代以来最迫切的分裂与政变风险，却也把一套昂贵而持续的边防财政，留给了此后更长的宋辽关系。
