\section{从军营到仓场：宋初的中枢为何在开封}

陈桥之后，最先需要解释的不是一个传奇场面，而是禁军怎样回到开封、开封又怎样把一支军队变成一个王朝。后周留下的东京并非空白地面。宫城和官署已有办事的人手，城内外有仓场、桥梁、汴河码头和通往各路的道路，禁军的口粮、军器与俸给须从这些节点穿过。赵匡胤承用这座城，意味着他不必从头制造一套征发和传令机器；同时也意味着新政权被一座需日日供给的巨城约束。《宋史·太祖本纪》与《续资治通鉴长编》建隆元年条能确证即位和朝廷安排，东京城遗址所揭示的城垣、水系和街道使这种选择具有空间感，却不能让我们复原每一所仓屋或每一班挑夫的日常。

禁军的危险正在于它既保护中枢，也可能制造下一个中枢。建隆二年前后，宋廷对石守信等宿将的任官、迁调和优礼，在《宋史》卷二五〇《石守信传》与《长编》的相关条目中留有痕迹。后世把过程压成“杯酒释兵权”，仿佛一席宴饮便消除了军权；较可靠的读法是把它放回数年的任命、调动和饷给重组。将领不再长久以原有部曲驻守一方，军队则越来越由东京的文书、仓储与财政维持。此举降低了五代节度使凭兵力夺位的可能，却把风险移到新的环节：中央若不能准时把粮帛、军器和指令送出，军队的稳定也会受损。

这不是“文官压倒武将”的简单故事。禁军依旧是国家最昂贵也最迫切的资源，文臣、枢密院和转运系统都要与它打交道。南下或北上的一支军队，需要先在仓场取得粮草，再经水陆道路移动；沿途州县既要供应，也要防止军纪破坏接收秩序。国家以轮调限制将领的独立性，往往使远方战役更依赖多个机构的协作。制度解决了谁不该私有军队的问题，却没有自动解决谁能在洪水、歉收或敌军逼近时及时供给军队的问题。此后的统一战争和北方边防，将不断检验这一点。

\subsection{长江、剑门与珠江口：统一不是把颜色涂到地图上}

乾德元年宋军入荆南，高氏政权终结。江陵之所以重要，并不在于它被后世列入“十国”之一，而在于长江中游的城镇、渡口和航道在这里相接。宋军取得江陵，可以使来自东京的命令更容易沿江传递，也能干预荆南原来在后蜀、南唐之间周旋的关系。《宋史》太祖本纪、《长编》乾德元年条与《宋会要辑稿·方域》的改置条，足以说明政权归属的改变；旧官如何留用、运输如何转手、乡村怎样面对新税目，则不会因一条“平定”记录而自动清楚。

伐后蜀使空间的阻力更清晰。964年冬进军，965年孟昶降宋，成都平原与剑门山道同时进入宋廷的账本。平原能供给粮食和人口，山路却限制辎重、信使与伤病者的速度；一座城的降附也不等于整个山区听令。宋方本纪、后蜀世家和《长编》乾德二、三年条提供征服的顺序，但胜利叙事特别容易把军数、俘获和地方反应写得整齐。较稳妥的判断是：宋取得了通往西南的行政接口，随即要面对驻军、旧有地方关系和赋役接续。后来蜀地爆发王小波、李顺起事，不能倒推出965年的每一个人已怀有反抗意图；它却提醒读者，接收从来不仅是换一面旗号。

971年的广州又是另一种接收。珠江口的港埠、盐业、岭南山路和海上往来，使南汉末期的城市与内地州县不在同一运输节奏中。《宋史》南汉世家记录宋军进入广州及刘鋹降服；这能确定政权转换，却不能用中枢的战报概括港口商人、驻军、地方首领或周边居民如何重排关系。宋朝获得的不只是一个城池，也是必须管理的海陆接口。它须将岭南纳入路州体系，又不能假定来自东京的规章能够毫无折损地抵达每一处港湾和山谷。

974年渡江围金陵、975年李煜降宋，则把江防、船只、城中储粮和江南财赋聚到一场长期的压力里。南唐都城并非静待接收的容器；围城中的军民、沿江运输者和周边州县都被战事改变。宋方《宋史·南唐世家》与《长编》开宝七、八年条为攻围和降服给出年序，却不足以量出伤亡、饥馑或每处财赋恢复的速度。宋廷此后能调动江南的资源，正因它逐步把水网、仓储和官员接入自己的制度；但“逐步”不能被删去。统一使中央拥有更宽的供给面，也使它必须对更广阔、差异更大的地区承担行政成本。

\subsection{河东之后的北方：没有缓冲政权的道路}

976年太祖去世，太宗即位，继承的是南方接收尚在展开、河东和燕云仍在宋境之外的局面。关于继承的后起传闻不能补作宫门内的对话；《宋史》两朝本纪和《长编》开宝九年条所能确认的是权力已经转换。979年五月宋灭北汉，太原进入宋朝控制范围。北汉长期与辽相连，因而太原的改变也改变了宋辽之间的距离：原先的缓冲政治体消失，宋军和辽军的道路、堡寨与侦察线更直接地相遇。

太宗随后北攻幽州，在高梁河受挫南撤。《宋史》太宗本纪、《辽史·景宗本纪》与《长编》太平兴国四年六月条都记录了这一节点，却对兵力、追击、皇帝处境和战功各有叙述。将它们并列，不是为了挑出一个绝对中立的数字，而是为了看见双方各自的战争场景：宋军希望在河东既定后夺取燕云，辽军则能依托近畿、骑兵机动和既有防御网络应对。败退的直接后果是幽州未得；更长的后果是东京必须为河北、河东的防务、粮道和驻军做持续预算。

986年雍熙北伐以多路军北进，仍未改变燕云格局。三路协同行动的设想本身说明宋廷希望用更大的文书和补给体系补偿边境距离；它也放大了消息延迟、行军季节、将领协同和粮道安全的风险。宋、辽史书对胜败和责任的书写都带有战后政治的颜色，因而不宜把某个军数或单一将领的动机写成定论。可以看到的是，此后“守边”不再只是几座关城的问题：河北农户、沿线州县、转运官和驻军都被卷入一个需要经常供给的北方体系。

宋初限制将领独立性，在这种远方战争中显出两面。它防止地方统帅凭一军成为新的割据者，却要求遥远的前线等待更复杂的中枢协商。粮食和军器经由州县、河流和道路转送，任何一个节点的拥塞都可能改变军队的行动。不能把高梁河和雍熙的失利机械地归因于“重文轻武”；该说法遮蔽了燕云地形、辽的兵力组织、宋军补给与指挥网络之间更具体的限制。制度的得失在这里很明白：它使中枢免于五代的兵变恐惧，却使北方防线成为一种长期、昂贵而脆弱的联结。

\subsection{澶州的寒冬：盟约如何进入账簿和边市}

997年真宗即位时，宋辽之间并未因此前战事而停止来往。使节、边市、侦察与堡寨构成一种既对抗又交涉的边境日常。1004年辽圣宗与萧太后南下，宋军在澶州附近应对，真宗至前线；《宋史》真宗本纪、《辽史·圣宗本纪》和《长编》景德元年冬条提供相互牵制的年序。它们无法使我们听见每次军议，也不宜据某一方的胜利语言判定谁完全控制战场。澶州之所以成为转折，是双方都要把继续作战的代价放在眼前：渡河、城防、骑兵、粮食、冬季与国内政治同时限制选择。

1005年达成的盟约以银绢、使节和一套称谓安排维持停战。宋方材料常把支出写作“岁币”，后世又常把这一词化作民族胜负的判断；《宋会要辑稿·蕃夷》的条目与《辽史》相对照，更能说明它是一种把战争风险转换为可预期财政支出的制度。银绢需要从财政网络中筹出，使节需要沿道路安全往返，边市和堡寨仍须维持。盟约既不是辽对宋的臣属，也不是宋买来的一劳永逸和平；它是两国在军事与资源限制下建立的程序。

盟约签订后，边界也没有变成一条无人地带。1010年前后辽军南入和宋廷的河北防务安排显示，纸面关系要靠地方的侦察、修寨、粮运和信息交换才可能持续。对边民而言，和平常常意味着另一种日常：军役未必消失，市场和通行可能受到新的管束，地方官还要在警戒与交易之间判断风险。现存朝廷材料比边民自述多得多，故不能把盟约描述为所有人共同感到的安定；但它确实把北方竞争从周期性的大战转入有使节和财政程序可追踪的长期关系。

真宗后来举行封禅，把边境暂稳译作皇权与天命的图像。《宋史》与《宋会要辑稿·礼》可让我们看到仪式的筹备和举行，却不能把祥瑞记述当成国家强盛的独立证明。对东京而言，礼仪展示的是被组织出来的秩序；对河北而言，秩序仍要靠仓储、兵员和道路维持。这两种尺度并不矛盾，只是不能混为一谈。

\section{粮食、纸券与城市：国家从哪里取得可用的资源}

北宋的财政不能被一句“富庶”概括。开封的禁军、河北的防务、河工、官员俸给和使节往来，都要求把不同地区的实物、钱币和劳力接到同一网络中。网络越大，地方差异越重要：江南水网的粮食、四川盆地的市场、盐场和冶场的收入、边区的军需，不能用同一条道路或同一类文书处理。制度材料能告诉我们某项政策被怎样命名、何时颁行；它不能单独证明一户农家实际交了多少粮，或一个渡口在雨季仍能通行。

\subsection{成都的起事和纸券：同一盆地的两种压力}

993年王小波起事，994年李顺一度占据成都，宋军随后平定。《宋史》卷四六四《王小波传》、太宗本纪与《长编》淳化四、五年条保留了起事的中枢视角，其中“均贫富”的口号尤其醒目。它不能被当作参与者社会构成的完整调查：镇压者的叙事会分类首领、兵众和罪名，地方普通人的选择却较少留下文字。仍然可以看出，蜀地在新朝接收后并不是安静的财赋仓库；土地、税役、军政和区域权力的压力能够在成都平原集中爆发。把事件只当作“乱民”插曲，便会抹掉统一国家如何在地方被感受和抵抗的问题。

数十年后，益州交子务的设置又显示四川的市场和货币问题。1023年官府接管交子，相关材料见《宋史·食货志》及《宋会要辑稿·食货》；它不是纸币忽然取代铜钱的神话起点。商人原有的信用票据、铜钱供应、兑现能力和地方贸易条件，才是官府介入的背景。设务使官方能够规定发行、收换和管理的接口，也把信用风险带入行政文书。发行额、能够兑现的数量和实际流通范围须分开判断；不能由一条制度记录推及全国货币化，更不能将后来的纸币问题提前写入1023年的成都。

起事与交子并置，并非要把它们归入一个抽象的“商业社会”。前者使地方接收、赋役和暴力的紧张显形，后者让我们看见商人、钱铺与官府如何在一座区域城市处理交换的不便。它们都提醒读者：财政不是从中央向外单向流动的数字，而是许多人在田地、市场、仓场与衙门之间不断协商的关系。档案保存偏向官府与有书写能力者，故我们仍不能替成都所有居民说出同一种经验。

\subsection{稻种、田地和水网：增长不是一条诏令}

1012年前后朝廷自福建调入占城稻种，史料常被用来说明江南农业的变化。《宋史·食货志》、真宗朝编年材料和后来的农书可追索这一过程，但它们各自记录的是朝廷的关切、技术知识或后设总结。稻种能否在某处成功，取决于水利、土壤、劳力、租佃关系和农户能否承受试种风险；一份调种记录不能直接换算为全国增产率。更何况江南也不是同质空间：湖泊、河港、堤岸和村落的距离，会改变一场洪水或一段旱期如何落到家庭身上。

粮食一旦被征入国家体系，又要面对储藏和运输。汴河把东南与东京接起，但水道的便利不是自然赠予：闸、堤、河工、船户、仓官和沿线州县都要参与，淤塞和水位变化会使看似稳定的供给变得紧张。河工和漕运的制度条目告诉我们国家不断修治和调度，却不能让我们断言每一项工程都达到预期。对开封的禁军而言，水路上的延误是饷给问题；对沿河居民而言，它也可能意味着征夫、占地、堤防风险和临时劳役。把这些后果分开，才能避免把“漕运发达”写成无人的基础设施。

农村家庭的材料尤其零碎。墓志、契约和地方文书更多保存有产者、能够立字者与被卷入诉讼者的经历；妇女、佃户、短工和迁徙者往往只在亲属或官府分类中短暂出现。因此，本书不以一个“宋代农民”的形象代替不同地区的家庭。可以较有把握地说，国家的粮税、劳役和赈济会进入地方生活；至于每次征收如何在某村分摊，须等待具体文书和区域研究的支持。

\subsection{汴京的门、桥和夜市：城市不是单纯的消费舞台}

开封的繁华常被《东京梦华录》的街市、酒楼和节令描写所代表。孟元老写作于北宋覆亡后，怀旧的城市笔记使许多店铺、瓦舍和道路变得可见，也使读者容易忘记它不是一份逐日城市统计。它最能照亮的是某种记忆中的都城景观；城址考古、钱币、制度条目和其他文本须共同限制它的范围。即使如此，汴京的城市生活仍不能只从皇宫看：门禁、桥梁、河道、货栈、军营和市场把官员、商人、工匠、僧道、脚夫、妇女和外来者置于相互看得见的空间。

城市市场所需的不只是货物。度量、税卡、巡检、消防、治安和诉讼都让交易与行政相遇。白天的市与夜间的街并非简单的自由／管制对立；某些地方允许的买卖，可能在另一类货物、另一段时间或另一处城门受到约束。官府对市税和价格的记录反映其征管兴趣，笔记文学则偏爱奇观和消费，两者都不能自行代表全城。工匠、雇工和小贩常较少有可存的自述，不能因材料沉默就把他们从城市的生产与服务中删去。

东京也是巨大的财政装置。禁军和官员的消费能够支撑市场，市场和税收又反过来帮助供养中枢；一旦战事、河运或货币信用发生波动，这种互相依赖也会传递压力。城市并非“农业剩余自然汇集”的结果，而是道路、水道、制度和劳力持续维持的关系。北宋后期的花石运输和靖康围城，将从不同方向暴露这种关系的脆弱性。

\section{边寨、账簿与地方首领：仁宗朝的不同边界}

北宋的边防不只在河北。西北面对的是党项集团逐步建国，西南面对的则是山地、水道和地方首领之间难以用州县名目概括的关系。仁宗朝的朝廷争论常把它们归为“边事”，但泾原路的堡寨、广西的洞寨、开封的财政和地方社会承受的压力并不相同。将其并列，是为了让读者看见同一个中枢如何在不同地理中遇到不同的行动者，而不是把所有边境写成等待命令抵达的边缘。

\subsection{元昊称帝：宋廷并未拥有命名边界的权力}

1038年李元昊称帝建国，西夏由此以自己的政治语言进入宋辽之间的关系。《宋史·夏国传》和《续资治通鉴长编》记录宋廷的反应，称谓中带有宋朝的正统判断；要理解事件，不能让“僭号”一词替代党项国家形成的过程。河西、灵州、兴庆一带的城镇、绿洲、牧地和道路，使西夏能够在宋辽之间调度人力、贡赐与军队。宋方材料对于西夏内部的财政、部族关系和地方经验并不充分，故本章只在可证范围内说明双方接触的军事与外交后果，不把宋廷的命名当作对方社会的自我描述。

宋廷最先面对的是现实的军事成本。西北堡寨需要粮、草、军器和轮换士兵；一条从京师发出的命令，到达环庆、泾原或鄜延时，已经经过转运、仓储、道路和许多地方人员。战报擅长记录城池、斩获与将领任免，却常夸大己方战果、压缩普通军民的处境。兵额、伤亡和骑兵数若无双方材料或地方遗存限制，不能写成精确事实。可以肯定的是，西夏建国使宋的北方财政不再只围绕辽，而是要在更广的边线配置资源。

1040年代宋夏战争的城寨攻守，说明战略不是地图上的箭头。谁能守住渡口、山口和水源，谁就可能决定粮车能否通过；雨雪、牧草与道路季节性也会改变行动。宋军未能以一次战役消除西夏，西夏亦不能把宋的资源网络排除在河西以东。双方逐渐在战争、互市、册封和赐予之间转换，这种转换并非和平的反面，而是边境社会继续生活的条件。边市若能开通，商人和牧民才有交易机会；边市若被关闭，州县、军寨和周边人群便要承受不同的价格与供给压力。材料很少直接记录他们的声音，不能把朝廷协议写作人人共享的结果。

\subsection{庆历更张：朝廷用学校与考课回应边防压力}

1043年范仲淹、富弼等所推动的庆历新政，常被后人放入“改革失败”的短句里。就当时而言，朝廷讨论的是官员考课、学校、选任和财政等问题，背景正包括西北军费和中枢对行政效率的焦虑。《宋史》相关列传、《长编》庆历年条和《宋会要辑稿》的职官、学校条目，能让我们追索某些诏令与机构安排；它们不能证明每一所州县学校立即办成，也不能证明一个考课制度已改变全部地方官的行为。

庆历改革的困难不是某个人是否“有道理”，而是国家如何把政策变成地方可执行的动作。学校需要经费、师资、场所和学生来源；考课需要能够上报并核验的文书；边防所需的粮饷又与这些项目争夺财政和官员时间。制度如果反复申令，往往说明执行存在摩擦，而不只是表明中央勤政。庆历后党争和人事变动削弱了改革的连续性，但“失败”并不意味着它毫无遗产：学校、选任和对地方行政的关切仍会在后来的争论中以不同形式出现。

\subsection{贝州与河北河患：边防地带也是日常生活的地带}

1048年贝州军卒起事，王则据城，宋廷调兵平定；同年黄河商胡决口，河北的堤防、田地和道路又受到冲击。《宋史》仁宗本纪、王则传与《长编》庆历八年条使这两组事件进入同一年度，却不应匆忙把它们编成一个唯一的因果链。军队不满、地方控制、河道变化和灾后供给各有条件，材料也各有偏向。将它们放在一起，是为了看见边防州县并非只有“前线”这一面：那里有军营、户籍、农田、堤防、市场和家族，任何军事或河工命令都可能穿过这些关系。

黄河决口的报告常以河道、受灾州县、工程与赈济的行政语言出现。它能够说明官府在何处看见险情、如何调度工程，却不能仅凭一条奏报计算死亡人数或复原每一户的迁徙。堤防工程需要征夫、材料和地方协调；在边防区，河工又可能同军粮、修寨争夺劳力。河北居民面对的不是抽象的“国家能力”，而是何时能得到粮食、哪条道路仍可走、田地是否被水淹没、役夫是否必须离家。存世材料多由官员书写，故这些问题只能以有限证据提出，而不能虚构灾民的共同心声。

\subsection{侬智高与广西水道：州县之外的政治关系}

1052年侬智高起事，一度攻入邕州并向北推进，后由宋军平定。宋方本纪、列传和《长编》记下军事行动，却把复杂的边地关系压缩为叛乱与平乱。广西、交趾边境的山地、河谷和洞寨并不以开封的州县格局为唯一秩序；地方首领、贸易路线、婚姻和兵力动员形成的网络，决定了谁能利用水道、谁能在山间补给。不能把侬氏及其追随者简单写成一团固定的“族群”，也不能让宋朝官修的罪名替代其行动条件。

狄青南下的军队要通过岭南道路和水道，军事胜利取决于向导、补给、季节和地方关系，并不只是朝廷授予一纸命令。战后宋廷加强控制的措施，也不能自动证明边地从此完全纳入中枢。州县设置、军寨和使者往来能够改变资源流向，但洞寨社会和跨境联系不会因此消失。这个事件提示读者，北宋的“边疆”不是一条从东京向外递减的线：西北与辽夏相接，西南则与交趾及地方网络相连，国家须以不同方式处理道路、军事和财政。

\subsection{从边事到财政：一项解决办法留下什么压力}

仁宗朝以和议、堡寨、学校、任官和军费应对多重压力。它们各自解决了部分问题：宋夏停战降低了持续大战的风险，边寨组织了守备，庆历政策试图改善行政接口，南方平定恢复了部分州县秩序。但每项安排都有成本。银绢和军饷来自财政网络；堡寨需要长期补给；考课和学校需要地方人手；战后控制要求重新分类人群和道路。没有哪一项可被称为单纯的成功或失败。

这正是北宋后来改革会如此尖锐的原因。熙宁朝的官员并非面对一个未曾治理的国家，而是面对一套已能征发、转运、交涉却仍被边防、河工和地方差异牵动的制度。新法将尝试改变财政和基层接口；它的执行也会把更多书手、州县官、富户、借贷者和服役者卷入争议。

\section{熙宁的试验：把财政能力送到州县，还是把州县送进账簿}

1067年神宗即位，次年王安石入参政，1069年青苗法颁行。时间节点可由《宋史·神宗本纪》《长编》熙宁年条和《宋会要辑稿·食货》追索；政策被写成一串名称时，最容易失去其实际问题。中央所关心的是军费、财用、流通、劳役和边防的承受力，改革者希望减少中间耗损、使资源更可计算；反对者担心地方官的考成、强制和市场干预会把原本可协商的关系变成新的压力。双方所见的不是同一个州县，也不能把他们的言辞直接等同于每个借贷者或役户的经验。

\subsection{青苗：春天的种子、秋天的催纳}

青苗法规定由官府在青黄不接时向农户提供钱或谷，秋后归还并计息。它试图在民间高利借贷和国家财政之间建立接口：若基层能够以较低成本取得周转，国家也能使闲置资金流动并获得收入。制度文本能够说明设计的方向，却不能证明每一笔贷款是否自愿、利率如何被理解、歉收时是否宽缓。不同州县的土地、作物、富户结构和官员考核并不相同，同一法令在不同地方会遇到不同后果。

争议的核心不应被写成“救民”与“害民”两句口号的对决。地方官要编定户等、登记、发放和催纳；富户可能担任保人或影响分配；贫困家庭则可能在短缺、税期和劳役之间作选择。官府文书常保存应当如何办和某些官员的奏报，反对派文集则强调弊端，二者都带有立场。若无当地契约、诉讼或其他材料，不能替某一村庄判定全体人的感受。能够确定的是，青苗让财政管理深入触及季节性借贷，并使国家责任与地方压力的界线更难划分。

\subsection{免役、市易与均输：市场成为行政问题}

免役法以钱代替一部分差役，再由官府雇募人员服役，意在把不均的差役负担转为可计算的财政项目。可是“以钱代役”不意味着负担自然公平：谁被定为出钱者，谁能得到雇役机会，地方如何估价，都需要具体的户等、文书与执行人。制度若只看中央条文，容易显得整齐；从州县看，它要求更多登记、催纳与申诉，也使原有的人情和地方权力以新的方式进入行政。

均输法和市易法则把运输与交易直接纳入政府经营。均输意在利用各地价格差和转运渠道降低采购成本；市易务以官本参与货物周转、抑制大商人的操纵。开封的市场、仓库、船运和度量衡使这类设想有现实依据，但价格并非由一处衙门单独决定。货物的季节、道路、商人信用、地方税费和信息速度都会改变实际结果。市易文书和反对者奏议都不能自动代替市场参与者的全部声音；更不能由“官本”二字推论国家已经控制所有交换。

改革的代价亦在于文书。每项法令需要能够识字、计算、登记和追催的人；考成制度若以完成额数为重，地方官就可能把复杂的生计关系压成可上报的数字。反对者批评的“扰民”往往指向这种压力，改革者则认为旧制度已让中间人侵蚀公私利益。两种观察都有材料基础，却都不能免除区域差异。北宋的改革并非抽象的国家与社会对立，而是国家通过更多地方接口进入社会，社会也借这些接口提出、规避或重写自己的要求。

\section{从熙河到元祐：边功、法令和朝廷的时间差}

新法并非只在开封的堂议中运行。1060年代末至1080年代，神宗朝将财政改革同西北扩张相连，熙河路的开辟便是最明显的例子。王韶在洮河、河湟一带与吐蕃诸部、地方城寨和宋军发生的接触，不能被概括为“收复失地”；这里既有不同语言和宗教传统的人群，也有山谷、牧地、道路和粮运的限制。《宋史》神宗本纪、王韶传、《长编》及会要的边防条可勾画宋廷任命、筑城和置路的年序，不能据此替各部说明政治意图，更不能把宋方战报的户口、俘获和地界写成精确、稳定的控制范围。

\subsection{熙河路：一座城寨要靠什么留在地图上}

熙河经营的现实问题是补给。军队进入河湟，需有能够通行的山路、可驻扎的节点、牲畜和粮食；新置的城寨若没有居民、驻军、市场和转运，便只是文书上的地名。宋廷希望以城寨、互市和招抚切入高原与河谷之间的网络，地方行动者也会衡量宋军、吐蕃部族与既有贸易关系带来的利害。官方材料常将招纳写作某一方归附，实际关系却可能随季节、军力和资源变化。因而本章只说宋的行政和军事影响有所伸入，而不以一个“归附”词抹平当地的多重选择。

边功与财政相连。筑城需要木石、劳役与军器，驻军需要粮草，远距离运输又会损耗牲畜与人力。神宗朝的改革者认为整顿财用可以支持边防；批评者则担心开边会使原已紧张的州县和仓储负担更重。两边都不能仅以道德名词理解：某一座堡寨的战术作用，可能给相邻地区带来征发；一项看似成功的招抚，也可能因后续供应不足而难以维持。北宋的“富国强兵”因此不是先富后强的直线，而是军事、行政和地方承受力彼此拉扯的过程。

\subsection{元丰改制：把职责写清，不等于把事情做完}

1080年前后，元丰改制重整中枢官制，试图以三省、六部等名目厘清职责。制度史常将它写成对唐制的复归或对宋初体制的校正；对当时官员而言，改制还意味着文书须重新流转、职位须重新安置、部门间的责任须被定义。《宋史·职官志》《宋会要辑稿·职官》与《长编》能记录诏令和名目，却不能凭一纸制度设计证明所有机关立即顺畅协作。新的名称也不必然等于旧的职能，尤其在财政、军政和地方通信相交的地方。

元丰年间的官制整理与新法同样面对执行问题。中枢可以规定奏报由何处经过，州县仍要有能处理文书的人；中央可以规定职掌，边防和河工的突发事务仍可能越过清晰的分工。改制的优点是把权责和程序做得更可见，代价则是转变期间的磨合与职位竞争。后世若以“恢复祖制”或“破坏祖制”概括，便看不见制度如何在具体文书、人员和地方需求中被使用。

1085年神宗去世，哲宗即位，太皇太后高氏临朝，司马光等人主导废止或调整部分新法。此后的元祐政治不是一支“旧党”自然取代一支“新党”：青苗、免役、市易等法牵连的机构、收入和地方关系已经存在，废改本身也要依靠诏令、官员和州县执行。新旧政策的来回改变了人事与言论空间，却不能让此前的借贷、差役、市场和军费问题消失。将派别称谓直接投射到所有地方官和民众身上，只会把复杂的行政变动缩成首都的道德剧。

\subsection{河流、灾荒和赈济：国家看见灾害的方式}

北宋的河工与赈济材料十分丰富，因而也容易制造一种国家无所不见的错觉。官员上报决口、旱涝、虫灾或饥民，是因为这些现象进入了行政视野；报表中的户数和粮数又服务于请粮、减税、修堤或考课。它们首先说明某机关在某时以某种单位看见了问题，并不自然等于实际受灾人口。黄河改道、堤防工程和淮河水网的变化还需要地理与考古研究限定，不能用一条纪事建立全境环境史。

赈济也是一种道路问题。粮食若在仓中而道路中断，灾区仍不能得到；若地方官没有人手登记，减税和赈贷也可能无法按条文分配。灾民并非被动的数字，他们会投靠亲属、迁往城镇、变卖财物、改种或离开原籍，但这类策略只有在个别契约、墓志、笔记或地方记录中偶尔可见。我们不能替他们编造一致的遭遇。可以说的是，河流和气候迫使国家的征税、兵粮和城市供给不断重新安排，北宋财政的稳定从未与环境风险分离。

\section{文字、学校和技术：谁能进入国家的视野}

北宋的政治争论之所以密集，与识字者、科举、印刷和文集形成的沟通网络有关。但“士大夫社会”不等于全体社会。榜单、奏议和文集最清楚地记录了能够应试、任官或写作的人；工匠、雇工、妇女、僧人和乡村多数人的生活，往往只通过契约、法律、墓志或他人的叙述片段出现。文化史若只追随名臣的文章，就会把支撑文本生产的纸墨、刻工、书肆、寺院和家庭劳动变得不可见。

\subsection{科举的门槛和书院的地方性}

庆历以来的学校政策和嘉祐科举，使教育成为朝廷讨论治理能力的一部分。学校条目、考试制度和登科录能说明国家怎样定义合格的知识；它们不能说明每个州县都有同样师资，也不能把一张榜单转换为“社会开放”的总指数。准备考试需要时间、书籍、教师和家庭支持，因而入仕渠道虽比门阀世袭更具流动性，仍不可能对所有人平等。地方家族投资教育、寺院和书肆保存或贩卖文本，都是把抽象的考试制度变成实际机会的条件。

苏轼、司马光、王安石等人的文章与政论，留下北宋政治最清晰的自我表达之一。它们能让我们看见官员如何描述财政、刑罚、学校与边防，也会以修辞塑造对手。将其当作辩论的一方证词，而非对社会的透明记录，才能避免让名臣的语言覆盖其他行动者。乌台诗案中苏轼受审，正显示文本、监察和派别如何在国家机器中相遇；案件材料能说明政治压力，不能用来推定所有读者如何理解一首诗。

\subsection{仪象、历法和城市工匠}

1092年苏颂主持的新仪象台完成。技术史常以复杂的机械装置展示北宋知识成就，但一座仪器的意义不在于替后世发明史提供孤立的“领先”证明。历法、授时、天象观测和朝廷礼仪相连，官府需要工匠、材料、维护和能够解释数据的官员；仪器设计被记录下来，也不等于实物此后持续完好运行。《宋史·天文志》、苏颂的技术著作及后来的图像传统可以照亮不同层面，却不能把传世图纸当作完整现场。

工匠在此并非无名的背景。铸造、木作、纺织、造船、印刷和陶瓷生产都要求熟练劳动、原料来源、市场和管理。窑址或器物能显示某处生产和流通的痕迹，不能替整个行业估计产量或劳动条件；官府条文能规定役使和采购，也不能自动说明每一次执行。把技术放回城市、财政和劳动关系，才会看到仪象台和书籍一样，依靠许多并未留下个人文字的人。

\subsection{寺院、功德和公共空间}

寺院是北宋城市和乡村中保存文字、接待旅行者、组织仪式和拥有财产的场所，但不能被写成一个脱离国家与社会的统一机构。僧道名籍、敕令和寺院碑刻各自呈现不同事实：官府关心度牒、管理和财政，捐施者关心功德与家族记忆，碑刻又常用理想化的语言展示秩序。寺产、香火、教育和救济在不同地方的作用需要分别证实，不能由一通碑文推及全国。

城市中的寺观还与市场、道路和节庆交错。它们可能提供识字、借住、施舍或交易相遇的空间，也可能成为征发、禁令和政治监督的对象。如此理解宗教，不是把它降为财政工具，而是承认信仰、制度和物质资源在具体地点相互影响。对于无名信众，我们通常只能见到物件、题记和后人的分类；材料的沉默应保留在叙事中，而非用想象的仪式和内心填满。

\section{宣和的转运：宫廷审美如何遇到江南道路}

徽宗朝的宫廷画院、礼制与道教活动，使北宋后期的文化形象极为鲜明。然而政治与财政压力并没有因为艺术活动而停止。1100年徽宗即位后，蔡京等人在财政、官僚与仪礼上发挥影响，朝廷又在东南搜求花石。相关本纪、会要和笔记保存大量名称和批评，材料层次却不同：官修史倾向以亡国后的政治评价组织人物，笔记易将奇闻和暴政结合。可以确认的是，运输与征发在两浙等地确实成为问题；不能把后来所有民变都简单归因于一支花石纲。

花石从太湖和江南地区向东京移动，需要船只、河道、役夫、地方官和沿线停靠点。对宫廷而言，它们是园林和权威的物件；对承担运输的人而言，它们可能意味着占用舟船、道路和劳力。正因两种视角不一样，花石纲是观察北宋末年资源配置的好入口：中枢能把远方稀有物集中到城市，说明它仍有调度能力；这种能力若无视地方生活和既有运输需求，又会制造新的冲突。技术上的可行不等于政治上的可承受。

1117至1121年方腊起事发生在这一更宽的背景中。宋方史书和后来的叙事记录了起事、攻守及镇压，常以宗教、盗贼或妖术为分类；这些称谓能反映官府如何处理威胁，却不足以说明参与者共同的信念和社会构成。东南的税役、劳力、市场与地方权力各有作用，不能用一条“花石纲逼反”取代。方腊事件使国家必须将军队和资源从其他方向调回，也显示两浙水网与山地并不只是供应东京的后方，而是会以自身的矛盾改变全局。

\section{海路、燕云与金：新的联盟怎样改变了旧的边境}

女真诸部在1115年建立金朝，辽的东北与北方秩序随之变化。对北宋而言，这不是一条来自远方的新闻，而是重新触及燕云问题的机会与风险。宋廷长期以澶渊关系处理辽，燕云仍在辽的控制下；金的兴起使宋朝能够想象以新的同盟取得旧日未得的城地。这个判断本身已经把外交、海运、军队和燕地居民放在一个选择中。《宋史》徽宗本纪、金国传和《三朝北盟会编》保留宋方的交涉线索，《金史》则显示金朝自身的行动年序；双方材料都服务各自政治叙述，不能据此推知每个使者或边民的内心。

\subsection{从登州出海：联盟不是在地图线上签署的}

1118年前后宋金使节开始接触。使节取道登州、横渡渤海再向女真方面行进，这一行程使联盟首先成为海路、船只、港口和翻译的问题。渡海并非把两国之间的辽朝空间简单跳过：出发者需要获得船只、等待风向、携带文书和礼物，还要让港口与沿岸人员配合。宋方编年材料记载遣使和答使，能确证交往的时间；它很少保存船员、地方商人和译者的完整视角。把海路写成一条清晰的外交箭头，会抹去使团实际依赖的城市和劳动。

宋朝希望金军攻辽时取得燕云，金朝则以自己的军事和资源计算同宋交往。1120年海上之盟的条款、称谓与互相承诺，常被后世读成一方的高明或失策；在当时，它是两个力量不同、信息并不对称的政权试图安排共同敌人的文书。盟约能够规定目标，不能保证军队到达、地方接受或资源足够。辽在燕云经营已久，城镇官民、道路和粮仓不因宋金协定而失去作用；任何接收都要面对他们的选择和战争带来的破坏。

联盟给北宋带来一个难题：它一方面可借金牵制辽，另一方面又必须让金了解宋在北方的军力、财政和战略意图。使节来往和礼物馈赠本是外交程序，也会成为信息流动的渠道。不能把这一点写成宋方“泄密”或金方“欺骗”的单一心理故事；各方在不确定中使用有限的信息作判断，后来结果并不使当时所有选择天然荒谬。燕云的价值正在于它不是抽象的旧疆，而是与河北平原、关隘、城镇和通向开封的道路相连的空间。

\subsection{攻辽与燕京：取得城池不等于取得防线}

1122年宋军北伐辽，在燕京一带受挫，金军随后取燕。宋方《宋史》和《北盟会编》、金方《金史》均记载相关行动，但对指挥、兵力和功劳的分配不同。宋军的问题并非一个将领勇怯能够概括。军队远离稳定补给线，须穿过河北的道路并面对辽的守备；金军则已在东北和燕云的战事中拥有自己的机动和目标。战役显示宋廷仍无法仅凭中枢命令迅速把北方资源组织成可取燕云的军力。

燕京转归金方后，宋廷以财物和交涉取得部分燕云州县。条约上的“交割”看似明确，实际却意味着城门、仓库、户籍、军队、官员和居民关系要被重新分类。谁愿留、谁被迁、谁能继续经营市场或耕种土地，都不是盟书本身能规定的。宋方得到若干城地，却也得到一条更难保障的前沿：原来隔着辽的宋金，现在在更靠近河北腹地的地方直接相对。将这段写成“收复燕云”或“得地失地”的二分，无法说明防线为何反而更不稳。

辽亡并未使北方自动和平。1125年金灭辽后，原有的使节、边市与军事均衡被打破。对金朝而言，宋是否履行联盟中的协助、能否守住新得城地，成为判断其行动的因素；对宋廷而言，金军迅速扩展也使原先的伙伴变成潜在威胁。责任归属在宋金两方史书中各有叙述，现代研究也仍讨论盟约、交涉和军事部署的相对作用。本书所能确定的是：宋辽之间经百年程序维持的边境，已被一次新的联盟重置，而新的安排没有建立起等量的互信、补给与防御能力。

\subsection{第一次围城：河北道路如何把战争推向东京}

1125年冬金军南下，宋廷在河北的防线迅速受压。军队能否集结，取决于道路、粮食、城寨、河渡和地方官的判断；勤王军的名单和战报在史书中十分醒目，实际到达的速度、人数和粮饷却难以由一方材料完全核对。宋朝长期依赖东京的转运和命令网络，此时必须在敌军逼近、地方恐慌与朝廷争论中同时运作。中枢的诏书能传出，不等于每一处州县都有能力执行。

1126年金军第一次围攻开封，宋廷以议和与财物使围城暂时解除。围城使都城的双重性质完全显露：它既是政治象征，又是人口、粮食、军器和信息高度集中的城市。城门一旦受威胁，官署的决策、汴河的供给和市场的价格都会相互影响。《宋史·钦宗本纪》《北盟会编》及金方材料能确认围城和议和的轮廓；关于城内恐慌、某人言辞或具体财物数额，叙述间多有差异，不应被戏剧化为统一的城市体验。

暂时解围并没有恢复旧秩序。议和所需的财物要从财政和城市资源中筹出，军队的缺额、河北的失守和各地消息的迟滞仍在。更重要的是，金宋关系已经从有共同目标的联盟转为直接的军事与交涉关系；此前与辽相处时形成的澶渊程序不能直接移用。北宋在第一次围城后仍可能作出不同的军事、外交和财政选择，但每种选择都受到时间、资源和信息的限制。把后来城破视作此刻的唯一结局，会抹去当时仍存在的犹疑和行动。

\section{靖康：一座城市失守，许多秩序被迫分开}

1126年末至1127年初，金军再次南下，开封陷于更严峻的围困，最终城破。靖康是北宋叙事的终点，却不应把它写成一个只属于宫门的瞬间。《宋史·钦宗本纪》《北盟会编》记录朝廷、使节、守城和迁徙的线索，金方《金史》也保存征服一侧的年序；它们都集中于皇帝、将领和议和，城市中普通居民、工匠、商贩、妇女和流动人口的经历则难有连续档案。承认这种不均衡，比为所有人编造同一种灾难体验更接近材料。

\subsection{城内的粮食、钱币和信息}

围城首先改变的是流通。城外道路受阻，粮食、燃料、军器和消息都难进入；城内存粮、仓库、市场和军队随即成为焦点。价格变化与饥饿在后来的叙事中经常相连，但具体物价、存粮和死亡数字须看记录来源和场景，不能用一个令人震惊的数字替代城市经济的全部状态。官府会优先考虑守军、宫廷和秩序，居民则要在亲属网络、市场和有限的救济之间寻找办法；谁有储藏、谁能接近官府、谁被困在城外或城门附近，处境绝不相同。

信息同样是一种资源。朝廷收到的战报、使节带来的条件、城外传闻和街市流言不会完全一致。官员围绕守战、和议和任将的争论，不只是性格冲突，也来自对敌军位置、援军可能和财政能力的不同判断。后世史书以结局组织这些意见，很容易让某些主张显得天然正确；在当时，作决定的人却不能知道后来发生的一切。我们可以评估制度和战略造成的约束，却不能把未知的结果倒灌为人人早已知道的命运。

\subsection{被带走的人与留下的地点}

1127年金军攻入开封，徽、钦二帝及宗室、官员等被北迁，北宋中枢至此终结。被俘者名单和朝廷命运在史料中保存较多，城市内外仍留下的人群则难以逐一追踪。有人随军北去，有人逃往南方或附近州县，有人仍在新占领下的土地上耕作、贸易或等待亲属消息。不能因为北宋皇室被迁就把整个华北写成空地，也不能把“遗民”当作一个无差别的身份。金朝随后如何接收地方、居民如何面对新的征发和法律，属于下一章须以金代材料回答的问题。

靖康的制度后果也不是一夜清零。东京的城墙、水道、市场、仓储和文书传统仍在物质上或制度上留下痕迹，只是服务对象和权力关系改变。南方逃亡与重新建国的人们会带走北宋的官制、财政经验和记忆，同时必须在不同的地理和战争条件下改造它们。把靖康只当作北宋“失败”的道德结论，反而会遮蔽这个更重要的问题：一套曾能组织城市、财政和边防的制度，在外部征服与内部资源危机中如何分裂、迁移和被重新使用。

\subsection{不要让结局吞没前一百六十七年}

北宋从960年至1127年的历史并不是通往靖康的一条单线。陈桥后的军权重组、南方政权的接收、宋辽盟约、西夏边防、益州交子、庆历和熙宁的改革、开封的市场和徽宗朝的运输，都在各自时期解决过实际问题，也留下了新的成本。开封集中的供给系统让中枢能够支配大规模军队，也使北方道路受阻时城市格外脆弱；盟约让宋辽长期避免全面战争，也没有消除燕云问题；新法试图调整财政和基层接口，又使地方执行与派别政治更加尖锐。

这些关系不构成单一的“亡国原因”。金朝的兴起、宋金联盟的转换、河北的战争和东京的围城，是多个政权、道路和资源在特定时刻相互作用的结果。读者应把靖康视为一次关系重组的节点：北方进入金朝治理，南方出现新的宋廷，辽、西夏和东北诸区域也在不同的力量之间重排。北宋的结束因此是下一段多政权历史的开端，而不是整部故事的终点。

\section{在制度缝隙中生活：家庭、迁徙与地方社会}

朝廷材料常把北宋社会写成户口、税额、军额、学校名额或案件条目。这些分类是治理所需，却不等于生活本身。一个“户”内可能有不同年龄、性别、职业和迁徙经历的人；一条田宅文书能说明一次买卖或继承，不能代表一地全部土地关系；一方墓志保存的往往是家族希望留下的形象，不能把精英的自述当作普遍社会。北宋地方社会的困难，不是材料太少便可以用想象补足，而是材料类型彼此不相称，须让每一种材料只承担它能承担的判断。

\subsection{户籍、保甲和谁被写进名册}

户籍使国家能够分配税役、追查逃亡、安排赈济和征发兵源。名册中的户等、丁口和籍属看起来清楚，实际却不断受到出生、死亡、婚姻、分家、迁居和隐漏的影响。州县官与里正需要把这些变化写进可计算的格式，家庭则可能因税役、亲属照应或市场机会而调整居住和登记。没有一份覆盖全国、逐户连续的北宋户籍留存，故我们不能精确重建所有人的流动；但制度反复强调检括、催科与逃户，本身说明登记并不是自然完成的事实。

保甲法在熙宁后试图将若干家庭编为互保、训练和治安单位。条文能够告诉我们国家希望谁互相监督、何时操练，不能证明每个保甲都按设计运作。富户、乡里头面人物、胥吏与普通户主在地方的资源不同，执行保甲可能成为共同防卫，也可能成为新增差役和控制。用“基层组织化”一词概括，会把这些差异抹掉。更好的读法是把保甲看作国家试图缩短同乡村距离的一次尝试，其效力仍受人手、地方权力与财政条件制约。

\subsection{婚姻、继承和妇女能见度}

北宋妇女在官方本纪中很少作为独立行动者出现，却并不意味着她们不参与财产、婚姻、宗教和家庭决策。墓志会记载某些精英妇女的籍贯、婚配、子女与德行，契约和法律材料偶尔使嫁资、继承、收养和诉讼变得可见；这些证据的保存都具有选择性。墓志偏好家族的规范语言，法律案件偏向发生争执的家庭，不能从一例推及所有地区或阶层。

婚姻也是资源重新组合的方式。家庭通过嫁资、田宅、劳动和亲属网络应对风险，国家则从户籍和法律角度定义某些关系。两种视角可能重叠，也可能冲突。若只把婚姻写成礼教的实施，便看不见它如何关系到迁居、债务和照料；若只把一份契约看作自由选择，也会忽略家庭、经济和法律约束。材料允许我们讨论具体文书中的人如何主张权利，却不能替沉默者补写想法。

\subsection{流动者：道路连接的不只是货物}

汴河、长江和海路常以漕运、贡物和军粮的名义进入史书，但船上和道路上还有船户、脚夫、商旅、僧人、应试者、役夫和逃难者。国家依赖他们维持运输，又通过关津、税卡、户籍和治安试图分类他们。道路越繁忙，地方越难只凭原籍管理人群；一座桥、一个渡口、一处旅店或寺院，可能成为信息、交易和暂住相遇的场所。笔记和地理书能提供局部景象，不能转换为所有旅行者的统计。

军事危机尤其加速流动。北方战事、河患、赋役和市场波动都可能使人离开原地；南迁或投靠亲属的记录并不自动说明所有人都作出同样选择。对官府而言，流动者可能是待安置、待征发或待稽查的人；对家庭而言，他们可能是带来收入、风险或消息的亲属。把流民写成被动的灾难符号，会忽略他们在有限条件下的策略；把迁徙写成自由的市场选择，又会忽略战争和制度带来的强迫。

\subsection{地方司法：一纸判决能看见什么}

宋代法律与会要材料保存了大量关于刑名、诉讼和行政程序的规范。它们最适合说明国家期待地方官如何受理、审问、上报和判决，不足以证明所有案件都如此办理。诉讼进入档案，已意味着争端被翻译为国家认可的语言；未能告状、选择私下调解或根本不被记录的人，则较难被看见。司法材料因此不是地方社会的全景，却能显示田宅、债务、婚姻、伤害和役使如何在特定时刻成为可争辩的权利。

地方官的裁断也受时间和资源限制。案件要有文书、证人、差役与审限，州县还同时承担税收、治安和赈济。清官故事以个人道德解释裁断，容易把制度条件删去；反过来，制度条文也不能消除官员、胥吏和地方势力的裁量。北宋的地方秩序正是在这些并不完美的程序中维持、拖延或崩解。它不能用“法制发达”或“吏治败坏”一个词收束。

\section{海港与内河：北宋的市场面向哪里}

北宋的经济空间不止是东京向外辐射。四川、两浙、福建、岭南、河北和西北各有不同的物产、道路和交易对象；国家的税收、盐茶专卖和转运使这些区域相连，也不能使它们变成同一种市场。钱币、瓷器、港口遗址和船货能显示生产与流通的轨迹，官府文书能显示征税与禁令，地理笔记则记录旅行者的观察。三者回答的问题不同，不能相互替代。

\subsection{盐、茶与国家的接口}

盐和茶因日常需求广、产地集中或运输可控，成为北宋财政关心的商品。专卖制度的条目显示国家怎样设想征收、发卖和管理，却不能说明私贩是否因此消失，也不能将官方收入直接换算成生产者或消费者的负担。盐场、茶山、河道和市场之间有许多中间环节：采制者、运夫、商人、仓吏与地方官都可能影响一批货的价格和去向。对边防地区而言，盐茶还可能同军需、互市和外交相连。

制度的反复调整说明国家在追求收入、供应和控制之间寻找平衡。限制太严，可能推动绕道或私下交易；放得太宽，又可能损失财政或影响边地供应。现存材料往往更容易记录官府认为的问题，而不是所有人的交易技巧。我们可以看到国家如何试图让商品成为可征管的资源，却不能以此断言市场只按国家意志运行。

\subsection{福建、明州与海上距离}

福建和两浙的港口把北宋接到东南海域。海船、瓷器、香料和外来商人的记录使后人容易直接说“海贸繁荣”，但一次船货、一个港口遗址或一条市舶规定只能照亮有限的航线和时段。海上贸易依赖季风、造船、港湾、商人信用和地方治安，朝廷的市舶管理只是其中一环。对开封而言，海路是可增加税收和物资的远方接口；对沿海居民而言，它是渔业、运输、手工业和跨地风险交织的生活空间。

港口的多样性也不等于所有人拥有相同机会。能够留下名字的常是官员、富商、寺院捐施者或外来使者，船工和小贩较少有直接文字。考古发现能补充器物与生产，却不能从一处码头推出整个海域的政治控制。将港口写入北宋史，并不是要把它变成“开放”的装饰，而是要说明财政、城市和地方社会如何在陆路边防之外拥有另一套受天气与市场制约的联系。

\subsection{物件的旅程与证据的限度}

一件瓷器从窑场到城市或海外，可能经过窑工、装卸者、商人、船户和消费者；遗址出土却只留下它在某一处停留的最后证据。钱币窖藏同样有封藏时间、铸造时间与流通时间的差别，不能将发现地点直接等同于生产地或商业中心。物质遗存的价值不在于替文字提供一个更“客观”的结论，而在于迫使我们询问文本没有记录的生产、运输和使用环节。

北宋国家以税、专卖和文书穿过这些环节，始终无法完全取代它们。市场和城市之所以能支撑财政，是因为无数地方性的劳动和信任关系在运作；国家试图将之分类和征收，又不断受到自然条件、信息不全和地方协商的限制。理解这一点，才不会把北宋经济写成一台由东京单独操纵的机器。

\section{太祖的统一工程：军令离开东京以后}

宋初统一的难处，不在于哪一年把哪一国写入本纪，而在于军令离开东京后会遇到怎样的山河和人群。太祖朝的将领从汴河和长江出发，沿线州县要筹粮、修桥、提供舟船；到达一座降城后，新的难题又变成旧官怎样安置、仓粮怎样接管、地方军队怎样裁撤。朝廷可以用诏书宣布改置，无法用诏书立刻改变每一名吏员、军人和商人的关系。统一因而是一连串接续，而非一次完成的典礼。

\subsection{荆南：一座小国如何改变大军的路线}

963年宋军入荆南。高氏政权地域不广，江陵的位置却使它不能被当作地图上的小块颜色：它处在长江中游，是船只、使者和军粮可以转换方向的节点。宋军的进入使中枢取得沿江行动的便利，也迫使地方社会面对新的驻军、税粮和官府。太祖本纪和乾德元年《长编》记下了政权转移；它们并未逐户记录江陵周围的人如何看待宋军。故而“归宋”只能说明政治控制的宣称和行政方向，不能代替社会接收的速度。

宋廷在荆南显示的策略，是尽量把征服变为可管理的交通。对于随后进军后蜀和南唐而言，江陵的意义正在于它能减少某些水路上的不确定性。可通行的河面不等于安全的供给线：水位、船只、地方仓储和沿江守备都会影响一支军队走多快、带多少粮。统一战争常被写成皇帝任命名将、名将攻下城池，然而真正维持军队的是无数难被本纪看见的转运、装卸和临时征用。

\subsection{剑门之后：成都平原不是战利品仓库}

后蜀降宋之后，成都平原进入新的财政体系。蜀地的富庶常被用来解释宋军为什么向西南进军，但资源本身不会自动进入中央仓库。山道限制运输，地方官要重新登记田土和户口，驻军也会消耗粮食。宋方史书赞颂平蜀的迅速，仍须与这种接收成本并读。一个地区有稻米、丝织和城市，不表示其资源能在没有摩擦的情况下被转成东京的军费。

宋廷对旧蜀官员和军队的安置，同样关系到新秩序能否落地。若完全排除旧人，行政可能因不熟悉地方而停顿；若过度保留，又会使中枢担忧忠诚与独立势力。任命、迁调和监察因而是接收工程的一部分。我们没有足够材料替所有成都居民判断新政权的利弊，但王小波、李顺在宋初蜀地的动员提醒我们，征服后的税役、物价和地方权力从未自动稳定。起事不是对统一的唯一解释，却使接收过程中的压力得到片刻可见。

\subsection{岭南与江南：水网中的两种接收}

971年取广州，975年取金陵，宋朝面对的是两套不同的水域社会。岭南港口连接珠江和海路，山地道路又使内陆传令不易；江南则有密集河网、成熟城市和南唐旧有的财政机构。把两地都称作“平定”，会掩盖它们需要不同的治理技术。广州的港埠、盐业和海商需要与中枢的路州制度重新接触；金陵及其周围则要处理围城之后的仓储、土地和江防。

南唐覆亡特别说明攻城与接收的距离。围城期间，军粮、船只和城内供给彼此牵动；城破后，宋廷虽取得江南财赋，却不能立即把旧政权的征收方式、地方精英和工商业网络压成一套东京格式。中央需要江南的税粮与手工业，江南也会以其水路、市场和书写传统改变宋的财政重心。太祖统一的最大收获并非一张完整地图，而是一批必须长期维系的区域接口。

\subsection{军权的成本：从宿将到常备军}

太祖重组宿将兵权，是为了避免五代式的军中夺位。任官、优礼、迁调和禁军供给共同改变了将领与士兵的关系；后世的宴饮故事不宜替代长期制度。军队更直接受中枢控制，代价是军饷、军器和粮食都要通过东京及其转运网络持续提供。统一扩大了财源，也扩大了常备军的消耗。国家安全不再主要取决于一位节度使是否忠诚，而取决于仓场、河道、户籍和官员能否稳定运作。

这一选择为宋初带来可贵的政治稳定。将领较难以一镇之兵自立，皇帝和文官可以以更长期的眼光规划边防。但制度不可能取消战争的地理。太原、幽州和西北边寨离东京很远，军队在那里作战仍须依靠地方补给和现场判断。中央化解决了兵变问题，也为此后北方战争留下协调与供给的压力。这不是制度的悖论，而是它在不同空间中付出的代价。

\section{真宗、仁宗之间：和平如何成为一项财政技术}

澶渊之后，宋辽之间并非没有冲突，而是以使节、岁币、边市和堡寨管理冲突。真宗朝的封禅与礼仪容易吸引叙事目光，真正使边境可持续的却是更平常的事：银绢何处筹集、使团如何过境、河北军寨怎样补给、双方如何处理边民和小规模摩擦。《宋会要辑稿》保存制度性条目，不能证明每次执行都顺畅；它仍提示和平不是消极的停止，而是一种需要不断花费资源的安排。

\subsection{银绢从哪里来}

盟约所定银绢由宋廷支付，常被后世概括为屈辱或买和。若从财政看，它首先是一个把战争不确定性转换为定期支出的选择。全面战争同样需要粮草、军器、征夫和重建，成本既难预测也会直接压到边地；银绢则可由不同地区的税收、仓储和转运汇集。这个安排并未让边民不再服役，也没有使辽成为宋的附属，却给中枢留下较稳定的预算尺度。

支付的稳定依赖江南、河北、四川和东京之间的联系。某处的丰歉、河运的通塞、盐茶收入的变化都会影响账簿。因而和平与农业、市场和河工并非分开的专题。宋廷在北方维持防务时，东南的税粮和货币网络已成为重要条件；地方社会并不是“后方”的静止背景，而是承担征收、运输和价格波动的地方。现存数字带有机关、币制和报告目的，不宜折算成单一国力指数，但它们足以说明边防与财政相互锁定。

\subsection{仁宗的日常政治}

仁宗朝持续较久，后世常以宽仁或党争概括。若看《长编》的朝廷日历，能见到的是大量任免、奏报、灾异、边报和制度讨论：国家并非只在庆历改革或宋夏战争时行动。开封的中枢每天要处理来自各路的文书，又必须在信息残缺中判断什么值得立刻动员。仁宗的个人性格并不能替代这种制度环境；同样，官僚程序也不能完全消除皇帝、近臣和大臣的选择。

庆历改革中的学校、考课和选任，说明朝廷希望提高官员与地方治理之间的连接。学校需要经费、师资、书籍和学生，考课需要真实而能核验的报告。政策通过诏令传播时，会在州县遇到人手、地方势力和财政的限制。改革短期受挫，不等于这些问题消失；它们会在熙宁以更强烈的方式再被提出。理解庆历的关键不在于为某派判定胜负，而在于看见北宋已意识到边防财政和地方行政不能仅靠旧有惯例维持。

\section{熙丰在州县：改革不是从诏书直接落到田亩}

熙宁、元丰改革最容易被写成开封的政见之争。王安石、司马光、神宗和台谏的文字确实保存丰富，但法令真正改变的，是州县中登记、催纳、差役、借贷和运输的做法。改革者希望减少旧制度中的中间损耗，使财政能够支持边防；反对者担忧新的考成会把官员推向强迫。两种意见都在中央留下清晰文字，地方执行者和普通家庭却很少能完整自述。写作须从制度的实际接口开始，而不是把每项法令预设为成功或灾难。

\subsection{县衙里的计算}

青苗、免役、保甲和市易都要求县衙进行更多分类。谁属于何等户、谁应出役钱、谁可以借贷、谁应编入互保，必须由胥吏、里正和官员写入名册。名册看似把复杂生活变成清楚数字，却是争议的起点：家庭分家、迁居、歉收、债务和亲属关系都可能使分类不再合用。地方官既要完成上级要求，又要面对乡里申诉，因而同一法在不同县可能有不同的速度和力度。

考成制度强化了这种差异。若上级以发放额、征收额或编组额衡量成绩，执行者可能优先完成可量化项目；若地方人口分散、交通不便或歉收，完成同一指标会更困难。制度文本不能告诉我们每位官员如何选择，只能说明他被什么指标约束。反对派奏议中关于扰民的批评，改革派文书中关于豪强侵蚀的担忧，都是观察某些问题的窗口，却不能直接代表所有乡村。没有区域档案时，最诚实的写法是保留差异。

\subsection{青苗与家庭的季节}

青苗法关注的时点是青黄不接。农户在春夏可能需要种子、粮食或现钱，秋收后才有能力归还；民间借贷的利息和担保会使这一时间差变得尖锐。官府贷款试图以公共资金介入这一缝隙，既希望减轻高利贷，也希望增加可用收入。制度目标有其现实问题，不能因后来争议就否认；同样，目标不能证明每次发放都出于自愿或每次催纳都能顾及歉收。

家庭面对的并不只是青苗一项。税粮、差役、婚嫁、疾病、河患和市场价格可能在同一年相互叠加。富户有较多储蓄和人际网络，贫户可能更依赖短期周转；这并不意味着所有富户或贫户都作相同选择。地方材料零散，正好要求我们不把“农民”当成同质角色。青苗所揭露的是北宋国家试图在家庭的季节性生计中建立财政接口，而接口本身也会重新分配风险。

\subsection{免役：劳力如何被写成钱}

免役法以出钱代替部分差役，由官府雇募人员承担事务。对中枢而言，这使差役可以进入账簿，减少某些不均；对地方而言，它改变了谁必须离开生产去服役、谁须缴钱、谁能够受雇。将劳力折成钱，并不使劳力问题消失。道路修治、治安、传递文书和运输都仍需要实际的人；雇募是否能找到合适人手、报酬是否足以维生、地方如何估价，都决定制度的社会含义。

传统差役可能依赖熟人、户等和地方习惯，免役把其中一部分转入更可见的货币征收。此举会削弱某些人以身份逃避劳役的机会，也可能给现金不足的家庭增加压力。史料中的“均平”或“扰民”属于争论语言，不能替代局部调查。重要的是，北宋财政在此更深地进入劳动组织：国家不再只直接征调人身，也通过钱和雇役安排公共事务。这个转变会影响市场、家庭和地方权力。

\subsection{市易、均输与商人并不在国家之外}

市易法与均输法常被描绘为国家同大商人的对抗。实际上，城市和区域市场由许多不同规模的经营者、运夫、仓吏和消费者组成。均输希望利用不同地区的价格与转运降低采购成本；市易希望以官本平抑囤积、周转货物。它们需要准确的价格信息、可靠的仓储和懂行的执行者。若信息滞后、货物变质或道路受阻，官本同样可能承受损失。

商人也不是抽象的对手。他们掌握信用、路线和货品知识，却受税卡、专卖、地方治安和季节影响。国家介入市场，有时能提供资本和秩序，有时会因行政目标改变交易条件。文书留下的多是制度设计和案件，难以完整呈现日常讨价还价。我们可以说熙宁改革使市场更成为公共财政的对象，不能说国家从此支配了所有价格或商业完全失去自主性。

\subsection{保甲和邻里的压力}

保甲把若干家庭编为相互负责的单位，兼有治安、训练和信息功能。对于担心盗贼、边警和逃户的国家而言，这是一种让基层彼此可见的办法；对被编组的家庭而言，它意味着邻里关系可能被纳入新的责任。谁担任保正、谁有能力购置器械、谁在遇到纠纷时能够影响记录，都会改变实际效果。条文中的互保不必然等于现实中的团结，也不必然只是压迫；它是一种把安全与行政义务一同下推的机制。

保甲的地理也很重要。平原村落、山地聚落、近城地区和边寨的交通、人烟和危险不同，不能期待同一种组织产生同一种结果。国家可以制定统一名目，无法取消地方的距离和资源差别。反复申令常说明制度并未自然运作；这种摩擦正是理解改革的线索，而不是需要从叙事中删除的瑕疵。

\subsection{熙河边功的地方成本}

熙宁经营熙河，改革的财政目标与边防目标相互支撑。新路、堡寨和招抚需要粮草、军器、翻译和道路，朝廷希望更有效的财用能够承担这些开支。河湟并不是空白边缘：吐蕃诸部、地方城镇与牧地网络各有行动空间。宋方所谓“招纳”或“归附”，应理解为特定时刻的关系，而非稳定的、无条件的统属。

对内地州县而言，开边可能意味着新的转运和征发；对边地居民而言，它可能带来市场、军队和重新分类。王韶等人的行动在宋方传记中被写成战功，具体运输者、被迁者和地方首领的声音则较少保存。我们不应把沉默填成赞同或反对。可见的是，改革并未停留在财政术语，它把国家能力投向更远的道路，也把更远地区的复杂性带回东京的账簿。

\subsection{元丰之后：废改不等于回到原点}

神宗去世后，元祐朝调整、废止部分新法。表面看是旧法复归，实际上州县已经历多年新的分类、机构和财政安排。撤回一项制度需要新的诏书、新的官员判断和对已发生账目的处理；曾经以某种方式借贷、服役或经营的人，也不能因朝廷换了口号而回到从前。新旧之争延续为人事与评价的冲突，地方社会则继续面对税、役、市场和灾害。

因此，熙丰改革的历史不能用一张“成功／失败”表判定。它使北宋更清楚地面对财政、劳力和边防之间的联系，也暴露出中枢政策进入地方时的知识不足与执行压力。其制度得失在于：国家获得更多可计算的接口，却不能保证这些接口公平、准确或适合每一处社会。这个问题会在后来的徽宗朝以更急迫的方式返回。

\section{徽宗朝的城市财政：华丽秩序与紧张供给}

1100年徽宗即位时，东京仍是北宋最能集中资源的城市。宫廷艺术、道教仪礼、学校和市场同时扩展，显示中枢有能力吸引人才、物件和文本；这种能力并不等于资源无限。每一次营建、赏赐、军费和转运都要通过税收、专卖、市场和地方劳力取得条件。徽宗朝的问题不在于文化活动本身，而在于政治和财政怎样决定何种资源被优先调动、成本由哪些地区承担。

\subsection{东京的消费与生产}

《东京梦华录》把北宋末年都城的街道、食物、节令和游乐写得生动。孟元老的记忆让读者看见城市的密度，也带有亡国后的怀旧眼光。它不能作为逐项统计，更不能代替工匠、脚夫和穷人的连续记录；与城址、制度材料、钱币和其他文字相互参照时，仍能说明东京并非只有宫殿。桥梁、河道、瓦舍、寺院、货栈和市场构成了人群相遇的空间。

巨城的生活依赖供应。粮食从水路进入，燃料、木材、布帛和器物由不同地区运来，禁军和官员的消费又给市场带来稳定需求。供应网络越集中，遇到河运障碍、战争或价格波动时越敏感。城市的繁华因而不是与财政无关的景观；它是财政和交通每日成功的结果。市税、关津和巡检把官府带进市场，市场也以价格、信用和货源限制官府。

工匠的劳动特别容易在华丽物件背后消失。画院、仪器、宫殿、舟船和印本都需纸墨、木石、金属与熟练技术。技术书或官府记录能显示某些工种与制度，不能完整说明劳动时间和工资。我们可以看到城市吸纳并组织了大量手艺，不能把无名工匠写成只为皇帝审美而存在。他们也在市场、家族和地方迁徙的关系中谋生。

\subsection{花石纲：从江南水网到宫城的优先次序}

花石纲把太湖及江南一带的奇石、花木等运往东京。官修史、笔记和后来的批评都把它作为徽宗朝政治失衡的象征；它应被放回具体运输条件。大件物资需要征用舟船、占用河道、调派役夫，并由地方官在沿线协调。对宫廷而言，花石可进入园林和仪礼的视觉世界；对江南地方而言，同一批运输可能与农时、商业和常规漕运争夺人力与通道。

不应把每一个地方不满都还原为花石纲。两浙的税役、土地、市场和地方权力本已复杂，后来的叙事倾向把各种压力集中到一个形象鲜明的对象。花石纲之所以重要，是因为它把资源分配的优先次序暴露出来：中枢仍能让远方物件抵京，说明网络尚能运转；网络被用来服务何种目标，则影响地方对征发的承受。运输技术和政治正当性不是同一问题。

\subsection{蔡京、文书和财政评价}

蔡京在徽宗朝长期居于中枢，后世《宋史》的评价极重，常将北宋末年诸弊集中到其一人。人物评价可以帮助理解政治斗争，却不能替代制度分析。财政政策由多个机构、地方官和既有网络共同执行；一位宰相能影响任命、法令和资源方向，也不能独自制造每条河道、每次征收或每场战争。把复杂危机人格化，容易获得清楚的道德故事，却失去财政如何实际运作的解释。

文书在这一时期既是治理工具，也是政治武器。官员可通过奏报呈现某项开支、某处灾害或某个对手的责任；皇帝和近臣又要在不同版本之间判断。数字因此从来不是无声的事实：它有统计单位、地域、机关和请求目的。研究北宋末年的财政，不能只把收入与支出列成总数，而须追问什么被计入、什么被漏掉、什么项目因政治目标而被优先报告。

\subsection{方腊事件：东南不是被动的财政后方}

方腊起事发生在1117年至1121年间，宋军最终镇压。宋方材料以反叛、宗教和首领的语言组织事件，能够确证大致的攻守与中枢反应，难以完整说明参与者的社会构成和行动动机。两浙的山地、水网、矿冶、市场和地方社群彼此交错，不能被一条“花石纲逼反”的因果线代替。起事能说明当地的紧张已有足够力量挑战州县秩序，不能证明所有参与者共享同一理由。

镇压也有跨区域后果。军队、粮食和将领被调往东南，战后安置、惩办和恢复需要新的资源。对东京而言，东南不再只是输送财政的后方，而是会以自身的矛盾改变军事与政治的地区。北宋后期的危机正因如此具有多中心性：边境、城市和地方社会各有压力，它们在偶然的事件中相互放大，而不是由宫廷一处单向发出。

\section{靖康前夜：外交误判之外的道路、仓储与人}

金朝的兴起使宋廷重新面对燕云。宋金接触与海上之盟并非天然错误或天然机会；在辽仍存在、燕云仍是战略问题的条件下，宋希望借金改变北方格局，金也以自己的征服与资源目标衡量宋。关键不在于后人已经知道金会南下，而在于当时的行动者拥有怎样的道路、军队、情报和财政，能否实现盟书上的承诺。

\subsection{燕云的城与河北的路}

1120年代宋军在燕京方向的行动受挫，金军则攻取辽的核心地区。宋方取得部分燕云城地时，得到的是一组需要守卫和供给的城镇，不是一条天然稳固的边界。城内的官员、居民、仓储、军队和贸易已有辽代的关系；“交割”要求重新登记和安置，未必能得到所有人的配合。河北道路从这些城地通向内地，既可运送宋军，也可在敌军南下时成为威胁的路线。

宋的难题是时间。长期宋辽关系虽有军事紧张，却也有使节和盟约程序；面对迅速扩张的金，宋需要在很短时间内建立新的防御、外交与补给安排。财政能够筹集钱帛，不一定能立即造出熟悉地形的军队或牢靠的地方联盟。制度在平时积累的优势——文书、转运、中央协调——在高速变化的战争中也可能因为消息迟缓、责任分散而显得不足。

\subsection{第一次围城之后仍有选择}

1126年金军围攻开封，议和使其暂时退去。围城并不只是军队包围城墙：城内仓储、粮价、军心、宫廷政治和来自各路的援军消息同时被改变。史书叙述中的某些使臣和将领格外突出，普通居民大多只有在饥馑、逃亡或征发处短暂出现。我们不能替他们编造整齐的恐惧，却应记得城防的成本最终会落到城内外许多不同人身上。

第一次解围后，北宋并非全无行动余地，但每项行动都在资源迅速缩减的条件下进行。加强守备要粮饷和将领，议和要财物与信用，调集勤王军要道路和时间。朝廷的守战争论不只是道德勇怯，还是对这些条件的不同估计。后来的城破使某些选择看似明显，在当时却没有人能掌握全部消息。历史解释应分析制度与战略的限制，而不是用结局嘲笑处于不确定中的人。

\subsection{第二次围城的城市经验}

1126年末金军再度南下，1127年开封失守。城内的粮、燃料、货币和信息都会在封锁下变得稀缺，但现存材料不足以为每个街区绘制同样的生活图。宫城、军营、市场、寺院和贫民居住处的资源不同，人与亲属、雇主或官府的关系也不同。城市作为高度集中的政治中心，在平时能够迅速调动，在围城时也会让压力在有限空间内彼此碰撞。

徽、钦二帝及大量宗室、官员被北迁，是政权中枢终结的标志。被俘与逃亡者并不构成一个均质群体；有人留在华北，有人南下，有人被迫在新的统治下重新登记、纳税和谋生。北宋制度并未随城门被攻破而从物质世界消失，东京的道路、仓储、书写和市场仍会被金朝接收或被南宋携带。靖康的意义正在于这些关系被迫分开，随后在不同政权中改写。

北宋的结尾因而不是一次注定的崩塌。太祖的统一、真宗的盟约、仁宗的行政焦虑、熙丰的改革和徽宗朝的资源优先次序，都曾解决过具体难题，也各自留下后续压力。金的兴起与宋金关系的改变把这些压力推向极限。读者从开封城破回望，不应只寻找一个“亡国原因”，而应看见一百六十余年中，军队、财政、城市、边境和地方社会如何被同一国家连接，又如何在征服中被拆开。

\section{北宋国家的另一面：礼、知识与地方可见性}

北宋常以科举、印刷和文官政治著称。这些特征确实改变了政治表达：奏议、史书、文集和考试使更多争论留下文字，也使后人容易只听见有资格写字的人。礼制、学校、寺院和技术机构并不是政治的装饰。它们需要财政、场所、人员和地方网络，且会决定何种知识、何种身份进入国家的视野。把它们放回日常治理，能够避免把宋代文化写成脱离税役、战争和城市劳动的精神高地。

\subsection{考试与家计}

科举提供了不完全依赖门第的仕进道路，却从未使教育成本消失。应试者需要书籍、时间、教师和家庭支持；一份登科录说明谁进入官僚，不说明有多少人因劳作、距离或经济原因无法参与。州县学校的条目显示政府希望扩大教化与人才来源，学校真正运作仍要有地方经费、师资和稳定学生。许多家庭可能把读书与经营田地、商铺或手艺结合，材料却更常保存成功者的姓名。

考试还把地方与中央以文书相连。来自不同地区的士人进入东京，在同一套题目、榜单和官职中竞争；他们回乡或出任外地，又带着中央语言处理地方事务。这个网络能够促进知识流动，也可能让地方问题被翻译成中枢熟悉的典故和制度。科举不是天然的社会平等或官僚保守，而是一种让资源、家庭策略和国家选任相互作用的机制。

\subsection{寺观的财产与道路}

寺院、道观既是仪式地点，也是储存经卷、接受捐施、提供住宿和拥有田产的机构。官府的度牒、禁令和名籍表明国家试图管理僧道与寺产；碑刻和题记则保存捐施者希望被记住的功德。两类材料回答的不是同一件事。政府的规定不能证明每座寺院都按令行事，碑刻的繁荣也不能证明某种信仰覆盖所有人。

寺观常在道路和城镇中成为可见节点。旅行者、商人、应试者和流动者可能在此停留，地方家族也可通过捐施建立记忆和关系。它们因而既与城市市场相邻，也可能卷入税役、土地或政治监管。理解寺观经济，不能把它简单称为国家之外的自治财富，或只当作国家财政的漏洞；它是社会资源、宗教实践和行政分类在具体地点相遇的结果。

\subsection{书籍、印刷与谁在阅读}

雕版印刷、书肆和经卷使北宋文本传播更广，仍不能据此说所有人都能读书。刻书需要纸、墨、木板、匠人、资本和销售网络，读者还需要时间和识字机会。官方经史、宗教经典、医书、农书和笔记进入不同的使用场景，不能用一部传世名著代表普通人的知识世界。书籍的物质条件提醒我们，文化传播也是生产与市场问题。

苏轼等人的文章和乌台诗案显示文字可以成为政治行动。监察与审讯会从诗句、交游和名声中寻找可定罪的语言；文人留下的辩护和后人的评说，又不断重塑事件的意义。案件能说明政治空间如何收缩，不能让我们断定所有读者怎样理解诗文。知识并不只产生于朝廷，也在寺院、作坊、学校和家庭中被抄写、讲述和使用，只是后者更少进入保存下来的史料。

\subsection{河工下的村落}

黄河、汴河和各地堤防使北宋的水利从未只是工程史。修堤和疏浚需要材料、役夫、官员和地方协调；河流一旦改道，田地、道路、渡口与村落都会被重新安排。灾异记录常以行政格式报告受灾州县、赈贷和工程，便于看见国家怎样分类风险，却不足以复原每户的损失。河工不能被浪漫化为国家能力的象征，也不该被简化为一串灾难年份。

对于沿河家庭，水利可能意味着灌溉和通航，也可能意味着被征发、失去田地或要承担堤防决口的危险。迁居、投亲、变卖和临时就业是可能的应对，但具体策略只在零散材料中出现。国家为了保护漕运和城市供给而修治河道，地方则以自身的劳力和土地承受工程后果。这里最清楚地显示，北宋的中枢繁荣与地方环境从来没有分开。

\subsection{从制度得失回到人的选择}

北宋以中央化的军队、转运和文书结束了五代分裂的一部分风险，代价是中枢对持续供给的依赖。它以盟约和岁币把宋辽战争变成可预算的关系，代价是边防和财政长期彼此锁定。它以新法尝试使借贷、劳役和市场更可计算，代价是更多国家分类进入家庭和州县。它以东京汇集物资、知识和审美，代价是远方道路和地方劳力更容易被城中的优先目标牵动。

这些得失没有一个只由皇帝或宰相决定。船户是否能行舟，里正如何登记，边将能否得到粮草，寺院怎样保存一纸文书，家庭能否在税期和农时之间周转，都会改变制度的实际形状。史料让我们较多看见诏令、名臣和城池，较少看见无名者的选择。保留这个限度，不是放弃叙事，而是使北宋的政治、财政、边防和城市回到真正推动它们的空间与人群之中。

\section{朝廷看见的地方与地方看见的朝廷}

北宋的诏令从东京发出时，沿途会被转写、解释、延迟或重新安排。地方官面对的不是纯粹的中央意志，而是税期、军需、道路、乡里关系和个人仕途同时构成的局面。中央也并非只凭意志治理地方：它依赖奏报、转运使、提点刑狱、知州和胥吏提供信息。信息越经由层层机构，越可能变形；但没有这些机构，东京更无法知道远方的粮价、河患或边警。北宋政治的力量与脆弱，都在这种相互依赖中。

\subsection{转运使的视野}

转运使负责财赋、漕运等事务，是中枢连接区域的重要岗位。其文书会把粮、钱、盐、茶、仓储和道路转成可以比较的数目，使朝廷得以安排军费和赈济。可是数字并不会自行说话。某一额度可能出自丰年或歉年，可能是计划、实收或欠额；同样的单位在不同地区也未必具有同样购买力。若离开机关、时间和用途，财政数字会制造虚假的精确。

转运的实际工作还要与地方官合作。征收过重可能损害来年生产，征收过轻又会使边防或仓储失去来源；道路阻塞、船只短缺和灾害会打乱最严密的计划。制度史中的转运机构因此不只是官名，它是一群人在不断变化的条件下选择优先次序。宋廷能以它把区域资源汇入中央，也因而更容易在某个环节失灵时感到全局压力。

\subsection{地方官的任期与陌生性}

宋代官员经常调动，意在防止地方坐大，也让地方治理带有陌生性。新任知州要读前任文书、认识道路与物产、判断本地豪强和灾情；任期有限又使他倾向于完成可见政绩。修桥、办学、赈济、断狱和催税在同一时间争夺人手。官员文集和政绩记载往往强调成功，遗漏了妥协与失败；它们仍提示我们，地方秩序不是一套制度自动运转，而是不断需要解释和选择。

轮调降低了世袭地方势力控制州县的可能，却不能取消地方知识的重要性。胥吏、乡里头面人物、商人和寺院掌握地名、人情、账目或交通的细节，外来官员必须同他们打交道。国家会担心这些中间人侵蚀公权，实际治理又离不开他们。北宋的地方行政正在此处呈现双面：中央化提供监督，地方关系提供可操作性，二者彼此限制。

\subsection{军人家属与城市边缘}

禁军集中于东京和若干要地，军人并非只在操练和战场中存在。他们有家属、居所、消费和疾病，也要同市场、寺院和官府接触。军饷若拖欠，问题会先表现为家庭的购买能力；军队若调动，家属、房屋和服务行业也会受到影响。正史更重将领和战役，普通军户的连续记录很少，不能把他们想象成同一种稳定身份。仍可确认的是，常备军把军事需求永久嵌入城市和财政。

城市边缘的军营、仓场、作坊和临时市场，是不同身份接触的地方。军人可能是消费者、役使者或地方秩序的执行者；商人和工匠可能依赖军队订单，也可能受征用和治安约束。把东京写成文人和皇帝的城市，会遗漏这种军政经济的基层结构。北宋的稳定并非没有武力，而是把武力的供养、监督和日常生活集中进了复杂的城市网络。

\subsection{边民的双重时间}

河北、西北和西南的边民同时生活在季节与战报的时间里。播种、放牧、赶集和渡河有自己的节奏，军队调动、使节过境和堡寨警报又会突然打断这些节奏。盟约和互市有时能给交易提供空间，战事和禁令又会使道路关闭。宋方材料多把他们写为守边、纳税或受害者，对他们如何在不同政权和市场之间选择记录有限。不能因而把边民当作被动布景。

边境的复杂也限制了国家的分类。一个人的籍属、语言、职业和贸易关系未必重合；一座堡寨附近的人既可能给宋军供应，也可能同境外交换。官修史中的国号和族称服务于外交与战争叙事，不能简单等同于固定身份。承认这一点，不是说边境没有政治控制，而是说控制必须通过道路、粮食、法律和人际关系实际实现。

\section{结语前的回望：国家能力的尺度}

北宋能够在广阔地域内维持一百六十余年，说明其中央化、财政和文化制度具有真实力量。它能把江南粮食、四川信用、河北防务和东京市场联系起来；能通过学校、科举和文书培养并调动官员；能以盟约处理长期边境竞争。这些能力从不是抽象的“文明优势”，而是由河道、仓场、账册、工匠、农户、军人和地方官每天维持。

同样的联系也制造了风险。开封越依赖外部供给，围城时越脆弱；边防越靠持续财政维持，战争和灾害越会传入内地；国家越试图精确分类地方，越可能碰到家庭、市场和地理的复杂性。宋金关系的急剧变化并不消除这些旧结构，而是让它们在极短时间内承受无法承受的负荷。靖康不是北宋一切问题的唯一证明，却是检验这些关系在征服压力下如何断裂的时刻。

\section{反复的政策与不反复的地方：从庆历到绍圣}

北宋中期最难处理的，并不是朝廷有没有改革意愿，而是同一项政策怎样穿过不同州县。庆历、熙宁、元丰、元祐和绍圣的名称在史书中排列得很清楚；对地方官、胥吏、保正、商人和农户而言，政策的改变却常表现为新的簿册、不同的催纳期限、被撤换或复任的官员，以及需要重新解释的旧账。中央可以在一纸诏书中说废、复、改名，不能让已经发生的借贷、差役和边防支出回到原状。

\subsection{庆历的州县：学校、仓廪与考课}

庆历改革强调择官、考课和兴学。若只看范仲淹等人的奏议，容易把它理解为一群大臣向皇帝提出的道德方案；从州县看，学校首先要有房舍、经费、教师和能够就学的人。一个偏远县的学额即使增加，也未必马上有书籍和师资；一个有力的地方家族若支持学校，可能使它迅速运转，也可能影响谁能进入。学校条目能证明国家的愿望和某些制度安排，不能把每一处学舍的实际教学写得同样充实。

考课也是如此。中央希望通过考察官员的治绩来提升地方行政，却必须依靠地方写出的数字与事迹。粮税是否完成、案件是否清理、河堤是否修好，都可能成为考课材料；不同任务的难度又随灾害、道路和人口密度而变。官员知道哪些项目会被上报，地方社会也会学会如何在申诉、馈送、拖延或合作中面对这些项目。考课不是虚假的制度，它使国家获得比较地方的工具；它也把复杂生活压缩成可供比较的门类。

庆历朝的西北军费给这些行政理想设定了边界。州县要供应军粮、转运物资和安置流动人口，学校与仓廪、治安与赈济会争夺同一批钱粮和人手。边防压力不能解释每一次改革的成败，却让人看见中枢为何希望地方更有效率。对本地家庭来说，所谓效率可能是更快的催科、更密的登记，也可能是灾时较及时的赈贷；材料很少允许我们为所有人作出同一判断。

\subsection{熙宁的财政在乡里如何落脚}

熙宁改革把财政和治安的接口推进到乡里。青苗需要在农时前后确定谁可借、何时还；免役需要估定户等和役钱；保甲需要编组、报数并在发生事故时追问责任。每一项都比朝廷的名称复杂。乡里有旧有的亲族、租佃、债务和声望，官府的新分类会同这些关系相遇。负责登记的人既可能帮助政府理解当地，也可能借熟悉簿册而取得新的影响。

保甲尤其不能只写成军事改革。平时它要求邻里互保和轮番负责，遇到盗贼、逃亡或边警时又被期待能迅速提供人手与消息。近城地区、平原村落和山地聚落的道路、人口和风险不同，编组所产生的效果自然不同。保正、甲长并不是抽象职位，他们要在上级催促与邻里压力之间办事。若某处保甲执行不力，可能是抵制，也可能是人力不足、户口流动或地理难以覆盖；一张“奉行／不奉行”的表格无法说明这些差别。

财政改革的争议也常发生在时间上。中央要求按期收纳，家庭的收入却依赖收获、价格和意外。钱荒、灾害或疾病会使原可承担的数额成为负担；地方官若担心考成，则可能更急于完成账目。反对者批评的扰民并非纯粹修辞，改革者所忧虑的豪强与中间侵蚀亦非凭空想象。它们从不同位置看见了同一套接口的缺陷。要理解熙宁，不应急于选择一个口号，而应追问某项制度由谁登记、用什么资源执行、在何种季节被感到。

\subsection{元祐：废法时留下的旧账}

1085年以后，元祐朝调整或废止若干新法。朝廷争论常被写作新旧两派的胜负，而地方首先面对的是手续：已经借出的青苗如何处理，已征的役钱如何结算，依新制任职的人员如何转换，依市易周转的货物如何清点。废法不是回到没有改革的过去，而是对过去数年造成的契约、名册和财政责任进行再分类。中央的政治语言变化很快，地方的账簿与关系变化较慢。

元祐官员重申某些旧制，既可能减轻部分执行压力，也可能使已形成的行政安排失去依据。官员轮换加剧这种不确定：新到任者要解释新诏，却要接手旧案；乡里则须判断何种要求仍会兑现、何种申诉可以提出。史料中的党派标签是理解中枢人事的重要线索，不能将之直接贴到每个县的每次冲突上。地方人会按亲属、利益、地理和具体官员来选择，未必按后来史书的派别名称行动。

\subsection{绍圣：复法与政治记忆}

哲宗亲政后，绍圣时期又重新推行或调整部分新法。恢复并不是简单复制熙宁。经历元祐之后，官员队伍、地方期待和财政条件已变；同一法令在新的政治气氛中可能被更严厉地执行，也可能因人手与资源不足而停留在文书。中枢对元祐人物的追责和评价，使政策讨论带上更强的政治记忆：制度不再只被问是否有利于财政，也被问谁曾支持或反对它。

这种记忆会改变地方行政的风险。官员若担心因旧日立场获罪，可能趋向表态和谨慎；胥吏和保正则要在不断改变的命令中维持基层事务。政策的反复并非证明北宋只有无效的党争。相反，它说明财政、役法和治安已深入国家运作，以至于谁控制政策解释权会影响众多资源。代价是制度稳定性下降，地方更难预测明年的征收、役使和申诉渠道。

\section{徽宗朝的信用：城市、官本与远方资源}

徽宗朝的财政危机并不只是宫廷奢侈的故事。东京市场、官本、盐茶、漕运和地方征收仍在运作，国家也持续尝试利用信用与货物流通获得资源。问题在于，军费、营建、赏赐和边境变化同时要求资金，而信用一旦依赖强制征收或失去兑现基础，城市和地方就会承担风险。我们应当把“信用”理解为许多机构相信票据、钱币、仓储和承诺能换取实物的关系，而不是单一的货币术语。

\subsection{官本与城市交易}

开封的商人、行人和工匠需要货物、现金与信息。官府设立的市场机构和专卖系统能够提供某些资本与秩序，也会通过价格、许可和税收改变交易。官本若投入采购或周转，理论上可减少中间耗损；实际是否有利，要看货物是否畅销、道路是否通畅、仓储是否可靠、执行者是否了解市场。制度材料保存了许多规定，不能证明每一次交易都按规定获利。

城市信用还依赖熟人、店铺声望、票据和预期。一个商人接受某种支付，是因为他相信它能在另一个地点换成货物或钱；这种相信受官府信誉、战争消息和市场供给影响。北宋后期军事形势恶化时，远方的战报可能比一纸文书更快改变价格和人心。信用并不抽象，它在码头、货栈、钱铺和仓门前被不断检验。

\subsection{东京的夜与晨}

城市笔记所写的灯市、酒楼、早市和节庆，使东京显得热闹；这些场景背后有清晨卸货、清扫街道、运水、做饭和看守仓库的劳动。官员和士人更容易留下文字，挑夫、仆役、卖食者和杂工往往只在职业名称中闪过。让他们进入叙事，并不意味着可以替他们虚构感受，而是承认城市秩序依赖他们的劳动。禁军的消费、宫廷的需求和商人的货物，最终都要由实际的人搬运、制作和出售。

花石运输之所以会刺痛地方，也正在于它把这类劳动从常规生计中抽走。舟船和役夫被调用，地方的河道与市场要为远方园林让路；对中枢而言，物件抵京证明调度成功，对沿线而言，成功可能意味着农时或买卖被打断。两种尺度无法用一句奢靡或繁荣概括。它们使北宋末年城市财政的资源优先次序变得可见。

\subsection{靖康前的价格与消息}

金军南下前，河北和东京的市场已经会对战争消息作出反应。军粮采购、道路不安和人群流动都会改变货物供应；史书很少留下连续价格序列，故不能给出精确的全城物价曲线。仍可合理判断，围城威胁使粮食、燃料、舟车和货币的可得性成为政治问题。城内官府的储备与市场中的流通并不相同，前者若被优先用于军队，后者的居民便可能感到更大压力。

靖康前夜的城市没有单一情绪。有人可能相信议和会成功，有人准备逃走，有人继续做生意或等待命令；材料只让我们零星看见这些反应。最重要的是，东京的集中性把不同风险拉到一起：皇帝的外交决定、河北的道路、江南的运输、钱铺的信用和普通家庭的一餐，都可能在同一场围城中相互影响。北宋的最后危机由此不只是边境战败，也是城市财政网络失去余裕的时刻。

\section{围城以前的选择：河北、开封与最后的调度}

靖康前夕，北宋并非忽然失去行动能力。朝廷仍能发诏、征调、筹钱、遣使，河北和东京之间也仍有道路、仓场和军队；问题是这些能力必须在极短时间内应付已改变的对手。金军的机动、燕云与河北的失守、宋廷内部对守战与和议的分歧，使任何一项调度都可能来得太迟。把这种局面写成某位大臣的胆怯或某位将领的无能，太容易，也太不能解释为什么整套网络会同时紧张。

\subsection{勤王军为何难以成为一个数字}

史书中不断出现各地勤王军将至或未至的消息。勤王军不是一支可以从地图上直接移动的整体：各路兵员的训练、装备、粮饷和指挥关系不同，赶往东京还须通过河渡、州县和可能已受威胁的道路。报到人数、战斗人数和能够持续供给的人数也未必相同。后来的叙事喜欢把某支援军的迟到解释为忠奸，实际往往还包含季节、距离、粮食和情报问题。

地方官面对勤王征调也有两难。抽调壮丁可能削弱本地防守和生产，不抽调又会被视为不忠；转运粮食给援军，便可能减少本地的储备。普通家庭在这样的征调中并非没有选择，但留下的证据很少。有人服役、有人逃避、有人依靠亲属或市场调整生活，这些差别不能被统一的“民众勤王”或“人心涣散”取代。战争把国家的需要变成地方的具体负担，正是在这里。

\subsection{和议的物质条件}

宋金和议不只是使节口中的辞令。赔款、礼物、俘虏交换和边界承诺都需要财政与运输支持；使者要安全抵达，朝廷要能筹出被要求的物资，地方要能承受随之而来的征收。1126年第一次围城后的议和暂时提供喘息，却也让东京的仓储、钱帛和政治信用更加紧张。若对方怀疑承诺能否兑现，或者一方内部对条件没有共识，纸面协议就难以稳定局势。

和议并不等于软弱，守战也不自动等于有效。对当时的官员而言，关键是何种选择能在有限资源下保住城市和政权。问题在于，他们无法准确知道敌军的补给、援军的速度或对方的真实目标。史书在结局之后评价主和、主战者，常把不确定的判断变成清楚的道德标签。把物资、道路和消息重新放回讨论，才能理解为何两种意见都可能在当时获得支持。

\subsection{城门附近的国家}

围城将平时分散的国家能力压缩到城门附近。仓官要发粮，军器要修造，守军要轮换，城内官署仍要传递命令；市场则面对货物减少和人群聚集。城墙之外的敌军与城内的财政并不是两件事：粮食先给谁、钱帛从哪里出、哪些人可以进出城门，都可能影响守备。开封曾以水路和市场吸引四方资源，围城时这种集中也使它必须在有限空间内处理更多需求。

我们无法从现有材料复原每条街的境况，也不应把饥饿、恐慌和忠勇写成全城一致的情绪。宫城附近、军营、富户、店铺和贫民居住处拥有的资源不同；有人有亲属和存货，有人只能依赖官府或临时交易。正是这种不平等的城市经验，使靖康不能只写作皇帝被俘的故事。它还意味着一座曾承担帝国供给与决策的城市，被迫在战时重新分配最基本的物品和通行权。

\subsection{失守之后仍在运作的关系}

1127年城破改变了政权的中心，却没有立即消除人们赖以生活的道路、技艺和文书。留下者要面对金朝的接收和新的分类，南下者会把官制、家族、书籍与市场经验带到另一种地理中。某些仓库和街道仍在，服务的对象已变；某些地方社会仍在，必须同新的军事和税收要求周旋。北宋的结束因此不应被想象为一切关系的消失，而是关系被强行拆分、转移和重组。

这一点也解释了为什么靖康不能替代此前的历史。太祖的统一工程、真宗与仁宗的边防财政、熙丰的基层改革、元祐绍圣的政策反复、徽宗朝的城市信用，都为后来的人留下了可用的制度和沉重的旧账。征服使这些遗产不再由同一朝廷支配，却没有使它们失去作用。读者走出开封的城门时，应当看到的不是一条注定崩塌的线，而是一张被战争扯裂、仍将继续影响金与南宋的网络。

\subsection{一条诏令走多远}

北宋朝廷习惯以诏令回应危机：催发军粮、减免某地、任命将领、申明市法或要求州县安抚人心。诏令的重要性不应低估，它使分散地区知道中枢正在要求什么；然而诏令离开开封后，仍要经过驿递、抄写、解读和执行。沿途的天气、道路、地方官是否在任、仓中是否有粮，都会决定它是立刻成为行动，还是只成为一张等待处理的纸。

这种距离在靖康前夕尤其明显。中央需要河北的消息，也需要各路向东京输送粮食和兵员；河北的一座县城却可能先面对道路不通、百姓外逃或敌军逼近。地方官若照原有流程请示，时间或许已经不够；若自行处置，又可能承担越权的风险。制度希望以层级保证秩序，战争却迫使人们在层级尚未反应时作决定。史书往往记住最后成败，难以保存这些中间的等待、误解和临时判断。

对普通人而言，诏令抵达时常以更具体的形式出现：里正催促登记，仓吏要求交粮，军士征用车船，或地方官宣布暂缓某项征收。每一种形式都把宏大的外交与战争转成家庭的时间表。有人有亲属或财货可以周转，有人只能放弃耕作、离开原地或等待市场变化。材料不足以让我们为他们写出同一幅情景，却足以提醒我们，北宋国家的强弱并不只在宫廷和战场，也在一条命令能否在恰当的时候被恰当的人接住。

这正是北宋最后数月的悲剧性所在：国家并未没有文书、官员和资源，而是这些东西彼此相隔太远，且被不同的危机同时占用。东京要求边地支撑它，边地又需要东京的粮饷和判断；当两端都在等待对方先行动时，原本使帝国运转的联结便变成了迟滞。靖康城破由许多因素造成，不能归结为一纸诏令的迟到；但从诏令的旅程看，能够理解为什么看似仍然完整的制度会在压力中失去及时性。

\section{熙宁账册抵达乡村时}

熙宁二年，开封的中书与三司讨论新法时，纸上的词语是青苗、免役、保甲与市易；它们离州县并不近。县里先要面对的是春耕前谁缺种子、谁能出钱、谁担得起差役，以及仓中究竟有什么可以发放。青苗法以官钱谷贷给农户，本意是使农户不必完全依赖高利借贷，也给国家建立一条能在非常时期调度资源的渠道。可是同一份条文到了不同州县，会遇到丰歉、宗族、地主、胥吏和原有借贷习惯。它不是一条从京师落到农田的直线，而是一次次经由簿书、保人和催纳改写的接触。

《续资治通鉴长编》保存了朝廷争论、奏报和反复调整的密集线索，《宋会要辑稿》也留下若干制度条目。它们最容易让人看见官员为何要立法和怎样互相指责，却很难逐户告诉我们钱谷何时到手、谁因何而拒领。后来的反对者写“抑配”，支持者写“救急”，都带着政治争论的锋刃。较稳妥的读法不是把两种说法择一当作全境实况，而是看见制度的目标与执行时的催纳压力确实能够同时存在：地方官既要完成考课，又要面对旱涝与民户无力偿还的消息。

一袋谷物在官府账上可以是借贷，在一户人家的时间里却可能是播种、缴租或熬到收获的差别。领受的人要估量秋成，保正要核报户等，里胥要催办，县令则担心积欠会变成上司追问的数字。若遇到雨水失常，原来被设想为周转的粮谷会立刻牵连到赈济、税役和信用。我们没有条件替某一个村落编出完整的借贷场景；但制度反复申明、官员围绕“愿不愿领”争论，已经说明中央所想象的流通，必须穿过地方社会中并不平等的担保关系。

免役法把另一种日常负担推到前景。过去承担差役的人未必只损失一天劳力：服役会打断耕作、运输和照料，且不同户等能够动员的替代劳力并不相同。以钱代役或以役钱雇募，试图让国家得到更可计算的服务，也希望减轻轮役的偶然性。可是役钱从谁处征取、雇募是否找到人、沿途搬运的实际成本如何，仍取决于县城市场和地方权力。把它概括成“货币化”容易，却会忽略一份役帖落到家庭时，首先带来的是筹钱还是出人这一道迫切选择。

市易与均输所面对的，是城市与交通线上更大的不确定。汴河上的船到达东京之前，已经经过水位、闸口、仓场、船户和地方征调；京师的物价也不只是商人逐利的结果，还与军需、漕运和季节有关。政府试图用机构买卖和转运平抑供给，显示它不愿把首都的粮食、布帛和军用品完全交给偶然的市场波动。问题在于官府一旦成为买者、卖者和征收者，地方商人、牙人、船户和州县就要重新判断价格、交割与风险由谁承担。制度的雄心因此常在仓门、码头和账册之间显出它的代价。

王安石与反对者的争论并不只是两套抽象学说相撞。支持者担忧旧有财政无法应付边防、赈济与官僚供给，反对者则担忧中枢以救急和富国之名过深地进入地方信用。两边都以百姓和国家为语汇，却提出不同的风险排序。若只用后来“新旧党争”的标签，就会看不见一项法令为何既能让某些人看到可用的官贷和雇役，又能让另一些人感到催科已逼近门户。政治分裂正是在这种不能由一套账目同时结清的经验中加深。

熙宁、元丰的改革还与西北前线相连。朝廷希望在边地驻兵、修城、买马、转粮，便需要更稳定的财政和更快的物资调度；边地的行动又会把费用和风险带回内地。新法没有单独“造成”西北战争，边防也不能单独解释所有改革，但二者争夺同一批钱谷、劳力和行政注意力。一个县的役钱、一道汴河的漕粮、一处熙河的军需，虽不在同一张局部地图上，却在国家的调度中彼此牵动。

元丰末年到元祐初年的更张，提醒读者制度不是发布后便静止不动。废改之间，州县要重新核对旧账，受益或受压的人也要面对规则改变后的债务、差役和人情关系。朝廷可以用诏书宣布取舍，不能把已经形成的地方关系一同抹去。北宋此后仍能依靠文书、市场和交通维持繁密的国家生活；然而它也留下了一种长期难题：中枢越希望以统一的制度解决风险，越要承认风险落到不同河道、田地和家庭时，从来不会是同一种重量。
