\section{共享年表之一：从三家分晋到各国求变}

战国早期不是在某一道诏书落下时忽然开始的。晋阳城外的水、洛邑朝会上的册命、旧晋田邑的仓储与役夫，先后把同一个变化显露出来：原来附着于晋国卿族和周王名分的资源，正被若干能够自行征发、守城和交涉的政权重新接走。下列年代以《史记》诸世家、本纪和《资治通鉴》的编年为脊柱；它们能标出转折，不能替我们保存城下每一段堤防、朝中每一次争论或各地每一份簿册。

\begin{event}{公元前453年}{韩、赵、魏灭智氏}{可靠纪年}{晋阳及晋地}\eventanchor{WQ-0453-ZHI}{战国·三家灭智}
智伯围赵襄子于晋阳，韩、魏起初与智氏同在城下。前一年，赵军反灌围军营地的故事，见于《竹书纪年》与《史记·赵世家》；\eventanchor{WQ-0452-JINYANG-WATER}{战国·晋阳反灌}所能较稳地说明的是，久围使智氏的补给与盟友关系同时承压。水道究竟开在何处、工程如何完成，后出叙事没有留下可核验的现场记录，不能把它画成一幅精确的攻城图。

韩、魏转而同赵合攻，智氏遂亡。三家当时面对的选择并不抽象：若任由智氏吞赵，下一家也可能成为被吞并者；联合虽然能解除眼前威胁，却也使原来受晋公室节制的军队、田邑和道路落到盟友自己手中。直接结果是晋公室再不能约束最大的卿族。战国的开端因此不是三个完整国家突然诞生，而是旧霸主的内部资源首先被能动员它们的家族分割。
\end{event}

灭智之后，胜利须变成可以日常使用的土地。前451年，三家分割智氏故地、重组晋阳周边邑属，\eventanchor{WQ-0451-ZHI-LAND-DIVISION}{战国·分割智氏故地}。《史记·赵世家》《魏世家》可以支持分地这一主线，分地比例和邑名在传本间却不整齐。这里最重要的不是补出一张失传的分田表，而是看见结构性后果：昨日共同围城的盟友，从此在相邻田邑、渡口和兵源之间直接竞争。

晋地之外，旧共主也没有安然旁观。前441年周贞定王死后，哀王、思王相继遇害，\eventanchor{WQ-0441-ZHOU-AI-SI}{战国·周室连遭继承之变}；翌年考王即位，\eventanchor{WQ-0440-ZHOU-KAO-ASCEND}{战国·周考王即位}。这些年份可由《史记·周本纪》及《竹书纪年》系统相互参照，兄弟相杀的具体经过却有异文。能确认的是，王畿本已有限的资源不足以约束宗室争夺，周廷首先要恢复祭祀、朝会和宗室间的秩序，便更难以仲裁晋地的武力重组。

前426年，威烈王继位，\eventanchor{WQ-0426-ZHOU-WEILIE-ASCEND}{战国·周威烈王即位}。王廷仍握有册命这一套人人能够理解的语言，但它需要在既成实力之间求得可行的用法。前404年前后三晋遣使求取礼仪承认的细节并无使节行程或文书留存，\eventanchor{WQ-0404-THREE-JIN-DIPLOMACY}{战国·三晋求取册命}只是由次年的结果倒推其间应有的交涉；不能把这种推断写成一场逐字可闻的朝议。

\begin{event}{公元前403年}{周威烈王册命韩、赵、魏}{可靠纪年}{洛邑}\eventanchor{WQ-0403-THREEJIN}{战国·三家分晋}
周威烈王承认韩、赵、魏为诸侯。《资治通鉴》卷一与《史记·六国年表》共同构成这一年份的编年支点。册命不是周廷凭空造出三国：三家已经掌握军政与财赋，才有资格要求一套可在列国之间通行的名号。周廷所作的，是把无法逆转的分治纳入旧礼的词汇。

这也不等于名分已经毫无作用。获命以后，三家才更能以侯国名义处理边界、朝聘和相互使者；\eventanchor{WQ-0403-THREEJIN-ENVOYS}{战国·三晋以侯国名义交往}所指的是这一后续趋势，而非幸存的一批国书。册命使新政权的行动有了可被他国辨识的形式，却没有消除它们对田地、人口和道路的争夺。前402年周安王即位，\eventanchor{WQ-0402-ZHOU-AN-ASCEND}{战国·周安王即位}，也未能把这条国家化的路径拉回旧日的晋国秩序。
\end{event}

魏文侯经营西河、齐田氏取代姜姓、楚廷任用吴起，分别见\eventref{WQ-0408-WEI}{战国·魏国早期改革}、\eventref{WQ-0386-TIANQI}{战国·田氏代齐}与\eventref{WQ-0381-WUQI-CHU}{战国·吴起变法}。三件事不应被串成一份由同一理念推动的改革清单：魏面对黄河西岸与秦的拉锯，田氏要把既有的齐国资源换成新的王室合法性，楚则试图在广阔地域中重新处理贵族与军政。它们共同提示的只是，列国已把土地、兵员、官吏和名分都视为可以重新组织的竞争条件。

\begin{event}{公元前376年}{韩、赵、魏废晋静公，分其余地}{可靠纪年}{晋地}\eventanchor{WQ-0376-JIN-PARTITION}{战国·晋国实体终结}
韩、赵、魏废晋静公，分取晋公室余地；\eventanchor{WQ-0376-JIN-JINGGONG-DEMOTION}{战国·晋静公被废}标出旧公室的独立祀统与官号至此终结。《史记·晋世家》《六国年表》与《资治通鉴》均保留这一结果，关于静公结局的叙述却略有差异，故不宜替他补写最后一场朝会。

废晋的直接后果，是三家不再需要借公室名义安排彼此关系。其后分别清点旧田邑、仓储和役夫的说法，\eventanchor{WQ-0376-THREE-JIN-REVENUE}{战国·分晋后的资源清点}只能作为制度上很可能发生的重组来理解：没有保存下来的清册，便不能断言每处田地何日入账、每名役夫归于何国。较稳的结论是，旧晋的财政与征发网络被拆开，三国之间的竞争更直接地落到人口、粮食和城邑上。
\end{event}

这一变化很快在继承和战争中显出代价。魏武侯死后的争位使韩、赵得以介入，\eventref{WQ-0370-WEI-SUCCESSION}{战国·魏国继承冲突}；小国的君主更替不再只是家内之事，而会牵动封邑、军队和邻国的选择。秦在河西的受压也迫使它重新计算东出道路。前364年石门之战后，秦传称斩首六万，\eventanchor{WQ-0364-SHIMEN-CASUALTY-CLAIM}{战国·石门首级之说}。《史记·秦本纪》与《资治通鉴》可以确认战事和年份，整齐的首级数则是胜利叙事的一部分，不能直接换算为人口损失；它更能说明战功如何被用来鼓舞军队、证明反攻的必要。

秦孝公于前361年即位并求贤，商鞅约在此前后入秦。与此同时，魏、赵、齐的冲突将围城、救援和粮道推到中原中心：前354年的\eventref{WQ-0354-GUILIN}{战国·桂陵之战}与前353年魏围邯郸、齐军救赵，说明强国并不能只凭一次会盟支配邻国。传世叙事中的田忌、孙膑与奇谋带有列传和兵法传统的修辞，仍可把握一项较朴素的事实：战场选择、补给和盟友何时到达，已成为改变均势的政治问题。

\begin{event}{公元前356年}{商鞅第一次变法}{可靠纪年}{秦}\eventanchor{WQ-0356-SHANGYANG}{战国·商鞅第一次变法}
秦孝公任用商鞅，传统叙事将什伍互保与连坐、军功爵、编户、耕战奖励等措施系于这一改革。《史记·商君列传》保存了改革次序与政治冲突的强大记忆，《商君书》保存农战、赏罚的概念语言；二者的成书与编纂层次都要求我们不要把每一条文字当作前356年的即时法令。睡虎地、里耶等秦简所见的是更晚的制度运行，也不能倒推每项成熟做法皆由商鞅一人创制。

较可把握的是改革的方向：把家庭的户口、生产、相互责任与出战所得，更紧地接到可登记、核验和赏罚的关系中。它改变了旧贵族、地方社会与君主之间分配土地、爵位和风险的方式，却不是战国唯一的求变方案。魏的农兵法政尝试、楚对贵族资源的整顿、韩对官吏名实的追问，都在不同地理与资源条件下提出相近的国家能力难题。
\end{event}

\begin{event}{公元前350年}{秦迁都咸阳，改革继续推进}{可靠纪年}{关中}\eventref{WQ-0350-QINREFORM}{战国·秦迁咸阳与第二次变法}
秦由雍迁咸阳。传世材料又把合并乡邑为县、置令丞、开阡陌封疆、校正斗桶权衡丈尺等事项同这一阶段相连。迁都本身使政治中心更接近渭河交通与东进通道；县署、田界和度量若能持续运作，便会让国家在出兵之外也能从日常往来取得信息与资源。

但这些措施的次序、覆盖范围和地方执行程度都不能由现存材料逐项还原。把它们说成一天完成的制度蓝图，或把后来的秦制完整投回前350年，都会遮住执行的摩擦。此处的转折在于：秦正尝试把都城、道路、田亩、市场和军功接成更密的链条；其效果还须经过后来的战争、继承与地方运行检验，不能预先写成统一天下的必然结局。
\end{event}

魏在这一段曾试图把已有实力再译成旧礼能够辨认的次序。前344年，魏惠王会诸侯于逢泽，又至孟津朝周；\eventanchor{WQ-0344-MENGJIN}{战国·魏惠王逢泽会诸侯、孟津朝周}把盟会和朝觐并列，正说明中原强国仍愿借王室礼仪显示其号召力。参加者、礼节和仪式规模没有连续记录，不能据后出的排场补写一场整齐的朝会；较可把握的是，魏的资源与声望尚能吸引诸侯，而这份声望并未阻住齐、秦的上升。会盟所借的周礼，已越来越是强国展示力量的语言，而不是周廷裁定力量的手段。

本年表止于前350年，称王的余波却已经显出下一阶段的问题。前334年齐、魏互王后，王号、朝聘与财赋也成为向诸侯发出号召的资源；\eventanchor{WQ-0334-KINGSHIP-REVENUE}{战国·齐魏互王后的号召资源}所指的不是一份保存下来的征发账簿，而是名号竞争会要求各国以可见的馈赠、朝见和动员来支撑地位。它把三家受册以来“既成实力寻求可通行名称”的路径推得更远，也把争夺从旧晋的田邑扩展到多王并立的天下。

\begin{sourcenote}[年表的材料边界]
\sourcebook{史记·赵世家》《魏世家》《韩世家》《晋世家》《周本纪》《秦本纪》《六国年表》}提供三家分晋、周王册命、废晋和秦国转折的主要叙事；\sourcebook{资治通鉴}卷一以下可校对战国早期的年代骨架；《竹书纪年》系统则为晋阳水攻、周室继承等问题保留另一条编年线。它们大多是事件之后的传世编纂：晋阳的工程位置、周廷使节的言辞、晋地资源清点的程序、石门首级数，以及商鞅改革的逐条施行，都不能被当作同时代档案。

现代的晋国卿族政治、战国历史地理、田齐易姓、楚国贵族结构与秦简研究，能帮助追问城邑、道路、制度和动员如何实际相连；考古或后世简牍的时间层次却也要求我们避免倒灌。这个年表只标出各国共同进入竞争的门槛。魏、齐、楚、韩、赵与秦各自怎样调度资源、承担改革成本和面对材料争议，应回到所链接的国家 dossier 与合卷细读。
\end{sourcenote}
