\section{从鄗城到雒阳：复汉的名号与可见的边界}
\label{sec:eastern-han-restoration}

鄗城的即位把一支正在河北活动的军政集团置入了新的名号之下。建武元年六月，刘秀称帝，建元建武。关中的更始政权已经难以约束将领、地方豪强与供给，河北方面则需要把征发和任官联结为一套可被承认的秩序；刘氏的称号和年号，正是在这种局面中取得作用。即位没有终止战争，却改变了战争所争的东西：地方武装和官吏不只面对某一支军队，也要决定是否承认、供给或抗拒一个重新举起的汉廷。

同年，朝廷定都雒阳。长安附近的战乱与供给困境尚未消失，雒阳却较接近刘秀集团所依托的关东、河北道路；选择都城，也就是选择文书、粮食与军队从何处汇集和发出。汉魏洛阳城遗址留下的城址、道路和宫城区域，使这座城市的长时段政治分量可以检验。不过，后来的遗存不能直接还原建武元年一座宫殿的形制，亦不能替代营建过程的记录。它说明的是都城的空间条件，而不是当年仪式的细节。

\subsection{长安失守，统一仍在路上}

建武二年，赤眉军进入长安，更始帝刘玄败亡。刘氏的另一竞争中心因而终结，但关中没有立即成为雒阳朝廷可以稳妥调度的区域。更始政权原有的官爵分配、军事纪律与供给已经破裂；赤眉所接手的，也是一座难以长期供养大军的城市。长安再度易手，所显出的正是人口、粮食和道路在长期战事后的破碎。皇帝的更替不能自动把地方秩序接回中央。

建武三年，赤眉主力在崤底一带向东汉军受降，作为全国性竞争力量的赤眉随之瓦解。史书可以互相参照这一结果及其大致年月，战场的精确所在、受降人数和战后处置却并不一致。无需把这些数字写实，仍能看出转折：东汉方面较能掌握关东至关中的通道，赤眉难以继续凭借长安维持广泛的军事存在。雒阳朝廷从而有条件将兵力和任命投向陇右、巴蜀以及其他尚未归服的地区。

\subsection{通路并未立刻合拢}

建武六年，公孙述在成都称帝，国号成家。巴蜀的山川、粮赋和地方网络，使成都能够成为不接受关东任命的政治中心。复汉并不是从雒阳向四方均匀展开的过程；西南另有一个能够组织资源的政权，巴蜀的归属也就关系到赋役、郡县任命和交通能否重新接续。成家的官制和它在各地实际控制的范围，材料并未留下同样清楚的答案，不能把成都的称帝夸写成一张边界分明的疆域图。

建武十年，隗嚣死后，隗纯降汉，陇右主要的割据力量被解除。隗氏曾在东汉与成家之间周旋，继承集团却未能维持原有的联盟。陇右连接关中、河西与西南方向的路径；这一变化使东汉能在更大的道路网络中运兵、传令和筹给，也使成家少了一处可相互牵连的东部力量。降后如何处置的细节有异文，通路关系的改变则较为清楚。

道路转折的同时，朝廷也要处理战争留在民间的身份问题。建武十一年，下诏限制把战乱中掠卖者继续充作奴婢，并令核实释放。诏令面对的是逃户、掠卖与身份混乱；它重申自由民的边界，并与重新编户、恢复赋役和治安相连。可是诏令只能证明朝廷提出了这一要求，不能换算为获释人数。地方豪强如何应对、官府核验到何种程度，现有材料不足以给出全国性的结论。

建武十二年，吴汉等军攻入成都，公孙述战死，成家灭亡。巴蜀由此进入东汉的郡县任命与赋役网络。攻城过程和伤亡数字最容易在叙事中被铺陈，未必能够互证；较稳的骨架是，陇右平定以后东汉得以集中兵力入蜀，长期孤立的成家终于失去政权中心。军事压制完成，并不等于地方的户籍、土地和赋役已经整齐归入同一套簿册。

\subsection{写入簿籍的恢复}

建武十五年的度田，说明恢复仍要在日常行政中重做。朝廷命郡国清查垦田和户口，地方隐匿与官吏争议随即进入记载。田地、人口和身份若不能登记，赋役、治安及官府运作便缺少依据；度田因而不只是搜集数字，也是中央试图重新取得登记的行动。反过来说，诏令和争议只能证明这种尝试及其阻力，不能证明清查已覆盖全部郡国，更不能据此推出一项可与其他朝代直接比较的全国土地总数。东汉的重建，至此仍是道路、城邑与簿籍之间反复校定的过程。

\subsection{岭南与北边的两种归附}

这项校定并未只在雒阳周边进行。建武十六年，徵侧、徵贰在交趾起兵，攻取多处郡县；建武十九年，马援所部平定当地，东汉重新接续任命、征税与司法的渠道。起兵与平乱的年份可以由《后汉书》相关列传和《后汉纪》互相校看，但参与郡县有多少、军队走过何路、伤亡如何，以及后世所称铜柱究竟能否证明当时的边界，都不能用一套胜利叙事作答。尤其《大越史记全书》所保存的后世记忆，与汉文正史对行动者的称呼和评价并不相同；将两者并列，才能看见郡县统治必须同地方首领、交通与协力者不断交涉，而非由一支远征军一次完成。

建武二十四年，南匈奴日逐王比归附汉廷，匈奴内部由此形成南北分立的局面。对于雒阳而言，这是一种边防安排：安置部众、授以名号，并借其缓冲北边压力。对于南匈奴各部而言，它并不等于放弃首领网络而成为普通郡县。部众数目、驻牧边界和服从程度均有争议，不能画成一条恒定的附属线。较稳的理解是，东汉将边境安全部分地交给一支有自身利益和政治关系的伙伴；这种关系既扩大了朝廷可用的防御资源，也要求长期协商。

建武中元二年，光武帝去世，太子刘庄即位，是为明帝。继位本身较为平稳，说明经过关中、巴蜀、岭南和边郡的多次收束，皇帝名号、都城官署与太子继承已能相互接续；它不意味着地方隐匿、边郡安置或区域差异已经消失。开国时以战争解决的许多问题，至此转化为守成朝廷的财政、礼制、用人与边防问题。

\subsection{史料的边界}

《后汉书》的帝纪、列传保存了即位、建都、关中战事、陇右归服、岭南平乱、边郡归附、诏令和度田的主干，能够将分散行动置入朝廷年序；但范晔在刘宋依据较早材料写成此书，不能把它的政治判断或每一项细节视为事件现场。《后汉纪》提供连续的东汉年月，可用来比对日期和异文；它在东晋编成，与《后汉书》的材料链并非完全独立，两书相合也不足以证实每一个数字。北宋《资治通鉴》有助于考察前后关联，同样不能替代更早的证据。

城址发掘提供了另一种校验：雒阳并非抽象的名号，而有道路、城垣与宫城区域可被辨认。发掘范围、断代和复原程度仍限制其所能说明的事情，不能由一段遗址断言建武初年全城的规模，更不能由都城遗存推及全国社会。关于公孙述，《华阳国志》保存的巴蜀区域叙事使成都不只是雒阳史书中的远方城名；但它也是后出的地方叙事，带有区域记忆和传本层次，不能单独裁定成家官制、疆域或攻城细节。本节据此只写能够由账本所列材料相互支撑的即位、迁都、政权兴亡、道路转折与诏令争议，不补写无从核实的言辞、仪式或人物内心。
