\section{海岸与前线之间：南宋空间的最后重组}

\subsection{福建的山海与行旅}

福建在南宋不是一个只向海外开放的港口带。山地把州县、产茶地、窑场和海港分隔开来，也迫使货物、官员和迁徙者依赖若干河谷、驿路和港湾。来自内地的粮、纸、木材和人口，与由海路抵达的香料、器物和消息在这些节点相遇。地方的富庶并非由海岸线自动产生，而是由山路、水路、劳力和市场关系勉强维持。

对朝廷而言，福建是税收、船只、海防和海外交易的来源；对当地人而言，国家的要求会以税籍、役使、市场检查和征船出现。沿海居民可能依赖渔业、盐业、航运、耕作或多种兼职，不能被单称为“海商”。海盗与私贸的记录也需谨慎：官府使用这些名目来描述其难以控制的人群和航线，不能据此断言所有非官方交易都是同一种活动。

港口文献与海外发现让福建在史料中比许多内地地区更显眼。正因为显眼，更需要抵制把泉州经验推广为整个南宋的诱惑。一座市舶司、一个寺院题记或一批外销瓷，都说明特定地点的联系；它们不能代表山中村落、沿江小市或战时难民的生活。将港口放回腹地，才能看见海贸依赖的并非海面上的一条线，而是大量难以在文本中逐一命名的运输和生产。

\subsection{两广与南方的行政边缘}

两广在南宋后期既是南方腹地的一部分，也是通向海域和西南的边缘。这里的河网、山地、少数族群地区、盐业和港口，使中央命令必须经过不同的地方中介。官修文本常在边事、叛乱、贡赋和任命中提及这些地区，容易把复杂社会压成国家面对的对象。地方碑刻、寺院材料和后来的地理记录能补出一些城市、交通与捐施的细节，却仍不足以代表所有山地与河谷。

战争加剧后，两广与福建成为南宋宗室、官员、军队和难民可以继续移动的空间。这样的移动不是简单的“向南逃亡”：船、粮、亲属、天气和当地能否接纳，都决定一条路是否真实可走。沿海港湾可以提供补给，也可能被敌军封锁；山路可以躲避大军，也可能因缺粮、疾病和地形变得难以通行。政权中心的转换因此在这些地区出现得更晚、更不整齐。

元军的推进和接收需要新的地方合作。任命、招降和重新征税在材料中往往比平民的选择更清楚，因为它们留下了正式记录。不能把这种材料密度理解为居民普遍认同。有人可能接受新官府以保住田宅或贸易，有人可能离开，有人则在同一家庭中采取不同做法。将“归附”当作整块区域的一次性行为，会重演官修叙事最方便的分类。

\subsection{西南道路与大理之后的压力}

蒙古征服大理后，南宋西南的战略环境发生变化。对临安而言，这意味着原有的西部屏障和通道要在新的敌对关系中重新估量；对四川、贵州、两广与云南交界的地方社会而言，意味着商路、军路和政治信息的方向改变。地形使任何一方都难以把命令均匀送达，山地与河谷既能形成局部防御，也会使补给和安置更加困难。

西南不能只作为“蒙古包抄南宋”的地图箭头。道路上有驿站、渡口、市场、部族首领、寺院和地方官，它们决定军队与商队是否能通过。汉文史书对这些行动者的称呼常服务于中央的分类和边疆想象，不能直接转换成固定的族群或政治身份。考古遗址和地方材料能帮助指出城址、交通与宗教网络的存在，却不应被夸大为无缝的区域控制图。

南宋从西南得到的并非完全可调度的资源，蒙古从西南施加的也并非一条毫无阻力的攻势。战争的影响要经过地方既有的道路、粮食、雨季和关系网才会显现。这种空间限制解释了为何同一场大规模战争会在四川、荆襄、两广与海岸表现出截然不同的节奏。

\subsection{江防与海防并非两种孤立战略}

长江防线常被理解为内河防御，海防常被理解为沿海事务；南宋实际面对的是彼此连接的水上世界。上游的粮与木材、江中的漕船和军船、江口的港湾、沿海的造船与海贸，可以在和平时相互补充，在战争时也可能争夺同一批船只和劳力。朝廷必须决定哪些船用于转运，哪些用于巡逻，哪些仍留给商运；地方则要面对征船、税收、航行风险与市场机会。

这种连接使江南和东南能在北方失地后维持一个复杂国家，也使危机容易沿水路传递。襄樊被围时，江汉通道的受阻会影响长江运输；元军南下时，原本服务市场与漕运的港口又成为军事接收的对象；海上政权最后的移动，则依赖此前积累的造船、航行和沿岸补给知识。把南宋说成“凭长江自保”会忽略海域，把它说成“海贸兴盛”又会忽略江防。两者共同构成了国家的资源条件。

\subsection{终局之后的港湾}

崖山以后，港湾并没有失去意义。新政权仍需管理船只、税关、货物、渔盐和人员流动；商人、工匠、僧侣和地方家族仍要决定怎样在新的名籍和规制下延续生活。元初的海贸与地方行政并非凭空开始，它接收的是宋末已经形成、又被战争严重扰动的航路、城市和人际网络。

这种连续性不等于南宋的政治终结无关紧要。相反，新的征税者、官号、军队和对外关系会改变谁能使用港口、谁有资格贸易、谁要承担差役。对沿海社会而言，朝代更替既是明确的制度变化，也是多年才会完全显出的生活调整。现存材料让我们看见的主要是官府、商人和有能力立碑者；其余人的经验仍多半沉默。把这一沉默保留下来，比把所有港湾描写成迅速适应的新秩序更接近历史。
