\section{离乡、安家与治水：战争中的家庭和地方}

\subsection{过江的人不是一个“流民”数字}

靖康之后向南移动的人群包括宗室、官员、军人、商贩、手工业者和无法在原籍维生的家庭。他们走的不是一条人人相同的“南渡路线”。有人随军或随官署到扬州、镇江、杭州，有人沿河或海路寻找亲属，有人停留在两淮、江南或更远的福建、岭南。国家文书需要把其中一部分人登记为户、军、役或赈济对象；这种分类让政府能够分配有限资源，也把许多暂住、依亲和改业的关系压缩成一行名目。

《要录》与《宋史》可让我们把大规模军事和政治移动放进年份，却很少逐户交代迁徙。地方墓志、家谱、契约和寺院题记偶尔记录一支家族何时迁居、购田、葬亲或施入，它们提供的是自我呈现而非随机抽样。一个北来士大夫家族成功在两浙置业，并不说明多数流民也有同样的资本；一纸赈济命令也不证明粮食抵达每一处避难地。能够把这两端同时保留，才不会让国家统计或名门故事独占迁徙的解释权。

迁徙并不只发生在一一二七年前后。边境战事、洪水、歉收、征发和婚姻都可能迫使家庭暂时离开、永久迁居或把成员送入军队、寺院、商船和城市。因而“南方人口增加”不是一个足以解释社会变化的结论。应问的是在何时、何处、以何种资源和关系完成移动；谁能使用船只和亲族网络，谁只能在官府的安置、雇佣或军籍之间选择。现有材料对此回答得不平均，尤其难以听见女性、儿童、雇工和无地者的声音。

\subsection{田土、继承与家庭的多重依靠}

战后重建常被写成开垦、垦田和税收的故事，但田地对于家庭首先意味着居住、劳作、债务和亲属关系的交点。置田、典卖、租佃和继承在少数文书中留下可辨的过程；其中的姓名、界址和见证人提醒我们，土地并不是可以离开地方关系自由流动的抽象资产。田界需要邻里认可，契约需要被保存，继承还会同婚姻、收养和祭祀相连。

宋代法令与会要条目提供有关田宅、户籍和婚姻的规范语言，却不宜被直接当作家庭生活的实录。法律如何称呼妻、子、养子、家长或债主，能够影响争讼者可使用的词汇；但一项规定是否被地方官接受、当事人是否有能力援引，仍须另作考察。墓志中的贤妻、孝子和义门叙述则是家族希望被后人看见的形象，也不等于没有冲突或不同利益。

南宋家庭可能同时依靠田地、手工业、市场、官俸、军粮、寺院关系和宗族援助。这样的多重依靠既带来弹性，也使风险相互传递：战事阻断运输，粮价会影响租佃和借贷；亲属进入军籍，家庭就面对更强的行政约束；一场灾害损坏堤防，田租、债务和迁居可能同时发生。将这些关系写成“宗族兴起”或“商品经济发展”的单线因果，会掩盖各地家庭实际拥有的资源并不相同。

\subsection{军户、工匠和城市劳力}

南宋的军队并不是一群与社会分离的兵员。将领、亲兵、厢军、沿边驻军、屯田者、造船和军器工匠，各以不同方式同家庭和地方连结。军籍或编制可以说明国家希望固定哪些人手，却不能保证同一军号中的人拥有相同俸给、驻地或职业。战时的逃亡、补募、临时征用和家属安置，在材料中往往比平常的生活更容易留下痕迹，因此不能把危机时刻当作永久常态。

临安及区域城市需要大量服务和制作劳动。造船、织造、酿造、运输、修桥、修堤和市肆经营常依赖技术和季节性用工；但城市笔记所欣赏的商品和节庆，很少完整记录劳动如何被招集、报酬如何结算。会要和官府条文可能显示某些工役的名目，却不告诉我们每一位工匠是否按条文取得报酬。窑址、作坊遗存和器物能给生产留下物质轮廓，仍不能从一处遗址推断全体工人的身份或生活。

女性的劳动也经常只在家庭、嫁妆、继承或道德评价的边缘出现。纺织、经营、照料、宗教捐施和维持亲属网络可能对家庭经济重要，但资料的保存方式不允许我们把每一位女性写成可完全复原的行动者。较谨慎的叙事不是用沉默补写戏剧性的个人故事，而是指出什么样的文书在何种争端中让她们可见，以及哪些劳动仍被制度和史书的分类遮蔽。

\subsection{河流、海潮与恢复的不同节奏}

南宋的粮运、防务和城市生活都依赖水。长江与运河输送米粮、人员和军需，钱塘江潮和海港风季影响航行，堤防和圩田则关系到农时与聚落。环境不是背景布景：一段堤防失修、一次洪水或河道淤塞，可能使运输延迟、田地受损、税粮不足和救济困难同时出现。不过，灾异记载也有政治和文体目的。史书所载的旱涝、地震和星象常被置入治乱解释，不能直接换算为某地实际损失。

水利考古、古河道、堤防遗迹和沉积研究能给文本提供重要约束。它们可以帮助判断某一河段、港口或堤工在何时存在、维修或废弃；却不能替我们计算所有家庭的收成，也不能把自然条件单独写成王朝兴亡的原因。恢复是有社会时间的：朝廷下令修堤、地方筹集材料、劳工抵达、田地重新耕作和市镇恢复交易，未必发生在同一年。

边区与腹地的环境风险也不同。两淮城镇面对的是河防、战线和运输中断的叠加，四川山地面对道路、峡江与军事控制的限制，沿海居民则要与风季、潮汐和海上风险共处。把这些地区都写作“受灾的南方”，会把地理重新抹平。环境只能通过具体的道路、渡口、堤岸、田地和安置问题进入叙事，才不会成为替代政治和社会选择的宿命。

\subsection{赈济、寺院与社区的临时安全网}

饥荒、战乱和流离时，官府会颁布赈济、蠲免、施粥、安置和禁止囤积的措施。此类条文的重要性在于它们说明政府承认某种危机并试图分类应对；它们的局限也同样明显：颁行不等于粮食足量到达，登记不等于所有需要者都被看见。救济名册与统计数字要先问其编制单位、时间和目的，不能直接当作灾民总数。

寺院、宗族和邻里在一些地方提供施食、住宿、安葬、借贷或介绍关系。碑刻和功德记会让这些行为以捐施者希望的形式被保存，往往特别突出有能力留下名字的人。它们不能证明寺院或家族替代了国家，也不能说明穷人必然获得援助。但若只读朝廷诏令，社区如何在灾变中凑集物资、维持道路和接待亲属又会消失。将二者并列，可以看到救济是多种组织在资源不足时的相遇，而不是单向的恩赐。

\subsection{末世流离与接收的时间差}

襄樊围城和失守使更多家庭面对迁离、征发和市场中断。史书很容易以城池得失组织这一时期，然而对一个家庭而言，城陷之前的粮价、渡口封锁、亲属从军和能否进入别处的关系网，可能比最后一天更早地决定选择。临安降元以后，新的行政接收与旧有生活并不同时完成；一些人改换仕途或籍属，一些人继续经营，一些人随宗室和军队南下，更多人没有在史料中留下名字。

崖山后的政权终结\eventref{SS-1279-EVENT-150}{不应被写成社会一夜断裂}。元初的文书、碑刻和地方重建材料会以新的分类记录人、地和财产，但这些新材料也有新的治理目的。它们可以让我们追问接收怎样发生，却不能把后来的登记倒投为所有人当时的顺从。南宋家庭、迁徙和环境的历史由此留下一个较难但必要的结论：国家的转换有明确的纪年，地方生活的转换则有多个速度，且常超出史书能够逐一命名的范围。
