\section{南宋：行在的移动、军政的接续和江淮边界}

\begin{textwindow}{行在不是一个抽象的“南渡”}
《建炎以来系年要录》自建炎元年编排诏奏、行幸和军政消息；《宋史》保存相邻的本纪线索。它们最清楚地记录中枢如何移动，最不清楚的则是各地军民如何承受征发、逃亡和战乱。
\end{textwindow}

\subsection{一一二七--一一三二年：把朝廷重新接到道路和仓储上}
靖康之后，赵构即位。\eventanchor{SS-1127-EVENT-111}{高宗即位与南宋重建}这不是把旧朝廷完整搬到南方：扬州、镇江、杭州等地的驻跸选择，取决于河道、粮仓、勤王军和能够征调的税源。苗傅、刘正彦在杭州发动兵变，说明行在的禁军与宫廷关系尚未稳定；金军渡江及其北撤，则使江南水网和渡口成为双方行动的约束。

朝廷在扬州等处驻跸、筹集勤王与财赋，\eventanchor{SS-1128-EVENT-112}{高宗朝廷驻跸扬州}，说明行在只能在能够接收文书和供给的节点停留。次年苗傅、刘正彦兵变，\eventanchor{SS-1129-EVENT-113}{苗刘兵变}把宫廷的脆弱暴露在杭州军队眼前；金军渡江而后北撤，\eventanchor{SS-1130-EVENT-114}{金军渡江后北撤}则不是江南已绝对安全的证明，而是渡口、船只、粮道和抵抗条件暂时限制了推进。

高宗朝廷后来以临安为较稳定的基地，并调整官署、度量衡和军政职能。这些政令能显示中枢试图把命令伸向各路，不能自动证明温台、江淮或四川以同一方式执行。南宋的形成因此是一连串接通粮道、军队和文书的处置，而非一场结束于一一二七年的迁徙。

\begin{turningpoint}{从逃离开封到经营临安}
临安的稳定让行在能够把税收、海运和官僚程序集中到东南；代价是北方故土、江淮与四川前线需要依赖更长的补给链。此后“守江”不只是军事判断，也是财政与交通的判断。
\end{turningpoint}

\subsection{一一三八--一二〇六年：稳定行在不等于停止选择}
临安被确立为行在，\eventanchor{SS-1138-EVENT-118}{临安成为行在}，把城市市场、漕运与官署更紧地编入朝廷调度；这条线也可同\eventref{JIN-1153-EVENT-094}{金廷经营中都}对读，两座首都面对的是不同而都十分昂贵的供给网络。南宋接受绍兴和议框架，\eventanchor{SS-1141-EVENT-120}{绍兴和议}，为中枢腾出重整军政的时间，却没有让两淮与四川免于驻防和运输的负担。

会子管理的调整，\eventanchor{SS-1150-EVENT-122}{会子与纸币管理}，将货币问题带进战争后的国家能力：会要与食货材料能追到颁行、限额和回收，却不允许把发行额当作不同地区的实际购买力。到开禧北伐，\eventanchor{SS-1206-EVENT-132}{开禧北伐受挫}，朝廷再次把江南财政、前线协同与金方反应压入一个选择；它的失败不能用一名大臣或一场战斗解释完毕。

\begin{causalchain}{行在的稳定怎样仍把边界成本留在江南}
临安的官署与市场使税粮、海运和文书能够集中，绍兴和议暂时降低大规模战事，会子管理试图调节财政工具；但前线军队、转运与赏给持续消耗同一批资源。因而稳定不是战争的反义词，而是把成本通过河道、港口、军户与州县分配出去的过程；各地承担多少，不能由中枢制度文本一概而论。
\end{causalchain}

\subsection{一二三四--一二七九年：合作、围城与海上的终局}
蔡州陷落后，\eventanchor{SS-1234-EVENT-138}{南宋试图进入河南故地}显示宋蒙攻金的协作没有留下共同的战后秩序。蒙古开始围襄阳、樊城，\eventanchor{SS-1268-EVENT-144}{襄樊遭围}，汉水、江陵道路和江南财赋才在多年围城中彼此牵动；城破后，\eventanchor{SS-1273-EVENT-145}{襄樊失守}，并不使所有南方城镇以同一速度接受元军。

元军进入临安、宋恭帝降元，\eventanchor{SS-1276-EVENT-148}{临安降元}，是朝廷层面的转换；海上的宗室、将领、船户与沿岸居民仍面对不同去留。崖山之后南宋政权终结，\eventanchor{SS-1279-EVENT-150}{崖山后的南宋终结}，应同\eventref{YUAN-1279-EVENT-178}{元方所见的崖山结局}并读，而不是让任一方的胜利叙事代替海域与沿岸社会的经验。

\subsection{绍兴和议与边界财政}
宋金反复作战、议和与再议和，最后形成以淮河--大散关一线为重的边界安排。和议为中枢腾出整理财政和军队的空间，却没有抹去淮西、两淮和四川的驻防压力。宋方诏奏所记录的盟约称谓，不能单独推出金方的目标；同样，金方材料中的战功也不能代替南宋地方社会的经验。

\begin{causalchain}{边界稳定为何仍需动员}
江南税粮和水路运输使朝廷能够维持行在与军队；前线的屯驻、转运和赏给反过来持续消耗这些资源。和议降低了大规模战事的频率，但未消除沿淮城镇、渡口和军户的成本。制度文本说明应当怎样征发，只有地方文书、碑刻和区域研究才可能检验局部落实。
\end{causalchain}

\subsection{海域、城市与晚期战局}
临安和泉州等地的市场、港口、造船及寺院网络，为南宋社会保留了多种收入和流动渠道；它们不应被简化成“富庶所以可守”。蒙古--元军向南推进时，襄阳、长江和江海航线又把这些资源转化为战争中的难题。南宋覆亡的不同地点和不同人群，须由宋、元、地方及海域材料分别追踪。

\begin{sourcenote}{可证实的序列与不可复原的经验}
本节以《宋史》、一一二七至一一六二年《建炎以来系年要录》及《宋会要辑稿》为年序和制度入口，并与金、元材料、契约、碑志和港口考古对读。它们不能给出全国人口流动、军队规模或社会反应的单一数字；这些空白保留为材料限度，而不以南宋中枢的声音补足。材料分层见\hyperref[app:sources]{“来源与史料说明及读法索引”}。
\end{sourcenote}
