\section{户籍之外的家庭：性别、职业与流动身份}

\subsection{名籍给出的不是全部身份}

户籍、军籍、僧籍和各种差役名册是南宋国家辨认人群的重要工具。它们使征税、征役、赈济和治安成为可能，却把一个人的亲属、职业、居住和迁徙压缩为有限的栏目。同一家庭成员可能同时同田地、军营、市场、寺院或亲族网络发生关系；一项名籍通常只能记录其中最便于行政处理的一面。

这也使无籍、漏籍或反复迁居的人特别难以被历史看见。官方文书在需要追征、安置或处罚时才可能注意到他们，文人笔记则常以“流民”“游手”之类笼统词语描述。我们不能把这些称谓当作固定的社会本质。它们首先说明某个记录者面对不能顺利归类的人群时使用了什么语言；至于这些人为何移动、靠什么维持、怎样与新社区相处，往往仍需要更局部的证据。

\subsection{婚姻和继承的实际资源}

婚姻、嫁资、继承、收养和丧葬在文书与法律中时有出现，使妇女和儿童在特定时刻变得可见。可是，出现并不等于拥有完整的声音。契约或判例可能把女性写为财产关系中的当事人、继承人或监护对象，墓志又会以贤妇、节妇、慈母的伦理语言记忆她们。两种材料各有价值，也都不能让研究者代替她们解释所有选择。

家庭的资源常在这些关系中重新分配。一个婚姻联盟可能带来田地、信用或迁居渠道，一次收养可能维系祭祀和劳力，一场丧葬可能暴露债务与亲属协商。战乱和迁徙会加重这些安排的压力，却不会使所有家庭作出同样反应。把女性只写作战争受害者，或只写作家族策略的工具，都忽略了材料能够显示的财产、关系与仪式参与；把少数保存较好的例子普遍化，同样会越过证据。

\subsection{职业不是一条稳定的界线}

农人、船户、工匠、商贩、军人和僧侣这些称呼，容易制造职业彼此分离的印象。现实中，家庭可能在农闲运货、在市场借贷、在军需紧张时提供工役，或把成员送入寺院和军营。城市与乡村的界限也会因运输和雇佣而变得可穿越。史料常在税役或案件中给人贴上一个最方便的身份，不能由此断定其全部生活。

手工业和服务劳动尤其需要这种谨慎。作坊遗址、器物和城市笔记可让我们知道某些商品、技艺和消费存在，官府条文可显示征调或管理的意图；谁拥有工具、谁承担风险、谁能在需求下降时转业，却很少有连续记录。把生产只归于市场力量会遗漏役使，把生产只归于国家征调又会遗漏家庭和商人组织的弹性。

\subsection{迁居后的地方关系}

迁徙者进入新社区，首先面对的是住处、耕地、亲属、信用和地方认可。北来家庭可能带着官职、教育或资本，也可能只带着可出售的物品和与亲人的联系；本地居民并不必然同质地欢迎或排斥他们。田契、墓志与地方记述只能偶尔留下这种相遇的痕迹，却足以提醒我们，“北方人”“本地人”都不是足以解释所有关系的身份。

寺院、市场与宗族可以成为迁居者建立联系的场所。施入、借贷、婚姻、合葬和合伙经营有时跨越原来的籍贯，战事和行政分类又会重新强化差异。材料不足时，不能把这种变化写成和谐融合或必然冲突。较可靠的结论是，南宋社会的流动性来自许多具体的关系被重接，而每次重接都带有资源不平等。

\subsection{社会史的证据限度}

户口数字、墓志、契约、笔记、寺院题记和考古遗存各自照亮不同的人群与时刻。户口能显示国家希望如何计数，墓志显示家族如何展示自己，契约记录一次可书写的交易，遗址显示某处生产或居住的物质条件。它们不能互相代替。特别是对妇女、儿童、雇工和流民，沉默不能被填成确定的情节，也不能作为没有行动的证明。

保留这些边界并不会使社会史失去力量。相反，它使读者能够在政权、财政和战争之外看到家庭怎样面对制度：有人被登记，有人寻求担保，有人迁走，有人以劳动、信仰或亲属关系维持生活。南宋的国家能力正是在这些不完全可见的生活之间征取资源、提供秩序，又不断遭遇其限度。
