\subsection{范阳到潼关：命令要经过粮道}
安禄山在755年起兵，见\eventref{ST-755-AN-LUSHAN-REBELLION}{安禄山起兵}。范阳的军府、东北道路和长期形成的将校关系使这次行动有了不同于普通地方骚动的基础；它仍不是一个可以由“胡将反叛”四字穷尽的原因。兵员、马匹、仓廪、朝廷任命和京师的政治信息都参与了危机。叛军向南推进时，洛阳、黄河渡口与潼关各有不同的供给与防守难题，不能把地图上的连线误写成部队必然通过的路线。

潼关失守在756年，见\eventref{LT-756-001}{潼关失守}。关隘的意义正在于它把山地、道路与粮运压缩到有限入口；一旦防线崩溃，京师不是自动失去，而是必须在仓储、人员撤离、继承名义和讯息混乱中作出新的决定。玄宗西行、肃宗在灵武立朝、回纥的援助与唐军收复两京，分别发生在不同政治与地理条件下。把它们统称为“平乱”，会抹去盟友为什么出兵、地方军为什么被倚重、两京收复后为何仍难恢复旧制。

回纥援军是唐得以重组军事选择的一部分，绝不是唐方叙事中可随意调用的背景人物。盟约、赏赐、马匹、市场和路线使双方都有自己的成本。汉文史书保存了唐朝的求援与奖赏语言，突厥—回鹘碑铭及其他材料可打开另一端，却也不自动解决日期和译名的问题。读者应把“援军”理解为两个政治共同体在危机里建立的短期合作，而非稳定从属关系。

\subsection{重建的税源从江淮出发}
战后唐廷必须养活不再主要依靠府兵的军队。刘晏整顿盐铁与转运，见\eventref{LT-758-007}{刘晏整顿盐铁转运}，不能被缩为一个聪明官员的财政策略。盐的生产、运销、商人、江淮水路、仓场与地方征收都在其中；中央要把资源送往军队和两京，也必须承认实际掌握船只、市场和地方关系的人并不都在京师。食货志、会要和通典留下政策与术语，不能证明各地都按同样办法执行。

两税法在780年施行，见\eventref{LT-780-020}{两税法施行}，通常被放进“由租庸调到两税”的整齐转换。实际的转换更像在战后户籍、土地、货币、地方强势者与军费压力之间寻找一套可征收的办法。它解决了什么，要看某个区域是否仍能登记、征纳和转输；它让谁承担代价，也不能只从法令的普遍语气推定。敦煌文书、墓志和地方材料提供的是零碎断面，正适合限制我们把制度名称当作全面现实的冲动。

\subsection{藩镇并非一种地方}
河北的成德、魏博、卢龙与江南、淮西的军政处境并不相同。它们都有军队、税源与地方中介，却处在不同的道路、市场、边防和中央关系中。平淮西的行动在819年完成，见\eventref{LT-819-037}{平淮西}；它显示唐廷仍能在特定条件下调集军力、谈判并接收一处军镇，不能据此推出所有藩镇已被同样整合。九世纪的宦官、节度使、盐利、科举官僚和地方士人，彼此争夺的是能否控制具体的人、钱粮与信息。

吐蕃进入河西及其后续变化、回鹘与唐的贸易和军事关系、南诏在西南的扩张，也让“唐后期”不能只沿长安到河北的一条线叙述。河西的敦煌材料尤其珍贵，因为它让某些军政、寺院和日常文书从中原本纪外露出；它们属于沙州的保存条件，不能代表所有边地。晚唐国家不是消失，而是在不同区域以不同的税、军、道路和谈判形式继续存在。

\subsection{黄巢之后，谁能接住城市}
874年王仙芝起事、875年黄巢转入独立行动，见\eventref{LT-874-058}{王仙芝起事}与\eventref{LT-875-059}{黄巢起事}。饥荒、盐贩、流民、地方武装和征收压力在不同地区的组合未必相同，故不能把起事者的社会构成写成一种固定身份。880年黄巢入长安，见\eventref{LT-880-062}{黄巢入长安}，使皇帝与官僚西走，城市的仓、门、市场与供给都成为新的争夺对象。

唐朝在黄巢之后得以恢复名义，却越来越依靠朱温、李克用等拥有自身军政基础的力量。907年朱温受禅并不只是唐的终点；它也是各个地区开始以不同速度处理旧唐官号、税源、军队和道路的开始。五代十国应由这些不同时钟来读，而不是由开封的朝代列表替它们盖章。

\section{从范阳的军府到灵武的行朝}

\subsection{三镇相连，不等于一支军队已经反叛}
范阳的军府并不在长安城门之外。它隔着河北平原、黄河渡口和一连串州县，却又藉驿路、马匹、军粮与任命文书同京师相接。天宝十载，安禄山兼领范阳、平卢、河东三镇，\eventref{ST-751-AN-LUSHAN-COMMANDS}{安禄山兼领三镇（751）}。这项授任最容易被后来者写成“养虎”的一个瞬间；从当时的行政视角看，它首先是把东北防务、对奚契丹等关系、军中将校和不同仓储系统交给同一位节度使协调。边防所需的速度、朝廷对边地信息的依赖、将领在当地累积的人事关系，都使这种集中显得有用。它的危险不在于某个数字突然达到多少，而在于一旦中枢同这位将领失去互信，原本可彼此牵制的通道已较难拆开。

《旧唐书》《新唐书》和《资治通鉴》都保存兼领的年序，却不能让我们看见一份完整的三镇兵籍，也不能据传记中夸张的兵额推算安禄山对每一座仓、每一个部落或每一名将校的实际支配。读这些文字时，应把“兼领”理解成一组可被调动、也需要不断协商的接口：军府要粮，地方要面对军需，朝廷则希望借同一指挥减轻东北压力。边地人并不是同一方向上的背景。东北的军人、商旅、牧业群体和州县吏员所感到的，是谁发给凭信、谁征调马匹、谁能使道路在冬季仍然通行，而不是后世史书中整齐的“胡”“汉”分类。

李林甫死于752年，杨国忠继起，\eventanchor{ST-752-LI-LINFU-DEATH}{相权转换（752）}。后出的叙事喜欢把两位宰相与安禄山的矛盾编成清楚的宫廷因果，因为这样能把战争归结为人物的爱憎。实际更难分辨：长安对边镇的奏报依赖既有渠道，安禄山也需把自己的军政要求翻译成朝廷能接受的语言；杨国忠改变了这种翻译的条件，却不能单独制造范阳的仓廪、道路和将校网络。史书能确认相权转换和后来关系紧张，难以替我们复原每一次密奏、每一道军令及每个人的即时盘算。把不确定处保留下来，反而能看清755年以前危机如何在日常的任命、疑惧和物资请求中积累。

\subsection{南下的队伍遇到的是河流、城门和消息}
天宝十四载十一月，安禄山自范阳起兵南下，\eventref{ST-755-AN-LUSHAN-REBELLION}{安禄山起兵（755）}。编年史给出的月份和推进次序足以把危机放回季节与道路：从幽燕离开，不是从空白地图上画一根直线到长安。军队要沿可通行的路段取得粮食、渡河、接收或绕过州城；沿线官员与居民则在消息不完整时判断城门应为谁而开、仓粮应交给谁、逃路又在何处。洛阳被卷入以后，京师面对的并非“知道”或“不知道叛乱”这样简单的选择，而是不同奏报抵达、不同军令能否执行的时间差。

安禄山的名号和部属构成常被史书写得醒目，但战争不能只从将领的传记读。洛阳是东都，连接河洛、漕路和市场；夺取它既能获得象征，也迫使占领者处理粮食、官吏和城内秩序。对于离开乡里的家庭，最切身的不是“盛唐已经结束”的抽象判断，而是道路是否被军队切断，户籍与粮食能否随人移动，亲族是否还可互通音讯。正史的帝纪和列传尤其擅长记录奏报、任免与战果；它们很少连续记录这些家庭如何作出选择。不能因为材料沉默，就把流亡者写成同一种“乱民”，更不能用后来的人口损失数字为每一条道路上的遭遇填空。

潼关把山地与东进长安的道路压缩在有限的入口。天宝十五载六月，哥舒翰出关战败，燕军西进，玄宗离长安入蜀，\eventref{LT-756-001}{潼关失守（756）}。现存叙事多把哥舒翰、杨国忠和玄宗的决定排成一条锐利的责任链；它们能说明朝廷曾在关前押注一场会战，却未必能裁定命令何时抵营、各部准备如何、将领在何种讯息下判断。关隘并不会自动防守，守军也不能从宫廷文字中立刻取得补给。败局一旦形成，通往长安的道路、仓储和撤离次序同时成为政治问题。

玄宗入蜀的路线让关中以外的区域不再只是皇帝逃亡的布景。山道、驿站和沿途州县必须承受行朝、随从与军队经过的压力；谁提供粮食和车马，谁留下守城，谁在混乱中把家属移往别处，史书不能一一作答。读者不应把这种空白补成戏剧化的群众场景。可以较有把握地说的是：皇帝离开长安使守城、继承和调兵的命令失去原有中心；不能较有把握地说的是每个城镇如何欢迎或拒绝这支队伍。战争的空间正是在这两种知识之间展开。

\subsection{灵武不是另一座长安}
肃宗在灵武即位，标志着唐廷在西北边缘重新取得一个可发布命令的地点。灵武并非替代长安的完整都城：它靠近朔方军与北方道路，能接近一批军事资源，也远离两京原有的官署、市场与库藏。新朝廷必须同时解决名义和供给。继承诏令要抵达各地，军队要得到粮饷，仍在长安或洛阳附近的官员与家属则要决定听从何处的年号。这一重建过程说明“唐廷”不是只由宫殿构成，而由能够递送文书、聚集人员、维持军粮的节点构成。

回鹘的军事援助更不能被写成一支随召而来的附属军。唐方材料记录求援、会盟、赏赐和共同收复两京的叙事，突厥—回鹘碑铭和外部材料则提醒我们，盟友有自己的统治者、马匹资源、市场需求和外交计算。双方为何在这一刻合作，不能被压成单向的“援唐”：唐需要可快速投入的骑兵力量与北方关系，回鹘也在危机中衡量贸易、赏赐和政治位置。路线、报酬和战后市场都是联盟的一部分。汉文史书的记载并不允许我们精确列出全部出兵人数和战场贡献，却足以阻止我们把回鹘写成没有选择的背景。

至德、乾元年间的收复并非一条由灵武直返长安的凯旋线。收复洛阳、长安意味着重新取得城门、官署和仓储，却不等于河北的军人、地方官与粮路回到战前安排。新任命的节度使、留在原地的将校、战时建立的地方武装都带着自己的兵员和税源问题。朝廷在危机中需要他们，战后又不能轻易收回他们已实际承担的事务。安史战争最持久的结果之一，正是唐以后每次谈论“地方”时，都必须追问这个地方的军队靠什么吃饭、文书从哪里来、与哪条水路或陆路相连。

\section{战争结束的年份，不是战争后果的终点}

\subsection{洛阳重入与河北的条件}
宝应二年，史朝义兵败自缢，唐军重入洛阳，\eventref{LT-763-013}{唐军重入洛阳（763）}。这个年份可以用帝纪和《通鉴》的年序确定；它不应被误读为一张“全国恢复”的收据。洛阳再被唐军接收，首先意味着东都的城门、官署、道路和可见的政治象征重回唐的名义之下。真正棘手的部分在河北：旧燕军人如何安置，地方官听谁的命令，粮饷从何征取，几个军镇是否愿意让长安的使者重新穿行其间。军队投降或改授官号，未必等于他们的家口、土地和军需已受中央直接管理。

朝廷对河北的处置常被概括为“姑息藩镇”。这句话遮蔽了当时选择的窄小空间。战争刚过，朝廷需要避免更多城池和军队再起，又没有足以一次供养、遣散或替换所有地方军事力量的资源；地方将领也未必能在没有唐朝官号、盐粮或外部贸易的条件下维持自身。由此形成的安排是交易而非静止的让渡：军镇保有很强的地方接口，朝廷仍争取任命、名义、贡赋与道路。不同镇的强弱、与河北乡里的关系和与中枢的距离各不相同，不能用一个“藩镇”概念代替。

战后社会的可见性同样不均。墓志偶尔留下迁葬、亡故、仕宦中断或家族改籍的痕迹；诗文能使我们接近流离、饥馑和旧都残破的感受；两者都不是可加总的灾害普查。城址、仓储和道路遗存也只能说明某些空间曾被使用、损毁或修复，不能给每一位居民分配一个确定的经历。因此，安史战后的“人口损失”在本章只能作为史料与研究持续争论的问题，而不能成为一条貌似精确、实则掩盖地区差异的总数。河北、关中、江淮和河西所经历的时间并不相同。

\subsection{同年失去长安：西线的空隙}
广德元年十月，吐蕃军进入长安，代宗出奔陕州，\eventref{LT-763-014}{吐蕃入长安（763）}。东都刚被收复的同一年，关中又出现这一危机，最能说明唐廷的资源不能同时覆盖所有战线。安史战争抽走的不只是兵员，也包括运输、马匹、军粮、能够熟悉边情的将校和维持关中防务的日常制度。吐蕃的行动有自己的边境、河西和高原政治条件，不是唐朝内战的一段插曲；把它仅写成唐廷“耻辱”，会把对手的战略与关中道路的实际条件一起抹掉。

汉文史书对吐蕃入城、所立人物和撤离过程的记载并不完全一致，吐蕃材料也不会自动补齐长安城内的每一日。可以确定的是，代宗一度离开长安，吐蕃军进入城市，随后撤去；难以确定的是城市居民的整体态度、驻留精确日数和撤军的单一原因。这样的限度改变叙述的重心：不是替史书选择一个更耸动的场面，而是注意唐廷如何在西线空隙中重新计算关中供给、边镇协作和北方联盟。对生活在陕州、关中道和河西的人而言，战争并未随洛阳的收复而结束。

吐蕃在河西的扩展以及唐与回鹘的往来，使丝路节点的政治归属反复变动。河西的城、绿洲、烽燧和寺院不是遥远边疆上的静物；它们连着军粮、商队、翻译、文书和亲属网络。敦煌文书之所以重要，不是因为它能替我们讲述整个帝国，而是它让一些本纪看不见的契约、寺院事务和地方行政露出边缘。它也迫使读者承认保存的偶然性：一张沙州文书可以说明某个日期、某种手续或某群人的活动，不能把河西一隅直接放大为所有边地的常态。

\subsection{江淮如何成为重建的后方}
乾元元年刘晏受命整顿盐铁转运，\eventref{LT-758-007}{刘晏整顿盐铁转运（758）}。长安收复后，真正的难题是把粮食、盐利和可动用的财物稳定送到军队和两京。江淮河网、仓场、船只、盐场、商人和地方官并不是一部财政机器的零件；它们有不同的季节、风险与利害。船户要避开水势与盗扰，盐商要计算货物、关津和市场，州县要在本地需要和上供之间取舍。中央的诏令必须经过这些环节才会成为军饷。

刘晏传与食货志讲述改革时，常把这种复杂网络收束为能臣的能力。传记可以帮助我们定位任命和某些措施，却不该把后来形成的盐法成效提前装进758年。不同文本对其权限和先后也并非全同。更适合的读法是把刘晏放在一个已经被战争改变的连接问题中：两京需要江淮，江淮通过水路和征收被接入中枢；这种接入给朝廷留下税源，也给地方中介留下议价、逃避或转嫁的空间。财政恢复因此不是战胜地方，而是重新组织依赖。

扬州等水陆交会城市在这一变化中有特殊位置。市场、仓储、运河口和旅人聚集，使城市能成为转运的节点，也使它更容易承受征发、价格波动和军队经过的压力。城市考古可以帮助定位道路、坊市或生产遗存，笔记与诗文能留下某些城市观感；两类材料都不能替我们画出一幅完整的“战后商业复兴”图。尤其不能因为江南的部分区域能持续提供财赋，就推断那里的家庭没有面对赋役、灾害、逃亡或地方武装。所谓后方，往往是把前线成本以较慢、较分散的方式承担下来。

\section{两税、使职与地方的账目}

\subsection{改革不是一张全国同时生效的税单}
建中元年，杨炎颁行两税法，\eventref{LT-780-020}{两税法（780）}。租庸调的旧语言与战后流动的人口、残缺的户籍和不断增长的军费之间已经难以严密衔接。以夏、秋两次征税、按资产等条件组织征收，给朝廷提供一种重新寻找税源的办法。它没有把社会突然改造成同一种纳税人，也没有自动解决谁拥有土地、谁能被登记、钱与绢如何折纳、地方军府会不会另取费用的问题。法令所说的“均”，首先是中央希望建立的秩序；具体县份的丈量、户等、折色与催科，要在地方手续和冲突中才有内容。

《旧唐书》杨炎传、《新唐书》食货志与《通典》让我们看到颁行和后出的制度概括。它们很适合追踪朝廷如何谈论财政，却不能替任何一州一县结算实收。敦煌、吐鲁番的户籍和赋役文书展示了文书制度能够多么细密，也展示了地方样本的边界：不同政权、不同年代、不同绿洲或州县的手续不应被直接归为“唐朝全国实际”。因此，两税法的意义不在于替读者提供一条从旧到新的整齐箭头，而在于把财政问题从旧有身份和劳役的组合，转向更依赖可见资产、地方认定和货币—实物转换的实践。

夏税、秋税还把国家与季节联系得更紧。收获之前和之后的时点、雨水、运输、借贷与粮价都可能影响一个家庭怎样凑出应纳之物。我们不能从制度文本推出每个农户的生活史，却能看出征收日程绝非抽象财政术语：它会通过里正、县吏、仓场、商贩和地方强势者进入具体生活。对于能够逃移、隐匿或借助宗族与寺院网络的人，征收也许有不同后果；对于被战争和灾害困在原地的人，选择更少。材料常让精英和文书保管者更可见，不能据此把沉默的大多数写成同样顺从或同样反抗。

\subsection{盐、茶与军费的可见入口}
安史之后，盐利之所以反复进入政治中心，不是盐比粮食更具象征性，而是盐的生产、运输和销售能在许多地方形成可被把握的收入入口。盐场不等于朝廷的金库：生产者、商人、地方官、转运使和军队围绕价格、凭证、路费与私贩展开的关系，才决定某项制度在何处能运作。食货志与会要留下使职和政策的轨迹，往往更清楚地记录中央如何设计收入，较少记录沿海、淮南或内地市场怎样承受价格变化。把盐法写成一种立即有效的“国家垄断”，会抹去这些层层转手的成本。

茶在九世纪成为另一种财政与市场交叉的物品。它从山地生产区、运路和市镇进入更广的消费网络，相关禁榷与税收的讨论使其与军费相连。但“茶税”三个字不能替代山地劳作、运输风险和地方交换的全部历史。现存材料多从政令、官员或城市消费看它，生产者和搬运者的声音稀少。较可靠的说法是，国家不断试图在流通中设置可征收的关口；不能仅据制度条文断言所有产区、所有商人以同样方式受其控制。

使职的扩张也改变了权力的形状。度支、盐铁、转运等使者带着专门的财政任务穿过原有官僚层级，能加快某些征收和调度，却也使地方必须同时面对州县与使司的要求。它是战后重建中解决中枢资源不足的一种办法，代价是行政接口更多、责任更易重叠。军镇拥有自己的粮饷需要，中央使职又要维持两京和边军，谁先取、谁后取、谁能够留下文书证明，常常比制度图上机构的隶属关系更重要。

\subsection{河北、淮西和江南不是同一类“地方”}
河北诸镇通常被用来说明中央权威的下降，江南常被用来说明财政后方的形成；这两个概括若不回到道路和军队，都会误导。成德、魏博、卢龙靠近北方交通和长期军镇传统，面对的是将校、士卒家口与中枢任命的交织；江淮的州县则更多经由水路、盐利、仓储和市场同中央连接。两地都有地方中介，却不能用同一套“割据”解释。一个军镇在名义上受任命、在税源上有自主空间、又在外敌压力下要求朝廷承认，正显示晚唐政治存在多层而非两个对立盒子。

元和时期平淮西的过程尤其值得这样读。朝廷能在一处军镇调兵、结盟、切断或争取道路，并不等于所有军镇因此重新被同样管理。它说明宪宗朝在特定地理、财政和人事条件下仍能集中资源；也说明胜利之后如何接收地方、安置军人、维持供给，和攻克一座城同样重要。将这一胜利推广成“中兴已经完成”，会看不见随后仍然存在的宦官兵权、财政压力和区域差异。军事成功不是制度问题的句号。

\section{宫廷、寺院与城市的不同节奏}

\subsection{永贞的一年，不能承载全部晚唐政治}
805年顺宗朝的永贞改革，\eventref{LT-805-029}{永贞改革（805）}，常被后来叙事塑造成一群士人对宦官和旧势力的短暂挑战。罢宫市、节制宦官等措施确有其制度指向：宫廷消费和使职权力会经过市场、州县和官员任免影响更多人。可是颁行一项措施、地方知道它、旧有征索停止、受益者能守住成果，是不同的时间。王叔文、王伾集团的形象又受到政变后传记和文学书写的重塑，不能把其中的党争标签当作全部政治事实。

宫市最能提示宫廷与城市的关系并不止在大朝会上发生。宫廷所需的物品要由宦官、使者、商人和市场规则带到城市街巷；当征取方式改变，受影响的不只是官员。我们没有一套足以统计所有受害商户或市民反应的材料，因此不能替他们安排一致的立场。仍可指出的是，改革者把问题放在这条征取链上，正说明城市市场已是国家资源动员的敏感地点。改革失败后，市场也不会回复到一个不受宫廷影响的原状，制度记忆和使职结构仍在不同方式中延续。

\subsection{佛骨、法门寺与可见的礼仪}
元和十四年，宪宗迎法门寺佛骨入宫，韩愈上《论佛骨表》而被贬潮州，\eventref{LT-819-037}{迎佛骨与《论佛骨表》（819）}。一件舍利进入宫廷，连接的并非简单的“皇帝信佛”与“儒臣反佛”。仪式要经过道路、供奉、寺院网络和城市观看者；韩愈的奏表则把国家礼制、夷夏观念与官僚责任写入反对意见。它们让我们看见同一事件如何被不同制度语言解释，而不是让我们裁定整个社会究竟信或不信。

韩愈的文章保存得比围观者的感受完整得多。它是一个官员在特定政治处境中的文本，不是对长安所有人的民意调查；法门寺的遗存、造像和寺院材料也不能自动证明仪式的每个细节或全国的宗教热情。把这些材料放在一起，能较谨慎地说明：寺院、皇室和士大夫之间存在可被动员的物质、礼仪与论辩网络。正因为资源与合法性相连，宗教不只是朝廷可以任意奖赏或禁止的背景，也能成为地方社会组织施舍、纪念和流通的场所。

寺院的土地、僧众、写经、造像与旅人网络在不同区域有不同密度。敦煌愿文和写经能见到施主、僧侣和家庭以怎样的名义记录功德，城市寺院遗址则可提示某些建筑和空间的变化；这些材料不能把一个洞窟、一块题记变成“唐人普遍信仰”的证据。更重要的是，它们让正史之外的人以有限但具体的方式出现：有人捐资、有人抄写、有人安排亡者纪念、有人借寺院网络旅行。晚唐的社会生活并没有被军镇和宦官完全吞没。

\subsection{会昌禁令的边界}
会昌五年，武宗下令大规模废寺、还俗僧尼并没收寺院资产，\eventanchor{LT-845-049}{会昌废佛（845）}。诏令与史志保存了中央规模宏大的数字和措辞，正因如此更需谨慎：中央能发布何种命令、其后以何种类别汇报寺院和僧尼，与每个州县怎样清点、地方如何应对、哪些寺院以何种形式延续，不是同一个问题。以诏书数字直接计算全国寺产或僧尼人数，会把行政语言误作统计现实。

禁令的财政面不应被忽略。寺院资产、劳动力和土地被国家重新分类，既关乎宗教立场，也关乎当时可被征发、登记和支配的资源。可是“没收”并不是一只手从中央伸到每一处山寺：州县官、地方精英、寺院住持和依附其上的家庭都可能影响执行。现存材料对于这些协商与规避记录很不均衡。武宗死后政策转向，寺院活动在各地恢复或重组，也不表示曾经的损失可以一笔勾销。废佛应被理解为一次改变资源归属和宗教网络的冲击，而不是一场用单一数字结束的运动。

\section{河西、西南与北方：唐的边界从未只在长安之外}

\subsection{沙州的城门重新打开}
大中二年，张议潮在沙州驱逐吐蕃守军，\eventanchor{LT-848-051}{张议潮收复沙州（848）}。这一行动常被汉文叙事写成“河西归唐”的开端；若从沙州本身看，它首先涉及城内外的守备、地方豪族、寺院、商路和长期处于吐蕃统治下的人群。张议潮怎样聚合支持、吐蕃守军怎样离开、哪些群体参与，现有记载并不完备。归义军后来形成的汉文材料有强烈的地方政治记忆，不能把其后来的秩序直接投回起事当天。

唐廷851年授张议潮归义军节度使，承认其恢复十一州的主张。这种授任说明中枢希望把河西重新纳入可命名的军政网络，也说明实际控制并非由一纸册命自动生成。长安离沙州很远，命令、贡物、使节和商旅需要穿过不稳定的道路；地方政权则必须面对周边势力、绿洲间关系与本地资源。归义军的文书、敦煌写本和洞窟题记为这段历史保留了非中原本纪所没有的细节，但其保存集中于特定地区和机构。它们应当扩大读者的视野，而非成为把河西经验普遍化的新借口。

张议潮的故事也提醒我们，“收复”不是只有攻城的一天。城防恢复后，要有人抄写文书、安排僧团、征集粮草、接待使者，商队也要判断哪条路仍然可走。边境政治在这些重复却不相同的事务里延续。唐廷给予军号的收益，是获得一个可沟通的盟友与象征；成本则是承认地方军事集团在远距离条件下不可替代。晚唐国家的边疆不是中央消失的边缘，而是多种命令、语言和资源不断重新接合的地带。

\subsection{安南的失而复得}
咸通四年，南诏军攻取安南都护府治所，唐在交州的统治暂时中断，\eventanchor{LT-863-054}{安南失守（863）}。三年后高骈收复大罗城并重建军事据点，\eventanchor{LT-866-055}{高骈收复大罗城（866）}。这两件事不应只出现在“唐末边患”的一行文字里。交州与大罗城连接红河流域、海路和南方道路，军队进入或退出都要面对湿热环境、河道、城防和当地供给。唐方败报和将领传记保存了日期与军事成果，却很难让我们听见当地居民、俘虏与南诏随军者如何看待这些变化。

南诏不是为了给唐朝提供边患而行动。它有自己的王权、云南高原道路、与周边群体的关系及同唐的外交战争史。汉文材料中的“南蛮”称谓带着中原分类，不能替代多样的地方身份。高骈传中关于收复和修城的叙事，也带有军功语言；我们可以确认唐军重新取得大罗城这一节点，不能把修城规模、伤亡和统治恢复程度写成无疑的全景。安南的这段经历显示，唐的南部边界并非一道固定线，而是城、河道、驻军和地方合作暂时形成的关系。

\subsection{回鹘余部与北方道路}
九世纪中叶回鹘汗国崩解后，北方出现新的移动和边境交涉。会昌三年张仲武击退侵入幽州边境的回鹘余部，相关史书能确认冲突的发生，却不能把“回鹘余部”当作一个没有内部差异的整体。有人寻求贸易和庇护，有人卷入武装冲突，唐北方军镇也在利用、警惕或排斥不同群体。边境的名称往往比人群的实际流动更整齐。碑铭、汉文列传和地方材料互相照亮，也各有盲点；译名与政治归属尤其不能从单一文本一次定死。

北方道路的价值在于马匹、使节、货物与军情都要经过它们。幽州军镇能在这里积累力量，并不意味着它可以无成本控制每一个关口或商路。中央的需求、周边政权的压力与本地军人的供给彼此拉扯。将这一切归结为“藩镇跋扈”，会失去边境真正的内容：道路并不是一条线，而是一系列必须有人守卫、修复、通报和支付的地点。

\section{九世纪后半：戍卒、港市与失去的都城}

\subsection{从桂州到徐州的归路}
咸通九年，庞勋率桂州戍卒北归途中起事，攻占徐州，\eventanchor{LT-868-056}{庞勋起事（868）}。这件事的锋利处不在一个“兵变”标签，而在“北归”的路线。戍卒远在南方，归期、军饷、家口与道路都可能成为积怨的条件；他们沿路移动时，地方州县必须判断供给、阻拦或谈判的代价。传记把叛乱的原因和军功排得很快，通常难以保存普通士卒的家庭处境。我们不能替他们断言唯一诉求，却不应忽略戍期与回乡本身就是军事制度的社会成本。

徐州被占以后，问题变成谁能控制城、仓与通路。地方居民不必在“朝廷”与“叛军”之间作出一个固定的道德选择；他们面对的可能是征粮、治安、逃亡和亲属安危。唐廷调兵平乱的能力仍然存在，却要通过不同军镇和地方资源实现。庞勋起事因此既显示晚唐军制的压力，也显示中枢和地方仍在不断重组可用的兵力。它不是黄巢之前一段可略过的前奏，而是道路、戍防和家庭负担已经发生断裂的证据。

\subsection{王仙芝、黄巢与不稳定的联盟}
乾符元年，王仙芝在濮州、曹州一带聚众起事，黄巢等随后响应，\eventref{LT-874-058}{王仙芝起事（874）}。次年黄巢脱离王仙芝，在山东、河南之间独立行动，\eventref{LT-875-059}{黄巢独立行动（875）}。两《唐书》与《通鉴》给出一条以首领为中心的年序，但起事者并非一开始就是后来史书所称的同一支“黄巢军”。饥荒、盐贩、流民、地方豪强、被征调者和机会主义武装可能在不同地点以不同方式汇合或离散。若把他们全写成一种固定的阶层或政治纲领，反而会重复正史对“盗”的方便分类。

行动的地理也不断改变其性质。山东、河南的州城、渡口和粮道关系到队伍能否停留；唐军和地方军镇的围堵又会把人群推向新的道路。王仙芝在878年黄梅战败被杀，余部多转入黄巢军，这个转折可以由编年材料确定，却不能证明所有原有追随者带着同样目的继续行动。首领合分、士卒投降、地方结寨和商路中断所构成的是一张不断变形的网络，而不是一支从头到尾人数固定的军队。

黄巢879年进入广州，\eventanchor{LT-879-061}{黄巢入广州（879）}，使岭南港市、仓储和海陆贸易进入战争轨迹。广州不是一座等待内地军队来掠夺的孤岛；它连接南海航路、地方市场、外来商人与岭南腹地。敌对叙事中的杀掠数字和驻留时间不宜照单采用，港市考古也不能直接对应一次军事行动。仍可明确的是，军队抵达广州会改变仓储、城防和商路的风险，随后北返又把岭南的资源与中原战局接在一起。晚唐危机在这里表现为城市网络受到穿透，而非只在黄河流域发生。

\subsection{长安失守后仍有人维持生活}
广明元年十二月，黄巢军进入长安并建国号大齐，\eventref{LT-880-062}{黄巢入长安（880）}。僖宗翌年抵成都，\eventanchor{LT-881-063}{僖宗抵成都（881）}。一个皇帝离开、一支军队入城、另一处行在开始发令，构成了编年史清楚的骨架；城市并不会因而在同一时刻停止。城门、宫室、坊市、井水、粮仓和寺院仍需要人看守、使用或躲避。唐朝复国叙事对黄巢统治的秩序与居民反应带有强烈敌意，无法支持把全城写成纯粹废墟，也无法支持相反的、毫无根据的安定图景。

黄巢在长安的政权需要粮食、官员和命令渠道，正如唐行朝在成都需要西川供给与地方合作。两者面对的不是相同的资源：成都的地理位置、王建等西川军政人物、蜀道与周边州县，使行在可以继续存在；长安则处在被多路军队和交通压力反复争夺的关中。把“唐在成都”写成完全撤退，或把“大齐在长安”写成完全接管，都会错过这些不对称条件。政权名义能覆盖的区域与实际能收税、保路、养兵的区域并不重合。

中和三年唐军、沙陀军等收复长安，黄巢退出关中，\eventanchor{LT-883-065}{收复长安（883）}。李克用及沙陀军的作用在不同后来的政权叙事中被各自强调，城中掠夺和撤退路线的细节亦有异文。更可把握的是，唐廷为收回首都而倚靠的军事力量有自己的北方根基和未来选择。收复解决了一个象征和行政节点，不能重建独立的中央军队与稳定的财政。战争从关中退出后，仍沿山东、河南和各军镇的道路继续塑造未来。

\section{唐末的权力为何会集中到军府手中}

\subsection{朱温的转换并非命定的起点}
882年朱温离开黄巢军，受唐廷授为宣武军节度使，\eventref{LT-882-064}{朱温降唐（882）}。后梁建立后的史书很容易把这一转换写成后来君主必然展现的才能。若把后果暂时放开，能看见的则是汴州及其周边的城镇、河道、粮道为一位降将提供了新的资源接口；唐廷也需要能在中原牵制黄巢军的地方力量。授予军号不是把一支完全服从的部队交给中央，而是以名义、补给和地方控制换取短期合作。

朱温的部众、田令孜的意图和授任条件，主要由成功者及其对手留下的后出叙事保存，无法逐项确证。可较稳妥地说的是，降唐后宣武军逐渐成为中原竞争中的枢纽。它依托的不只是朱温个人，也包括运河附近的转运条件、州县的征发能力、部将关系和长期战乱带来的武装人口。军府由此能在朝廷名义与地方资源之间反复转换。对沿路居民而言，旗号改变不必意味着负担减少；保护费、粮食和劳役可能只是换了征取者。

黄巢884年在泰山狼虎谷兵败死亡，齐政权瓦解，\eventanchor{LT-884-066}{黄巢败亡（884）}。死亡方式、林言刺杀说和余部去向有异文，因此不能把某一细节写成无争议的终幕。领袖死亡也不等于战时形成的武装、失地者和地方防御立即消散。晚唐末年的军府扩张正从这些未被和平解决的资源关系中获利：有人需要保护，有人需要粮饷，有人把朝廷授予的头衔转化为征发的凭据。

\subsection{长安、凤翔与华州之间的皇帝}
光启、乾宁年间，皇帝在长安、兴元、华州等地的往返显示，首都并不能单凭城墙保证中央性。王重荣与田令孜冲突后，僖宗离长安；李茂贞、韩建、李克用和朱温等军政集团各自控制能够影响皇帝行止的道路与驻军。895年王行瑜等逼迫昭宗处死宰相，李克用入关平乱，\eventanchor{LT-895-072}{王行瑜兵变与李克用入关（895）}。这不是“皇权已无”的简单证明，而是皇帝的诏令、宰相的人身安全和关中粮道已经无法脱离军镇关系。

昭宗896年出奔华州，受韩建控制，尤其说明庇护和拘束可以同时发生。一位军阀提供驻地、卫队和道路安全，也就能影响谁觐见、何时出发、哪些诏令送出。史书常以忠奸给这些人物排序；从行政实践看，问题是皇帝周围的神策军、禁军、官吏和仓储已被不同军事集团穿透。宫廷政治仍有仪式和诏令，却必须在军府可允许的空间里运行。这样理解比“晚唐皇帝只是傀儡”更接近材料所见的反复协商、胁迫和有限行动。

天复三年朱温入长安，诛杀韩全诲等宦官，神策军体系遭到杀戮与改编，\eventref{LT-903-077}{朱温诛宦（903）}。宦官掌握禁军并非一夜形成，神策军也不是一夜消失；不同史书对名单、关系和改编程度有分歧。需要把杀戮、编制改变与后续残存分开。朱温能进入宫城，意味着他不仅赢得一场宫廷冲突，也切断了皇帝身边一条相对独立的军事和命令通道。此后朝廷更难在没有地方强镇许可的情况下组织护卫。

\subsection{迁都洛阳与唐号的最后几年}
天祐元年，朱温迫昭宗迁都洛阳，随后昭宗遇害，\eventanchor{LT-904-078}{迁都洛阳与昭宗遇害（904）}。长安与洛阳之间的转移不只是都城名称的变化。它涉及随行官员、宫人、文书、库藏、道路与军队的重新安置，也让朱温更接近宣武军的资源腹地。昭宗遇害的执行细节和遗诏主要来自后梁及其后敌对政权的叙述，不能把传说性细部写成目击记录；军事胁迫下的迁都和继承危机则足以说明唐朝中枢已经失去自主选择地点的能力。

905年白马驿杀害朝臣，常被视作朱温清除唐廷旧臣的标记。对被杀者家族、洛阳官僚与地方接收者而言，这种暴力不仅改变高层名单，也改变谁还能安全地保留旧朝的关系与文书。史书保存了显著人物，较少记录随后离散、改仕或沉默的更多人。唐末政权转换不能只由受禅礼的一天来理解；它先在士人、将校、州县和城市居民对于安全、税粮与效忠的日常判断中展开。

天祐四年四月，朱温迫唐哀帝禅位，唐朝正式灭亡，\eventref{LT-907-080}{唐亡（907）}。受禅仪式的文本与后梁纪年都试图给这一转换赋予可读的秩序，却不能掩盖它建立在长期军政胁迫之上。唐号结束后，许多地区并未在同一天取得同一种新生活：凤翔仍有岐王，淮南、两浙、巴蜀和岭南的政权各按自己的军队、税源和交通条件作出选择。下一章的五代十国不是唐灭之后才突然出现的舞台，而是晚唐这些道路、城市、边境和财政接口在不同区域开出的不同结果。

\begin{turningpoint}{安史至唐亡：重建怎样制造了新的依赖}
安史战争后，唐廷通过江淮转运、两税和使职重新取得财源，也因此更依赖地方认定、商路和军镇协力。收复两京、平定一镇或废除寺院都能在某些节点集中权力，却不能取消远距离运输、边疆交涉和地方军费的成本。九世纪末军府进入宫廷，并非因为一个朝代在抽象意义上“衰落”，而是保护皇帝、收取财赋、维持道路的接口已经被不同集团掌握。这个代价由州县催科者、市场与船户、戍卒家属、边地居民和城中逃亡者以不相同的方式承担；后梁建国只是把这些不对称关系公开改写为新的王朝名义。
\end{turningpoint}

\section{把战争读成一连串补给难题}

\subsection{两京之间没有一条只属于皇帝的路}
安禄山军由范阳南下后，洛阳首先承受的不是抽象的“失守”，而是一座东都被迫改换供给和命令网络。宫城、官署、仓廪、桥梁与市场原来都在唐朝行政的节奏中运作；军队进入后，守令、商人、工匠和居民要在不完整的消息中重新判断哪些凭信有效，哪些粮食会被征取，哪一座门还能通向安全的方向。史书把城池易手写得迅疾，正因为它们主要关心政权的名义；城市生活的延续与断裂只能由零星文献、遗址和后来记忆勾勒。既不能把洛阳描成完全停止的空城，也不能把未被记下的日常轻率写成安稳。

从洛阳向西，黄河、潼关和关中道路把行军压缩成一系列可能失效的关口。对进军者而言，桥梁和渡口决定粮车与骑兵能否同步；对防守者而言，撤退、屯粮和传令常常彼此冲突。命令到达一支军队的时间，未必等于那支军队已能得到粮食、马料或正确地形信息。后代叙述倾向于寻找一位在潼关“应当”怎样选择的将领，仿佛战争的成败只在一瞬的勇怯；实际的压力已经在范阳、洛阳和河北的征发中形成，关前的决定只是把它暴露出来。

关中也不是天然的帝国后方。山川可以阻挡一部分行军，却不能自动把粮食留在长安。战时人口移动、军队经过和地方守备都会改变关中各处能提供什么。玄宗西行之后，蜀道在史书中显得格外醒目，但这条路并不是为一位皇帝预备的单一通道。驿站、山谷、栈道和沿途州县要同时容纳消息、随从、军队与征发，任何环节堵塞都会改变后面的选择。我们知道行程的大致方向，却不知道每一段道路上有多少人随行、离散或被迫供给；叙事应让这种知识边界保留下来。

肃宗在灵武建立行朝时，所争取的正是另一个能够把命令、军队和物资接起来的地点。灵武靠近朔方军和北方边路，具有战时可用的军事条件；它没有两京的官僚密度、仓储与消费市场。朝廷因而必须依赖将领、地方官和盟友，把一座边镇附近的行朝逐步变成可被各地承认的中心。即位并不会使文书立即走遍天下：某些地方同时收到不同消息，某些官员要在旧主、行朝与眼前军队之间拖延或下注。继承的有效性在这种传递中才形成。

这种从两京到灵武、再从灵武回到两京的移动，解释了为何安史危机不能被写成“中央败、中央胜”的二拍子。唐朝在756年没有消失，在757年也没有回到原样。它在不同地点以不同强度存在：有时是行朝的诏命，有时是仍在运作的州县，有时是军队手中的粮票和军号。战争迫使这些形式彼此错开。后来藩镇、盐铁使和宦官军权之所以难以放回一个稳定的制度图中，正因为它们都是在这种错开中获得了实际作用。

\subsection{收复的代价由谁支付}
收复两京需要盟军、地方部队和持续的运输。回鹘骑兵常在唐方叙事中以“救援”出现，容易被压缩为一段胜利的工具。更准确的读法要从交换开始：出兵、马匹、赏赐、贸易和外交名分彼此相连，双方都在计算战后的所得。回鹘并非只面对唐朝的命令，也面对草原内部的政治与北方贸易；唐廷也要在急需军事力量时接受盟友带来的成本。两者的合作可以被确认，至于各次战斗的精确人数、每一笔赏赐如何分配，却不宜由单一汉文记载推演。

两京收复之后，最紧迫的不是把旧日仪式重新排演，而是让城市能被供养。军人需要粮，官员需要驻处，逃散的人要判断能否返回，商人要判断道路和钱货是否仍可流通。仓廪重新登记、渡口重新使用、坊市逐步开张，都是比“收复”更慢的过程。材料对上层复职和朝廷庆典记录较多，对妇女、儿童、手艺人与无籍流民的移动记录较少。不能以少数墓志的安全返乡经验，概括整个关中的重建；也不能把诗人所见的残破，直接当作所有城镇多年不变的状态。

战时与战后，征发从不只发生在前线。军粮要从生产地、仓场和市场中取得，船户和车夫要承担运输，州县要在本地存留与上供之间作决定。中央的需要若以较急的命令抵达，地方可能以摊派、借贷、拖延或隐匿来应对；这些回应未必留下足够材料让后人逐案判断。正因如此，战争的“成本”不能化作一个总额或一个道德标签。它是沿水路、道路、户籍与市场反复发生的资源转移，而各地被卷入的程度并不相同。

安史之后出现的流民、迁徙和家族重组也应放在这一层理解。墓志所记籍贯、葬地和仕宦路线可以提示有人跨越区域流动，但墓志是家族希望保存的公开记忆，尤其容易留下有资源者。没有墓志的人并非没有移动，只是更难被看见。正史以“流民”概括的人群可能包含失去土地者、避兵者、随军家属、商人和暂时迁居的地方居民。把他们全写成同一种社会力量，会比史书的概括更进一步抹除差异。

\subsection{战争中的地方选择不是忠奸二字}
地方官在危机中要面对的事情往往很具体：一座城是否守得住，仓中还有多少粮，邻近军队是否会经过，家族与部属能否承受报复。史书评价人物时喜欢用守节、降附或反覆来划分；这种评价保存了政治伦理，却不能替代对条件的追问。有的守城是为了等待援军，有的降附是为了避免即时杀戮，有的地方武装在不同军队之间转换是为了保住水源、渡口或村落。材料不足时，不能为他们发明高尚或卑劣的内心；但也不能把道德标签当作解释。

河北的军镇尤其如此。战后朝廷授予旧部将领军号，并不只是软弱地放弃权力，也是在兵源、财力和道路皆不充分时把可能的敌人纳入名义秩序。将领接受任命，也未必意味着他们愿意把征发、任官和军队调动完全交还。一个节度使的权力必须在部将、地方士人、军户、商路与朝廷使者之间不断证明。军镇内部同样有矛盾和更替，不能把“魏博”或“成德”写成自始至终人格化的行动者。

军队的社会组成在正史里常由首领和显赫将校代表，真正长期承担后果的却还有士卒家庭。驻防时间延长，意味着田地、婚姻、债务和子女教育可能都被改变；调动到陌生区域，意味着粮饷、疾病和归路成为日常压力。现有材料不能允许我们写出一名普通士卒完整的生平，却足以使“募兵”“镇兵”“降兵”不再只是制度名词。每一次安置、遣散或改编，都要经过这些人和他们所依托的家庭网络。

当唐廷选择不在763年立即解除所有地方军事力量时，解决的是再度大规模战争的风险；代价是地方军政接口进一步固定。这个选择不是所有后果的唯一原因，也不是后来藩镇权力的预言。它只是让中枢此后每一次需要军队、粮食或边防合作时，都更难绕开这些接口。历史的反馈回路由此出现：战争促成地方军力，地方军力又使财政和任命必须改变；新的财政和任命再决定下一次危机中谁拥有行动的余地。

\section{财政语言如何进入乡里与市场}

\subsection{从户籍残缺到夏秋征收}
两税法的颁行常被放在教科书式的制度段落里，好像改革完成于一段诏文。对县一级而言，事情从诏文之后才开始。谁是可登记的户，什么算作资产，土地、房屋、货物与劳力如何被估量，逃亡者的负担由谁补上，钱、绢和粮食如何折纳，都可能让同一个制度名称落在不同地方成为不同的实践。战乱后许多地方的人口与田地关系已经变化，旧账簿的可用程度也不一致；朝廷寻求的是一个能重新进入地方社会的征收入口，而不是一张天然准确的全国清册。

两税的夏秋节奏把财政同农业和市场的季节连接起来。夏税前后，家庭要面对青黄不接、借贷或劳作安排；秋税又要同收获、储粮和冬季准备竞争。文书和制度志能显示国家如何规定期限，较难显示每一户怎样筹措。我们不应把这种不足用想象的悲惨场景填满。仍然可以说明，时间表本身会改变地方权力：掌握丈量、书写、催科和仓储的人，能够影响某些负担怎样被分配；拥有货币、关系或可移动财产的人，也可能比困在土地上的人有更多回旋余地。

地方社会不会只被动承受。隐田、逃户、诉讼、借贷、依附和宗教施舍都可能成为人们调整负担的方式，具体方式随区域和身份而变。敦煌、吐鲁番文书中可见的契约和账簿，能帮助理解国家制度如何落入具体书写，却不可以直接移植到关中、河北或江南。文书保存的地方有自己的政权史和档案条件。它们的价值恰在于阻止我们把正史里的全国性语言误读为全境同一经验。

两税也不应被理解为单纯压在“农民”身上的一项税。资产认定与折纳使商人、地主、手工业者、僧寺和地方中介在不同条件下进入征收视野；谁可以把成本转嫁给佃户、雇工或消费者，谁可以借官府关系减免，都是实际财政的重要问题。材料对这些关系的记录不够完整，无法给出一个统一的社会结论。可是正因征收要经过乡里和市场，两税的历史不能只在杨炎和朝廷辩论中完成。

\subsection{水路上的财赋不是凭空到达长安}
江淮输送所依赖的河流、运河与湖泊，有水位、季节、淤塞、风浪和盗扰的限制。转运使的文书能命令某地起运，却不能保证船只必然准时抵达；仓场可以存粮，也会面对损耗、看守和挪用。唐廷能够从江淮取得越来越重要的资源，说明这里的交通与生产网络具有韧性；这不等于每一条水路、每一个港埠和每一个家庭都从战后获益。作为财政后方的地区往往也承受更频繁的征购、漕运和市场波动。

船户与商人不只是国家命令下的运输工具。他们了解水路、货价和地方关卡，能够在政策改变时调整路线、结伴或避险。国家也必须借助他们的知识和信用，才能把盐、粮和绢织带到需要的地方。官方材料常把这种合作写成行政成效，较少呈现谈价、拖欠、沉没和争执。不能因为商人活动可见，就把他们想象成独立于官府的自由群体；同样不能因为有禁令和使职，就把市场想象成毫无自主空间。

长安的消费与江淮的供给之间隔着许多中介。官府要维持宫廷、驻军与官僚生活，城市居民也需要日常粮食、燃料和商品。运输断裂时，最先显现的可能是价格、囤积和逃散，而非本纪中一条明确的“饥荒”记录。史书中的灾异、赈济和物价材料要结合其政治修辞阅读，不能直接拼成精确的经济曲线；它们仍提示我们，城市安定与远方水路是否畅通密切相关。

盐铁和度支使职把这种远距离依赖制度化。专门使者可以跨越部分常规官僚层级，迅速集中收入，也会制造新的文书权、监督权和地方冲突。州县官要回应本辖区的日常事务，又可能被使司催促上供；军镇要养兵，又可能被要求交纳或协运。多重索取并不是某一处“腐败”的简单结果，而是国家试图在战后维持多项任务时形成的结构性张力。它给有能力掌握文书和运输的人新的机会，也让无力谈判者更容易被摊派。

\subsection{货币、实物与数字的诱惑}
晚唐财政史常以户数、税额、盐利或兵额来显示变化。数字看似最坚实，却必须先问它来自何处、按什么口径统计、为谁而写。户口可能是登记户、推估户或报上去的数；税额可能是规定额、应纳额或某次所收；兵额可能是名籍、可战者或宣称的规模。没有这些问题，数字只会给读者一种虚假的精确。特别是在战争与地方分权的年代，同一名称下的数据更可能来自不同层次的行政实践。

这并不意味着数字没有意义。恰恰相反，数字说明国家和地方试图把人、田、盐、钱和军队纳入可比较、可征收的形式。它们是行政愿望与实际能力相遇的痕迹。读者应同时看到它们能说明什么和不能说明什么：能提示财政重心、动员目标和官员所担忧的缺口，不能直接替代每个地区的生活水平、每个军镇的真实军力或每次征收的最终去向。

实物与货币的转换也让地方经济更复杂。钱不足或运输不便时，绢、粮、盐和其他物品可以承担不同功能；折纳与估价会让同样一份负担在不同市场具有不同重量。正史制度志较少描绘这些细部，契约与出土材料提供的则是局部截面。我们可以因此避免把唐后期写成由单一货币机制推动的社会，也避免把实物征收理解为完全脱离市场。国家财政、军粮和城市消费正是在两者之间不断换算。

\section{都市并没有停在帝纪之外}

\subsection{长安的坊、市与政治暴力}
长安是皇帝居处，也是一座需要水、粮、燃料、劳作和信息才能运转的城市。安史、黄巢以及军阀进入关中时，史书首先记录宫门、皇帝与军队；坊、市、寺院和居民的反应留下得更少。城市遗址能帮助认识道路、坊墙和建筑分区，不能把任何一个发掘点扩展成所有坊民的经历。我们应拒绝两个同样方便的画面：一个是全城居民在某日突然消失，另一个是城市机器在战乱中毫无变化地照常运行。

城门具有特别的政治意义，因为它同时管理军队、货物和人的流动。谁控制城门，谁能决定某支军队是否入城，也能影响使者、逃亡者和粮车的通行。880年黄巢入长安、883年唐军收复长安，都是城门归属变化的事件；但门一旦被夺，不会自动回答城中仓粮由谁支配、坊市能否开张、居民能否回归。城市秩序由大量未被逐一记下的协调组成，战争使这些协调变得脆弱。

宫廷政治还会向城市市场延伸。永贞时期关于宫市的争论已显示，宫廷消费通过使者和征取方式影响市场。九世纪末军府进入长安，更使护卫、军需与城市资源直接相连。商人和手工业者不一定能在正史里成为主角，但他们的货物、铺面、运路和信用，是任何占领者与行朝都不能忽略的条件。材料没有给出一份完整的城市职业表，我们就不应以现代行业概念替他们代言；城市作为征取与交换的空间，仍是可见的。

\subsection{扬州、广州与区域的海陆关系}
扬州的意义不只在它“富庶”。它位于江淮水路的交会处，仓储、转运、市场和旅人使之能够把内地、运河和长江下游连接起来。战后财政倚重江淮，意味着扬州一类城市更深地卷入国家需求。城市繁荣、官府征收和商人风险可以同时存在。笔记、诗文与地方材料所提供的多是特定观察者的片段，不能把某次宴饮、某家店铺或某种商品变成全城的社会肖像。

广州在879年的遭遇提示海港城市的脆弱与多向性。港市的货物来自岭南腹地和远洋航路，居民也可能有不同语言、籍贯与职业。唐方对黄巢军的叙述多从军情和灾难出发，对贸易网络本身的连续性记得较少。考古所见的陶瓷、钱币或港口遗存能够证明某些流通和生产活动，不能直接证明一次战争使贸易停顿多久、谁从中获利或受损。把港口写成单纯的财富仓库，会抹去它作为信息、疾病、人员和政治消息入口的功能。

江南与岭南之间并非被唐廷均匀管理的两块区域。水路、山岭、地方武装和市场共同决定命令能走到哪里。黄巢从北方南下、又从广州北返，正把这种差异暴露出来：一支军队可以穿越区域，却无法把每一处都转化为稳定后方。港市、州城和乡村会以不同方式承受军队经过。晚唐区域经济的活力不应被浪漫化为不受政治影响的商业自治；它恰恰因同财政、军需和道路相连，才在危机中变得关键。

\subsection{居住、礼仪和可见的社会层次}
城市与乡村之间存在连续的货物、亲族和官府关系，不能把城市写成精英、乡村写成沉默农人的两种世界。墓志中的葬地、籍贯和婚姻安排有时显示一个家族如何跨越州县；它也会使用固定的德行语言、追赠官衔和理想谱系。读墓志时，最可靠的往往是可交叉核对的日期、姓名和迁动线索，而不是对家族品质的褒扬。即使如此，这些可留下碑石的家庭仍然不是人口的平均样本。

寺院和市场给不同社会位置的人提供相遇的机会，但相遇不等于平等。供养题记、愿文和契约能让某些女性、手工业者或较低阶层的名字出现，正史里很少有同样的可见性。它们不应被过度解释为“民间声音”的完整代表，却能打破只由皇帝、宰相和节度使构成的晚唐。读者需要同时保持两种尺度：在一个具体材料中尊重一位施主或写经者的可见行动，在整体叙事中承认仍有大量人没有留下可读的名字。

战乱改变居住与礼仪，也未必完全摧毁它们。有人迁葬，有人重修寺院，有人通过婚姻与仕宦重新接近资源。这些行为并不是“社会恢复正常”的证据，而是人们在不稳定中维持关系的方式。城市和地方社会的韧性不应被写成对苦难的否认；它意味着国家更替和军队移动之外，仍有许多缓慢的工作在进行，而这些工作又为后来的政权提供税源、文书人员和市场网络。

\section{宗教政策与地方信仰的交错}

\subsection{国家为何关心寺院的资源}
佛教寺院在晚唐并非一个脱离经济的精神世界。土地、房屋、僧众、供养、经卷和朝圣路线都意味着人和物的流动；皇室礼仪、地方施主和僧团网络又能让这些资源具有政治意义。迎佛骨事件之所以引起强烈辩论，正因为它把宫廷合法性、国家礼制和宗教权威放在同一个可见仪式中。韩愈的反对文本能告诉我们某类官僚怎样提出问题，不能代表所有士人，更不能证明长安或各州的共同态度。

会昌废佛的财政逻辑同样不能同宗教论争分开。中央希望重新登记或取得某些寺院资产、劳力和土地，说明这些资源已足以进入国家的可见范围。禁令在不同地点的实施程度却难以从诏令直接推出。地方官可能严格执行，可能因人情、事务或能力而有差别；僧团与施主也可能通过改名、迁移、依附或重建来回应。后世统计寺数和僧尼数的整齐感，不能掩盖这种地区差异。

武宗去世后政策变化，寺院的恢复也不是倒放会昌以前的画面。资产、人际网络和建筑一旦受到冲击，复建会以新的施主、新的地点和新的制度条件进行。某一寺院继续存在，不能证明禁令无效；某一碑刻记录重建，也不能证明整个地区的宗教生活已经恢复。材料的零散性要求叙事把恢复写成过程，而不是把它当作一项政策自动带来的结果。

\subsection{敦煌材料改变了什么问题}
敦煌写经、愿文、契约和寺院文书使宗教生活从正史的边缘进入更具体的时间和空间。它们可见某些人如何出资、抄写、祈愿、处理寺院事务，偶尔还保留了行政和军事环境的痕迹。它们的珍贵不在于比正史更“真实”地替代全帝国，而在于材料层次不同：一份写经或账目可以校正我们对地方实践的想象，却有自己的书写目的、年代问题和保存路径。

敦煌在吐蕃统治、归义军兴起以及唐廷重新建立关系的过程中，尤其显示政治边界与宗教网络可以不同步。城的归属改变，寺院、抄经者和地方家族未必同时改变其全部关系；一个年号出现在文书上，也不等于中枢已把日常事务完全纳入控制。读者在这里应避免把唐、吐蕃、归义军当作轮流覆盖同一张静止地图的颜色。绿洲社会拥有自己的语言、家族、商路和宗教生活，它们会限制也会塑造外来政权的作用。

宗教文本还提醒我们，信仰并不总以国家政策的形式出现。为亡者祈福、为旅人求平安、以抄经积德，都是可被材料局部照见的实践。它们无法被量化为“宗教热度”，也不应被浪漫化为纯粹私人的世界。寺院与家庭、市场与道路、官府与供养者之间彼此交错，正是晚唐社会在战争与征收之外仍能保存关系的一个渠道。

\section{从区域军府到朝代转换}

\subsection{李克用、李茂贞与杨行密的不同道路}
唐末的强者并不都在争夺同一块资源。李克用的根基同河东、沙陀军人与北方道路有关；李茂贞据凤翔，能在关中西部和通向长安的路径上施力；杨行密的淮南政权则依托江淮水路、城镇与财政条件。把他们统称为“军阀”，可以指出他们拥有军政力量，却会隐藏这些力量为什么在各地以不同方式形成。谁能养兵，谁能接收文书，谁能从市场和土地取得资源，谁能同外部政权谈判，都由区域条件决定。

杨行密受唐封吴王，说明唐朝末年册封仍可被地方政权用作合法性资源。接受唐号并不等于服从后梁或等待中央恢复；它可能是在区域内安排行政、对外使节和内部继承的一种语言。李茂贞继续使用天祐年号，也不能只读成怀旧。他要在凤翔及关中西部维持军队、城市和地方关系，唐号是其中一项可用的政治资产。907年的唐亡因此没有立即终止这些名义的作用。

前蜀的王建在成都控制西川后建立政权，同样不是北方故事的尾声。蜀地的山川、成都的城市资源、地方官僚与蜀道使其能在唐末竞争中形成不同节奏。后梁、岐、吴、吴越等政权对唐名义的取舍，不能用“承认”或“不承认”两个词穷尽；它们都需要处理本地税源、军队和道路。唐灭是一个可确证的朝代事件，多政权世界的形成却是早已在区域内展开的过程。

\subsection{受禅的仪式与道路的现实}
后梁建国仪式给朱温的权力提供了王朝格式：改名、改都、官制和诏令把宣武军的资源翻译为新的中心。仪式不是无关紧要的装饰，它能让官员、州县和外部政权有一套可回应的语言。然而仪式不能制造粮食、船只或忠诚。开封之所以能成为新都，同它靠近汴州军府、水陆交通和河南资源的条件分不开；这些条件也让它必须持续应对附近军队、地方官和市场的要求。

唐哀帝禅位后的各地反应进一步说明，名义改变的速度并不一致。有人接受后梁册命，有人保留唐号，有人建立新的国号，也有人先在地方维持既有秩序。对州县吏员和普通居民而言，最直接的问题常是新的文书、征收和军队何时到来，而非史家后来给哪个政权安排了正统。正统叙事能帮助后人整理朝代，却不能替代当时人面对多重命令时的选择。

安史危机以来，唐廷一次次以新的安排解决眼前问题：借盟军收复两京，以节度使安置兵力，以江淮转运维持供给，以两税寻找财源，以使职穿过旧官僚，以军府应付黄巢。每一步都有其短期理性，也带来新的依赖和不均的成本。唐亡不是把这些问题清除，而是让它们在后梁、河东、江淮、巴蜀、两浙、岭南和河西等不同地方以更公开的多中心形式继续。理解这一点，才能把五代十国读成历史延续，而不是中原王朝年表之外的一页附录。

\section{缓慢变化的日常，和突然到来的军令}

\subsection{一纸诏令走到县里以后}
唐后期的诏令在本纪中常只占数行，真正抵达地方却要经过抄写、递送、宣读和执行。州县收到关于赋役、赈济、禁令或军需的文字，并不表示同日能够查清户口、取得物资或说服地方中介。县令、胥吏、里正、仓吏和乡里有各自掌握的信息；军镇的使者又可能带来更急迫的要求。中央命令与地方实际之间并非简单的“执行”或“不执行”，而是一连串重写、解释、拖延、核验和变通。

这种过程在材料中很难完整出现。正史偏爱记录某项诏令的颁发、某位官员的升迁或一次显著的抗命；出土文书能够看见少数地方的账目、契约和手续，却无法填满整个行政链。因而，叙事既不能把唐后期写成命令根本走不出长安，也不能将每一条制度文字当作地方现实。较可信的图景是：中央仍在发出命令、任命官员并尝试征收，地方也仍须回应；但回应的速度、方式和成本越来越取决于军镇、交通与地方资源。

战时这种时间差尤其危险。军粮若在命令抵达前已被别处征去，守军即使愿意守城也难有余力；一支军队若先到而文书随后才来，地方官就要在不确定中决定供给与否。史书中所谓“失守”往往是这种多重时钟最终同时崩裂的结果。我们通常只能知道城池易手的日期，无法知道此前几周的账簿、谣言和仓门如何改变了人们的判断。承认这点不是放弃解释，而是避免把复杂的地方压力缩成一位官员的品格。

\subsection{灾异、饥馑与可被记录的苦难}
晚唐本纪频繁出现旱、涝、蝗、饥和赈济记载。这些记录很重要，却必须先问它们的文体：灾异同时是行政消息、政治修辞和王朝自我反省的语言。某年被写入灾异，不代表受灾范围可以精确画出；某次赈济被记下，也不证明粮食已均匀抵达。将不同文本中的饥荒、户口和死亡数字相加，常会制造超过材料承受力的全国结论。

这并不让环境从历史中退场。粮食减产、道路受阻和军事征发会相互加强，使家庭更依赖借贷、亲族、迁移或地方保护。王仙芝、黄巢活动地区的饥馑与赋役压力，是理解起事背景不可忽略的条件；但它们并不能自动解释每一位参与者为何加入、何时离开或如何行动。灾害是使选择变窄的条件，不是能够替代行动者的万能原因。地方的水利、市场和储粮能力不同，同一场气候异常的后果也不会一样。

赈济本身同样有政治空间。谁被登记为饥民，哪一处仓能开，粮食由谁运输，地方豪强或寺院是否参与，都会决定救济的实际形状。材料常留下一位官员“有政绩”的概述，难以留下被排除者。读者可以由此理解，国家能力并不是有或没有的二分法：即使在军镇强盛、朝廷财政困难时，州县、寺院、家族和市场仍可能共同维持局部救助；而这些局部努力也可能因道路或军队再一次中断。

\subsection{书写、科举与地方精英的连接}
战争没有使读书、写作和仕进完全停止。官员任命、科举资格、荐举和文书技能仍是地方精英连接中央与区域政权的重要道路。它们不应被浪漫化为一个独立的“士大夫社会”：读书与考试需要家庭资源、师友、纸墨、交通和相对稳定的时间，战乱会使这些条件更加不均。可进入文书世界的人，也常是后来最容易在史书、墓志和文集中留下名字的人。

韩愈、刘禹锡等人的文章使晚唐政治争论显得格外清晰，正因为这些文章被保存下来。它们能照亮官僚如何谈论礼制、宗教、改革与个人处境，却不能直接充当事件的中性实录。作品的写作时点、体裁、受众与修辞目的都要同它所叙述的事件分开。文学不是史料的装饰；恰当阅读时，它让我们看到行动者如何塑造记忆、如何把挫败和贬谪解释为可传述的意义。

地方精英在军镇与州县之间也有不止一种选择。有人进入幕府，以文书和财赋知识服务节度使；有人保留同中央官僚的关系；有人在地方经营宗族、学校、寺院或商业联系。后来的正统叙事容易把这些选择分为忠于唐或依附军阀，实际的处境常更复杂：一份幕职可以是求生、求仕或保护地方的手段，也可能让人卷入征发。材料不足时，不宜把每个选择赋予相同的政治动机。

\subsection{道路、驿传与消息的价格}
驿路在史书里常因使者或诏命而出现，仿佛道路只是权力流动的无声背景。道路需要马、草料、桥梁、渡船、看守与熟悉地形的人；战乱、洪水或地方武装都会使其中某一环节失效。运河和大河也一样。它们把江淮、河南和两京连接起来，却不能保证任何时刻都可通行。修复道路的劳动、维护驿站的负担和过路军队的扰动，往往比一次朝廷命令更能解释地方为什么感到压力。

消息速度会改变政治判断。长安的朝廷可能已经改元，边镇或州县尚未收到确报；一位将领已易主，邻近城池仍在依据旧命令准备防守。谣言在这种空隙中并非单纯的错误信息，而是人们用来决定逃走、囤粮、闭门或求援的资源。我们很少能复原谣言的具体内容，也不应虚构街谈巷议；可以肯定的是，讯息不对称使“忠于谁”“守不守城”从来不是抽象选择。

晚唐的道路还连接着外部世界。河西道路牵动吐蕃、回鹘与绿洲城镇，南方海路连着岭南和更广的海上往来，北方关隘关联马匹、使节和军事预警。唐廷对这些道路的控制程度随时间和区域变化。一个使节抵达、一支军队经过或一座关城易手，都只能说明某一段关系暂时成立；不能用它们画出稳定、精确的帝国边界。

\subsection{妇女、家庭与材料的沉默}
正史的安史与晚唐叙事多由皇帝、宰相、节度使和将领推动，家庭却承担了征发、逃亡、守城与迁徙的持续后果。妇女在墓志、愿文、家族记忆和少数传记中偶尔可见，往往通过婚姻、守节、供养或亲属关系被描述。这些文字带着强烈的规范语言，不能直接还原她们的全部声音；它们仍提醒我们，战乱中的财产、孩子、迁居和宗教活动不能被认为只由男性行动者决定。

家庭是财政和军事制度实际落脚的地点。士卒远戍时，谁照料田地，谁承担债务，谁等待或不等待归人，都会影响制度的可持续性。两税催征时，户主姓名出现在账簿上，并不意味着其他家庭成员不受影响。史料很少允许我们为一个家庭写出完整的连续故事，最诚实的做法是指出这些问题存在，并不把沉默误作没有成本。

宗族与邻里也并非天然的避难所。它们可能提供借贷、收容与信息，也可能在资源紧张时决定谁能得到帮助、谁被排除。地方社会的组织方式随区域、阶层和战事变化。晚唐叙事若只写“百姓困苦”，会把这些不同的关系抹平；若只写少数显赫家族的延续，又会忽略大多数人如何在未被记录的条件下调整生活。两种材料应彼此限制，而不是互相替代。

\subsection{从唐的余绪到十国的开端}
907年并未切断人、货物、文书和宗教网络。后梁的官号进入中原，前蜀在成都建国，吴、吴越与岐等区域政权各自保存或改造唐的制度语言；地方官、幕僚、商人和僧侣并不会因受禅一日而同时换掉既有关系。新的政权需要旧有的书吏、道路、仓储和市场，旧朝的年号与礼仪也可能继续具有政治价值。朝代更替因此是连续性与断裂并存的过程。

这一点不等于把唐亡淡化成无关紧要的仪式。后梁建国把朱温军府的资源公开置为王朝中心，改变了中原官僚、军队和城市必须面对的名义秩序。它同时让其他区域更明确地以自己的条件回应。唐后期积累的财政、军事和交通问题，开始在多个政权中分别寻找答案。下一阶段的读者若只从后梁帝纪出发，便会重演晚唐史书的中原中心；若只把十国看成“分裂”，也会错过它们在水路、港市、地方财政与文化网络上形成的不同可能。

\section{一座晚唐城镇所面对的多重征取}

把安史至晚唐的变化缩小到一座州城附近，可以更清楚地看出制度怎样落在地面。城内有官署、仓、市场、寺院和驻军，城外有田地、村落、渡口与通往邻州的路。它既可能收到朝廷的两税文书，也可能先遇到节度使的军粮要求；既要为过境使者备马，又要应付本地的水旱和市场价格。州城不是中央命令的终点，而是几种征取相撞的地点。县吏要把名单写成可用的账，仓吏要辨认谁可以领粮，市人要计算一批货能否在军队到来前售出。每一种动作都可能使抽象的国家政策变成某些人的急迫负担。

地方官在这些压力中并非只有服从或叛变两种位置。一个县令可能希望依照诏令轻徭，却没有足以拒绝军府的兵力；一个州刺史可能需要向节度使借兵守城，又担心借来的兵先取走仓粮。幕僚与书吏掌握文书格式、旧案和地名，能在不同机构之间翻译要求，因此也可能获得比品秩所示更大的实际作用。史书通常在他们犯错、被贬或卷入大案时才留下名字，不能由此否认他们是行政连续性的承担者。晚唐所谓“地方化”不是文官突然消失，而是文官必须在更多权力中心之间工作。

市场使这种多重征取具有可见的价格。军队需要粮、布、马料和器具，官府需要以钱或实物完成税额，商人则要决定囤积、运输或避开关卡。价格上升未必只因某个官员贪婪，可能来自道路堵塞、收成欠佳、军需骤增和货币短缺的共同作用；同样，一项禁止或减免也未必能立即改变交易。材料多保留政策与道德批评，很少连续记录同一市场一年的价格。叙事因此不能用几个灾年词汇画出精确曲线，却可以说明市场并不是政治以外的空间，而是财政、战争和家庭生计相遇的场所。

寺院在州城与乡村之间也能提供不同的连接。它可能拥有供养者、建筑、经卷与住宿空间，可能被旅行者、地方家庭和官员使用；会昌禁令使这些资源成为重新登记和处置的对象。不能因此把寺院一概写成富有地主，也不能把它们写成脱离经济的慈善机构。不同寺院的规模、土地和同地方权力的关系差异很大。现存题记让少数施主可见，恰好提醒我们：宗教网络中的资源不只由皇帝和名僧决定，也由一些希望为亲属、道路或自身功德留下痕迹的人维系。

\subsection{边地的城与内地的账不能互相替代}
河西、安南和幽州的材料密度与中原不同。河西留下敦煌文书，能使人看到某些军政、寺院和契约事务；安南的历史则更多经由唐方本纪和将领传记出现；幽州的军事关系又同时涉及北方道路和回鹘等群体。它们不能被同一个“边疆”概念覆盖。边城首先要解决驻军、粮道、翻译、贸易和周边关系，内地州县则更多面对赋役、转运与过境军队；两者都可能受中央命令影响，却在不同地理条件下感到其力量。

张议潮在沙州建立归义军后，唐廷授予节度使名号，是中枢同远方地方力量重新接合的一个例子。授任能够确认彼此在政治语言中的关系，不能保证河西每一座城、每一条商路、每一种地方手续都已回到唐朝旧制。归义军要处理绿洲之间的关系和本地资源，唐廷则要接受远距离使节、贡赋和军令的实际限制。对照这种情形再看河北军镇，才能发现“节度使”不是一个到处相同的职位：同一军号在不同道路、市场和边境环境中承担的工作完全不同。

安南的失守与收复同样不宜只记录为唐军的胜败。大罗城所在地区与红河水道、地方聚落和南方交通相连，驻军的供应与城防必须依靠当地条件。唐方材料把高骈的军功写得突出，南诏和地方社会的材料则极有限；这一不平衡要求我们不把将领传记中的战果扩展为当地居民的共同经验。能够确认的是城的控制发生变化，不能确认的是每一个村落、商人或被俘者怎样回应。边境叙事的诚实不在于把空白填满，而在于让控制范围和材料范围同时可见。

\subsection{晚唐的文化并未脱离政治经济}
九世纪的文人写诗、文章、碑铭和笔记，既保存了城市、山水、交游与宗教活动，也记录了贬谪、战争和官场不安。把这些作品只当作“文化繁荣”，会切断它们同道路、官职与地方网络的关系；把它们只当作社会事实的透明窗口，同样会忽视文体。诗人写一处夜泊或一座荒城，可能是在安排情感和典故，不等于为后人提供现场调查。作品的价值在于让我们追问一个观察者为何在那个地点、那个时刻选择那种语言。

科举与文集的流通也依赖相对稳定的书写世界。纸、墨、抄手、学校、师友与邮传都需要资源，战乱会使这些资源在区域间更不平均。成都、扬州、洛阳或各军镇幕府能保留的文人网络不同，正体现区域政治的差异。某地仍有人写作或刊刻，并不能证明那里没有征发和不安；相反，文化活动有时正是人们在动荡中维护名望、结交与记忆的手段。

佛教与道教文本也参与这种文化流通。经卷的抄写、仪式的安排和碑记的树立，连接施主、僧侣、工匠与地方官。宗教材料常以功德和感应的语言表达目的，不能直接作为经济统计或政治忠诚的证据；它们却让读者看到，除官府档案之外，还有人以另一套时间和价值安排生活。晚唐的文化史若把这些材料只当成王朝“衰落”时的余晖，就会失去宗教、教育和地方社群仍在如何组织人的事实。

\subsection{黄巢之后的恢复为何如此脆弱}
883年收复长安以后，唐廷可以重新使用旧都的名义，不能重新获得安史前的兵制、财政和宫廷安全。李克用、朱温与其他军政集团为收复提供了力量，也因而拥有要求赏赐、地盘和任命的资本。中央若要拒绝他们，缺乏足够独立军队；若要依赖他们，又必须承认他们对道路、城市和兵员的掌握。这个困境不是由某一次封赏造成，而是战争长期累积的结果。

僖宗在成都的行朝经历说明，朝廷仍可在离开长安时维持文书和人事；它也显示这种维持依赖西川的供给与地方合作。行朝发出的命令能够在一些地方被接受，在另一些地方则需要军府转达或根本无法落实。首都回归之后，这种多重命令没有消失。昭宗时期围绕宦官、凤翔、华州和朱温的冲突，正是每个集团争夺谁可以保护皇帝、谁可以发令、谁可以进入宫城的过程。

朱温迁昭宗至洛阳，看似只是把皇帝从一座城市移到另一座城市，实际重排了保护和供给的网络。洛阳更接近朱温的河南根基，长安的官僚、寺院和城市关系则被迫断开或重组。迁都中的人、物与档案不可能都被史书记录；这种遗漏反而提示，政治暴力并不只发生在被写入本纪的宫殿中，也发生在随迁、失业、离散和重新投靠的过程中。后梁受禅前的几年已让唐廷的空间基础改变，仪式只是把结果宣布出来。

\section{读晚唐时应保留的几种尺度}

\subsection{不能把帝国的变化缩成一条下降曲线}
从755年到907年，唐朝的权力、财政和边界确实发生了深刻变化；“由盛转衰”若只是一条向下的线，反而会遮住变化发生的方式。两京可以在战火后被收复，江淮可以持续输送财赋，某些军镇可以被平定，地方寺院和市场也可以重建；与此同时，河北军镇、关中宫廷、河西绿洲、安南边城和岭南港市会以各自的速度面对新的压力。国家并非在某一年突然消失，地方也非在某一年突然脱离。问题应当是：在这一年、这一地，谁能征粮、守路、传令和保护家人。

这种尺度也能防止把安史之乱理解成所有后来现象的唯一根源。战争重排兵源、道路和财政，确实为后来的军镇与使职创造了条件；两税、盐利、宦官军权、宗教政策和区域政权仍有各自的行动者与时间。把全部归因于755年，会把后来人面对的选择变成没有选择的命运。历史更像一组相互牵连的压力：一次收复给朝廷机会，也可能加强依赖的军队；一次税制改革打开新收入，也可能把更多认定与催科压力交给地方。

\subsection{材料为何总让某些人更响亮}
两《唐书》与《资治通鉴》使皇帝、宰相、将领和节度使的行动特别清楚；食货志、会要和诏令使制度语言特别完整；墓志、文书、题记和遗址则让少数家庭、寺院、城址和货物突然变得可见。它们不是互相替换的材料。帝纪可以确定一次即位、战役或诏令的大致顺序，不能回答一条税法在所有县的实施；一份敦煌文书可以显示具体手续，不能替河西以外的地方发言；一块墓志能校正一人的迁徙或官职，不能证明一个阶层共同的政治态度。

正因为如此，战争中的兵数、死亡、劫掠和民众态度要格外谨慎。史书称某军有多少人、某城死伤多少，往往处在报功、败报或道德叙事之中；不能因数字精确便把它当作现代统计。黄巢入广州、吐蕃入长安、会昌废佛等事件的规模都存在类似问题。叙事可以说明哪些事情发生、哪些资源受到争夺，也应清楚标出哪些细节只能由敌对叙述、后出传记或局部遗存看见。

\subsection{制度得失留给下一阶段的压力}
战后唐廷以江淮转运和两税重新取得财政入口，解决的是两京和军队无法长期依靠旧有租庸调的急迫问题。成本是征收更深地依赖地方认定、货币与实物折纳、商路和使职；地方强者、军镇和中介因而拥有更大的谈判空间。以节度使安置军队解决的是即时安全问题，成本是中枢以后需要通过这些军府才能取得兵力与道路。以废佛重新取得可见资源解决的是短期财政和政策目标，成本则由寺院、施主和地方社会以不均等的方式承受。

这些得失没有一种可以用“成功”或“失败”一词结清。它们把晚唐带到一个多中心的政治世界：开封可以成为后梁都城，成都可以支持前蜀，淮南与两浙可以维持不同的水路财政，河西和北方边地则继续在多方关系中行动。五代十国继承的不是一片空白，而是晚唐已经形成的道路、税源、军队、城市和宗教网络。读者从唐亡进入下一章时，应带着这个问题前行：新的国号改变了哪些命令的来源，又有多少日常工作仍沿用旧日留下的路径？

\subsection{年序是为了看见并行，不是为了抹平并行}
本章沿751年三镇集中、755年起兵、756年潼关失守、763年洛阳收复与吐蕃入长安、780年两税、九世纪中叶的边地和宗教政策、874年以后的起事、907年唐亡向前推进。这样的年序并不宣称每一年只有一件重要事情。它的作用是防止读者把不同地区的压力放进一个没有时间的“晚唐”框子：当长安在763年面对吐蕃时，河北的接收尚未完成；当江淮成为财赋入口时，河西和安南的边境问题并未因此消失；当黄巢进入长安时，成都、西川、淮南和岭南各有自己的资源与道路。

年序也使因果关系可以被检验。安史战争改变了军政与财政条件，却不能直接推出会昌废佛或黄巢起事；两税法回应战后征收难题，也不能单独解释每一处地方负担。每一段叙事都应区分结构性的限制、触发危机的事件、行动者可利用的条件和后来产生的反馈。这样读，人物既不是任意扭转历史的英雄，也不是被一条衰落曲线驱动的木偶；他们在已有的道路、信息、联盟和资源中选择，而选择会把新的压力交给后来的人。

\subsection{从一条河道回看全章}
如果沿着一条由江淮向北的水路阅读本章，安史以后的政治变化会呈现为不断争取流通的历史。船只要避开水势与盗扰，仓粮要由地方收集，凭信和税物要经过不同官署，最后才可能到达驻军或城市。朝廷、盐铁使、节度使、州县和商人都在这条路上留下要求；没有任何一方能只凭一个称号使水路自行运转。黄巢军进入广州、朱温据汴州、后梁定都开封，则说明港市、运河和河南交通同样能成为军政竞争的资源。

河道的视角也限制夸张的断裂说。战争会切断一段运输，改变一座仓的归属，迫使人改走陆路；水路、船户、市场和地方知识却不会因朝代更名而消失。它们会被新的政权重新征取、重新保护或重新扰乱。安史至唐亡的连续性正在这里：不是某种制度原封不动地延续，而是维持供给的难题不断换人承担。下一章所写的多政权世界，也要从这些具体而易受阻的联系开始理解。

同样的道理适用于一座关城、一所寺院和一份户籍。它们都不是静止的背景：关城要有人守、有人供给，寺院要靠施主和僧众维持，户籍要由地方官吏反复核验。战争会使这些关系断裂，改革会重新给它们命名，区域军府又会把它们接入自己的需要。读者若在每一次政权更替后回到这些小而具体的接口，便能看见晚唐变化并非只有宫廷的暴力，也包含许多人没有留下姓名的持续劳作与被迫选择。

这种读法也避免把地方社会写成王朝兴亡的被动布景。村落、州城、港口和绿洲并不拥有同样的材料，也不承担同样的风险；它们却都要在征粮、行军、贸易、宗教与亲族关系之间寻找继续生活的办法。晚唐政治之所以复杂，正是因为这些地方性的办法会反过来限制皇帝、将领和财政官能够做什么。

而且，地方的选择并不总会被写进胜者的年表。有人保存账簿，有人改走旧路，有人依靠亲属或寺院暂避，有人被迫加入新的军队。留下名字者只是极少数；没有名字的人同样构成了税源、市场、交通与军队能够延续或断裂的条件。

在这些无名的行动之间，朝廷的诏令才获得或失去现实的力量；晚唐的时间，也因此不只属于宫廷与战场。
它还属于仓门、渡口、账册和反复被选择的归路与等待。

\section{战后第一代人怎样重新安排生活}

\subsection{留在军营的人与回不到原籍的人}
安史主战事在763年收束，并不意味着战时形成的军营可以同时撤去。降附的军人、原有唐军、临时征募者和随军家口，需要在不同地点取得粮食、住处和新的隶属关系。朝廷能够授予军号、任命将领，却未必有资源把所有人送回原籍或重新分配土地。地方州县也不愿无条件接纳一支没有稳定给养的队伍。于是，军镇既是军事组织，也是许多人获得口粮、身份和保护的所在；这种依赖使后来的改编格外困难。

“降兵”在史书中常是一个便利的总称。它掩盖了人们投降的时间、原先的归属、是否携带家属和在新军中承担什么角色。有人也许仍能回到旧乡，有人只能在驻地附近成家或依附，有人会在新的征发与战事中再次迁移。没有一份覆盖所有地区的名册能让我们逐人复原，因而不宜把他们写成同一种不忠或同一种受害者。可以明确的是，战后军队的供养问题已经进入地方社会，而不再只是朝廷调兵时的短期费用。

军营附近的市场、手工业和服务同样会随驻军而改变。粮食、布匹、马料、修造和医药需要由地方取得，居民可能从中获得交易机会，也可能遭遇强制征取。传记里所谓某将“善抚士卒”或“扰害州县”的评语，常含有政治立场，不能替代一份社会调查；它仍提示军队与居民之间并非只有战场上的敌对，而有持续的供给、借贷、买卖和冲突。军镇的长期存在，正是在这些细小关系上获得物质基础。

\subsection{墓志所见的迁徙，和它看不见的人}
战后墓志有时记载一个人的籍贯、仕宦、亡故和葬地，能让我们看见某些家族跨越关中、河北、江淮或西北的路线。它们特别适合校正人名、日期和官职，却必须按其用途阅读：墓志是亲属为逝者安排的公开记忆，追赠官衔、祖先谱系和德行叙述常带有理想化。一个家族的顺利安葬不能证明一地社会已经恢复，反过来，一块记述流离的墓志也不能统计全部流民。

这种限制不应使迁徙从叙事中消失。恰恰因为大量移动者没有留下碑石，能保存下来的个案更提醒我们询问：道路是否仍通，亲族能否接纳，户籍如何重建，地方官愿意承认谁。战争把人从原有土地、职业和邻里中拔出，新的财政制度又要求重新认定户等和资产。迁居者的困境并不只在离开那一日，而在其后每一次纳税、婚配、服役和安葬时重新出现。

家族对迁徙的回应并不全是被动逃难。有人利用仕宦与婚姻维持跨区域联系，有人把财产分散在不同地方，有人投靠寺院、军府或地方强人。材料不允许把这些策略写成普遍规律，也不能把有资源者的选择当作穷困者的选择。它们至少说明，战后社会的重建不是朝廷从上而下的一项工程，而是许多家庭在制度空隙、道路风险和亲属网络中反复试出的安排。

\subsection{诗文中的废墟与仍在运作的城市}
杜甫等人的诗文使安史后的城郭、渡口和流离格外鲜明。这些作品是理解战争感受的重要入口，但不是可以逐句换算为人口、房屋或粮价的数据。诗人选择一处景物、一种典故和一个观看位置，往往也在书写自己的仕途、伦理和交游。将诗文同帝纪、地理志和遗址并读，能使城市不再只是地图上的名称；把诗句直接当作全城居民的证词，则会越过材料的边界。

废墟与恢复可以同时存在。城墙的一段损坏，未必意味着市场完全停摆；一座官署复置，也不等于居民已经回来。城市中的井、桥、寺院、仓场和街道有不同的修复节奏。考古遗存能够提示某些建筑或生产活动的分期，却很难回答谁在何年重新开业、谁负担了修复。正因为如此，战后城市的叙事应停留在可见的空间与有限的材料上，而不要编造一幅整齐的复苏图。

\section{关中之外的唐廷}

\subsection{陕州、河中与西北的军粮}
代宗出奔陕州的763年，说明关中与东部道路并非永远由同一支力量掌握。陕州、河中和黄河渡口既是军事位置，也是粮食、渡运与消息的节点。朝廷若想在关中重建防务，就要取得这些节点的合作；地方将领若掌握渡口或仓储，也能向朝廷提出自己的条件。地理志和编年史能够让我们定位一些行动，不能据此画出每一日的补给线。河流的水势、船只数量和沿岸村落的承受能力，往往没有留下足以精确复原的记录。

唐与吐蕃的关系更使西北军粮问题复杂。吐蕃军进入长安不是一支孤立部队突然穿过空地，而是长期边境竞争、河西变化和唐廷兵力调配共同造成的结果。吐蕃材料与汉文材料在日期、称谓和动机上各有缺口；不应把一方的外交语言当作另一方的事实。能够把握的是，唐廷在东面处理安史余波时，西线的守备与运输已显得不足，两个战场对同一批资源提出了无法同时满足的要求。

关中百姓并不能只以“首都居民”的身份理解。有人供应军队，有人沿道路迁移，有人因兵役或市场同西北发生关系。史书对他们的记录稀少，正说明我们不能把关中写成皇帝和宰相的专属空间。军粮从哪里来、谁负责运送、渡口何时可过，这些问题决定宫廷命令是否具有现实力量，也决定普通家庭在危机中能否留下。

\subsection{河西的多种年号与语言}
河西在唐、吐蕃与归义军之间的变化，要求读者对“归属”一词保持警惕。不同文书可能使用不同年号、语言和称谓；它们既可反映政治关系，也可能服务于行政、宗教或私人用途。看到一个唐朝年号，不宜立即推断唐廷已经恢复完整治理；看到吐蕃统治的痕迹，也不能假定当地所有社会关系都被同一方式重塑。年号是重要线索，不是覆盖一切的边界线。

敦煌文书给出的许多细节正发生在这种并存中。户籍、契约、写经、寺院账目和书信能显示有人怎样记录债务、供养与职役，它们所见的是特定保存环境中的片段。文书写定时间、正背面关系、释读版本与出土信息都会影响解释。以它们修正中原本纪的沉默，是必要的；用一份文书替整个河西、甚至替整个唐朝发言，则会制造另一种中心主义。

张议潮以后，归义军同唐廷的关系通过使节、军号和文书逐步建立。远距离的政治联系不可能只靠仪式维系。使节要经过道路，贡物要找到运输，地方军队要解决本地粮食，寺院与家族也要在新的权力关系中保存自身。唐廷承认归义军，给了双方可用的名义，也承认了地方军事力量在河西不可替代的现实。这种关系与长安对河北军镇的关系相似之处在于都依赖交易，不同之处在于绿洲、语言和外部政权构成了另一套限制。

\section{财政改革之后的地区差别}

\subsection{两税的“资产”由谁认定}
两税法把征收的重心转向户等和资产，并没有消除基层的判断。田地是否登记、房屋和货物怎样估价、暂住者归入何处、逃亡者遗留的负担由谁补足，都要由地方的人和文书处理。拥有书写能力、熟悉乡里关系或能接近官府的人，可能影响这种认定；无力申诉者则更容易被动接受。制度史保留了改革的大框架，地方判断的具体过程只在少数文书和后来的争讼痕迹中偶尔露出。

因此，不应把两税法描成一项从中央直达每个家庭的同质命令。它在江淮、河北、关中和边地遇到的户籍状况、货币流通、军镇压力和田地关系不同。有些地区仍可依靠较完整的州县体系，有些地区的征收必须同军府或地方势力协商。所谓改革的“实行”，需要拆为颁令、登记、催科、输送和最终使用几个环节；任何一环的材料都不能自动证明其余环节。

赋税的性别和年龄维度也不应被账簿的户主名字遮住。户主被登记为纳税者时，家庭中的妇女、儿童、老人和雇工同样要通过劳作、照料、借贷或迁居承担后果。现有材料难以量化这些负担，更不能让我们替所有家庭发出同样的声音。指出这种不可见性，是为了防止财政叙事只剩下制度名词与男性官员，而不是以想象填补沉默。

\subsection{江淮的仓与市场并非一个整体}
江淮能够持续向北方提供财赋，常使它在后世叙述中显得像一块稳定而富足的整体。实际上，水网、仓储、盐场、城市市场与乡村生产的条件差别很大。某一段运河畅通不代表所有支流无碍，一处仓场有粮不代表附近家庭没有遭遇价格和征发压力。官方记载着重于能否起运和上供，较少记录运输途中损耗、船户劳作或地方市场的波动。

盐商和粮商也在这种不确定中行动。他们依赖官府许可、关津和水路安全，又会利用不同市场、季节和信用关系调整活动。国家需要他们把物资带入转运网络，因而不可能只把市场当作可以命令的对象；商人也无法完全脱离税、禁与军需。晚唐财政的特色不只是国家“加强”或“减弱”，而是公共征收、军事供给和商业交换彼此缠绕。

江淮的富庶不能用来遮住其他地区。关中需要输入，河北军镇有自己的粮饷与征发，河西和西南又有不同的运输限制。朝廷从江淮取得资源，反而意味着它更依赖一条可能被战争、洪水、盗扰或地方冲突打断的长链。财政重心南移既给唐廷以韧性，也使它在北方军事危机中暴露新的脆弱。

\section{九世纪的政令，怎样触及宗教与市场}

\subsection{废佛前后的地方时间}
会昌禁令在朝廷文本中有明确的年月与强烈措辞，地方变化却不会整齐地跟随年号。清点寺产、令僧尼还俗、改变建筑用途，都需要州县官、寺院人员与地方施主实际处理。有人可能保留经卷，有人另寻住处，有人等待政策转向，有人被纳入新的赋役与户籍。中央诏令能证明国家试图做什么，不能直接证明每一处寺院在同一天以同样方式改变。

政策转向后，恢复也具有地方性。有的寺院可能依靠旧有施主重建，有的则以新的名称、规模或用途出现；某处继续有宗教活动，不等于此前没有损失。造像、题记和寺院遗址给出的是不同时间层的物质线索，必须避免把它们压成单一的“兴”“废”曲线。宗教政策之所以值得写进财政与社会史，正是因为它改变资源的登记和人群的流动，也因为地方社会会以自身的关系网络回应。

\subsection{港市的秩序不是军队进入与退出的两幕}
黄巢军在879年进入广州，敌对史书集中记述军情和劫掠；港市实际的变化不可能只由这两个词说明。广州连接岭南腹地、南海航路、仓储、手工业和多种外来人群。军队抵达会提高城防、粮食和货物的风险，商路是否完全中断、哪些人离开或留下、贸易如何调整，却很少有连续资料。港口遗址和出土器物能提示长期流通，不能把一件器物直接对应到一场战事。

这类材料限度改变我们对城市的提问。与其问广州在黄巢到来时“是否繁荣”，不如问哪些设施和关系使它成为值得争夺的地点：港湾、仓场、市场、城防与同内地的道路。军队北返后，这些关系还要由地方官、商人和居民重新组织。城市秩序不是在军队进出之间静止等待，而是不断被修补、绕开和再利用。

\subsection{从庞勋到黄巢，兵变的社会背景}
庞勋所率桂州戍卒在北归途中起事，使“回家”成为理解军制的一把钥匙。戍卒的薪饷、期限、疾病和家属牵挂，都会影响一支部队是否愿意服从；沿路州县的供给和阻拦又会改变行动的方向。将领传记的叙述重心在于平乱，难以记录士卒家庭的细节。不能由此断言每位戍卒有同一目标，却应看到远戍制度把军事成本延伸到道路与家庭。

王仙芝和黄巢活动扩大以后，加入者和被波及者的构成更难用单一类别概括。盐贩、失业者、逃户、地方武装、被征调者和寻求保护者可能在不同时间相遇，又可能很快离散。起事军经过一地，会改变粮食、城门和交通的安排；地方居民的反应可能是合作、躲避、抵抗或在不同军队之间周旋。正史以首领统摄这些复杂关系，是其叙事需要；历史写作应把这种统摄还原为问题，而不是照单接受。

黄巢失败后，许多压力并未随其死亡消失。武装人口、地方防务、粮道竞争和军府的征发能力继续存在，朱温等人正是在这一环境中扩大力量。这样理解，才不会把黄巢写成一场与后梁无关的“农民战争”，也不会把后梁写成凭一场宫廷政变凭空出现的新国家。两者之间由道路、兵源、城市和财政的未决问题相连。

\section{边军、盟约与边界上的日常}

\subsection{回鹘援军之后的交换关系}
安史期间的唐回鹘合作常以收复两京的一次军事援助概括，事实上它把草原与中原之间已有的马匹、丝绸、市场和使节关系推到紧张的新位置。唐廷急需能迅速投入战场的骑兵，回鹘统治者也要衡量出兵的报酬、政治声望及其对内部联盟的影响。汉文史书着重记载唐朝求援、赏赐和战果；回鹘碑铭与其他材料能提供另一种观察位置，却并不总能同汉文年序逐日相合。两种材料的差异不是需要立刻消除的瑕疵，而是提醒我们盟约本来就由不同政治共同体各自叙述。

战争结束后，马市和赏赐并没有自动恢复为无摩擦的常态。唐廷需要维持北方关系，又要应付财政紧张；回鹘方面则要在贸易、外交和内部权力之间计算。市场不是和平的附属物，它能在战争与盟约之间传递物资，也会成为征税、价格和安全问题的焦点。史书记录朝廷允许或限制某种交换时，通常更清楚地显示政策意图，较少告诉我们边地商人、翻译者和牧民如何具体调整。不能将一纸市场命令写成所有边民共同遵守的现实。

边界上的人群也并不以朝廷的国名为唯一身份。军人、使节、商旅、牧民和地方居民会使用不同语言，依靠不同亲属与首领关系。中原史书中的族名常服务于政治分类，不能直接等同于稳定的现代族群。把回鹘、吐蕃或其他群体写成没有内部差别的“外族”，会重演材料本身的压缩。更有解释力的是追问某次行动同哪一条道路、哪一处牧地、哪一个城镇和哪一种供给关系相连。

\subsection{西南道路与南诏的选择}
唐与南诏的关系也不能由“叛服”二字说明。云南高原、洱海区域、通向安南和四川的道路，以及周边群体之间的关系，构成南诏行动的条件。唐廷在西南设置的羁縻、都护和军镇语言，表达的是希望管理的范围，并不证明所有道路和地方精英都接受同一控制。南诏军攻取安南都护府治所时，唐方材料以失地和将领成败为中心；南诏与交州地方社会的资料缺口很大，故而不能把唐方败报的兵数和动机当作全景。

高骈收复大罗城以后，唐朝重新取得一个军事节点，并不等于安南已经回到此前的治理状态。修城、驻军、河道运输和地方征取需要持续投入；城内外居民面对的是新的驻军和旧有生活如何相接。将领传记常用功绩叙述来整合这些过程，考古与地方材料又不足以逐一补全。叙事能说的是控制发生了改变，不能据此宣布一条稳定边界已经恢复。

西南与安南的事件还提示，唐后期的财政问题并不限于江淮。边军的粮饷、道路维护、马匹与武器都需要本地或跨区域资源。中枢在某一方向集中兵力，就可能削弱另一方向的守备；地方将领获得军权，也会获得同周边群体谈判的空间。所谓“边患”不是从外部撞向一个完整国家的力量，而是不同政权、道路和地方社会在资源紧张中交错的结果。

\section{宫廷权力如何依赖可见和不可见的劳动}

\subsection{宦官、禁军与宫门}
晚唐宦官权力往往被写成朝廷衰败的象征，这种说法容易遮住它的物质基础。神策军的护卫、宫门的出入、诏令的传递、宫廷消费和人事任命，都需要一批官员、军人、书吏、工匠和供应者持续工作。宦官能在其中取得影响，并不表示所有宫廷事务都由单一集团控制；不同宦官、皇帝、文官与军将之间也不断有合作和冲突。用“宦官专权”解释每个决定，反而无法说明权力为何会在具体时刻转移。

宫门在903年尤其显出这种性质。朱温诛杀宦官并改编神策军，是对一套护卫与发令接口的暴力夺取。史书关于名单、策划和军制是否完全解体有异文，必须将杀戮、改编和残存区分开来。较可确定的是，皇帝身边能够相对独立于地方军府的军事通道受到了重创。此后谁能控制城门、营垒和洛阳—汴州的道路，谁就更能决定朝廷命令是否有武力支撑。

宫廷中看不见的大量劳动同样值得保留。衣食、文书、马匹、修缮和仪式需要从城市与地方获得；战争或迁都时，这些供给链会被打断或重新征取。材料多将注意力放在皇帝、宦官和大臣的关系，难以呈现宫人、工匠和运输者的处境。不能据此虚构他们的感受，却应避免让宫廷成为没有物资和劳动的纯粹政治舞台。宫廷权力越不稳定，对这些供给的依赖往往越强。

\subsection{昭宗的移动与地方军府的时间}
昭宗先后受到不同军政集团牵制，显示皇帝的所在地本身成为争夺对象。出奔华州、在凤翔与朱温之间周旋、最终迁往洛阳，每次移动都要经过道路、驻军和地方供给。保护皇帝的军队同时可以限制皇帝行动；提供行宫与粮食的地方势力也能影响谁获得觐见、哪些诏令能够送出。史书以出奔、迎驾、劫持等词记录这些事件，读者还应看到每一个词背后的交通和资源条件。

华州、凤翔与洛阳并非只是首都周围的地名。它们各有城防、粮道、军队与地方精英，能够在某些时候承受行朝或军府的要求，也会因此被卷入更大的冲突。皇帝到达一地，意味着该地要面对新的护卫、仪式和征发；皇帝离开后，地方又要重新判断同谁保持关系。晚唐皇权的脆弱，正表现在它不能只依靠自己的官僚系统决定驻地，而必须在各军府提供的有限空间中行动。

\section{唐末的区域经济不是朝廷残余}

\subsection{淮南水网中的政治资源}
杨行密在淮南的力量同扬州周边的水网、盐利、城市与军队有关。唐末册封吴王，不是中央单向授予地方一个虚名；对杨行密而言，唐号能帮助组织内部关系并同邻近政权交涉，对唐廷而言，册封也许是保留名义联系的方式。双方都在利用同一套政治语言，但可调用的资源已经并不对称。以“独立”或“忠于唐”二分这种关系，会错过其实际的谈判内容。

淮南的水网使粮食、盐、人员和消息可以移动，也让控制变得分散。一个城镇、一个渡口或一支船队都可能改变军粮与税收的路线。地方军府若要维持自身，必须同商人、船户、州县和地方士人建立关系；这些关系既可提供资源，也可在战时成为脆弱点。现存叙事较多从杨氏政权和中原关系看淮南，对下层劳动与乡村负担记录有限。不能因水路经济活跃，便把当地写成免于征发和暴力的繁荣孤岛。

同样的区域差异可见于两浙、巴蜀和岭南。钱镠在两浙的权力、王建在成都的政权，都需要利用当地城市、道路和财政条件；它们并非只是在等待中原宣布新的朝代。唐末的区域力量能持续，正因为地方经济与行政网络具有某种韧性。它们的韧性又不是自然财富，而是仓储、港口、水利、文书人员和地方合作的结果，随时可能因战争、灾害或继承冲突改变。

\subsection{后梁之前的开封}
汴州在朱温建国前已是军镇资源汇合之处。河道、运河、仓储和河南州县使宣武军能够取得不同于关中宫廷的供给条件。朱温进入长安、迁昭宗至洛阳，再在开封建立后梁，并非突然发现一座适合称帝的城市；他是在长期军府经营和中原战乱中，把已有的交通与征发关系转译为王朝中心。这个转译需要官僚、仪式和文书，也需要持续控制实际的粮道与部将。

开封的优势并不意味着对周边拥有自动的统治。城市越依赖水陆运输，越需要保护河道、仓场和市场；军队越集中，越需要稳定的粮饷和地方合作。后梁的建立解决了朱温集团的名义问题，却把这些日常成本提升为新王朝必须持续处理的问题。理解这种前史，有助于避免把907年当作一个割断一切的日期：唐的官号消失，宣武军所依托的地理和财政关系却继续塑造后梁。

\section{读者在史料空白处应当停下}

\subsection{死亡、数字与战功}
安史和黄巢战争留下的死亡、破坏和迁徙无疑巨大，材料却不允许为其编造一个精确总数。正史中的歼获、俘虏、户口和灾害数字常服务于军功、政绩或治乱判断；不同书的统计口径、地理范围和成书时间也未必相同。现代研究可以通过多类材料提出估计与问题，仍不能把估计写成每一个地区、每一种人群的确定经历。

这种谨慎不是把战争的伤害缩小。相反，它使伤害回到可追问的地点：一条被切断的道路、一座需要重新供粮的城、一户在账簿中消失又在别处出现的家庭、一支没有归期的戍军。我们能从这些有限线索理解战争如何改变选择；不能把材料空白用戏剧性的屠杀、逃难或忠勇场景填满。历史叙事的责任不是让读者以为自己看见了一切，而是让读者知道哪些东西确实可见，哪些东西只能谨慎推测。

\subsection{把争议放在它改变读法的地方}
潼关战败究竟由谁逼战、黄巢死亡方式为何、吐蕃从长安撤离的原因如何，都是材料有异文或后出叙事强烈介入的问题。争议不必在每一件事后都变成一段格式相同的“史料说明”。它在改变我们怎样理解事件时才需要被提出：若潼关并非单一人物的一次误判，便要把视线转向信息、补给和朝廷决策的链条；若黄巢死亡细节不能确定，便不能用一种戏剧化结局抹去余部和地方武装的后续。

来源意识也不应把读者带离叙事。两《唐书》和《通鉴》能让年序连续，制度材料能解释税、军与官制，文书、碑志、遗址和外部材料则让不同空间和人群局部可见。每类材料都有限度，正因为它们能彼此限制，晚唐才不只是皇帝和将军的故事。读者沿着这一章进入五代十国时，带走的应是一种读法：先问事件发生在何处、谁能调动资源、材料从哪里看见它，然后再判断一种解释能够走多远。

\section{地方秩序在战乱中怎样被重新命名}

\subsection{州县官与节度使幕府之间}
安史以后，州县官没有退出历史舞台；他们的工作却更常同节度使幕府、财政使司和军队的要求重叠。一位刺史要处理诉讼、仓储、灾害和地方治安，可能同时收到中枢的诏令与军镇的催促。幕府则需要书吏、判官和熟悉地方的人，把军粮、任命和外交文字变成可执行的手续。两者并不是简单的中央与地方对立：有人在州县与幕府之间流动，有人借幕职进入仕途，也有人因不同权力中心的竞争而失去原有位置。

后来的史书往往从是否“服从朝廷”评价这些官员，实际行政更具层次。一个地方官可以奉行唐朝年号，却必须同节度使协商军饷；一个幕僚可以服务军镇，又借中央官衔取得合法性。文书的格式、印信的使用、仓粮的簿册和道路的凭验，都是这种重叠的实际内容。我们没有足够材料逐县判断谁拥有最后决定权，因而不能把任何一份任命书视为全面控制的证明。能够看见的是，地方秩序越来越靠多种机构的临时接合维持。

这种接合也影响司法与治安。城门、渡口和市场的纠纷可能先由地方军人处理，也可能由州县官、使司或地方强人介入。制度文本告诉我们规范应当如何划分，不能保证实际案件总按规范运行；一件留存的判牍或契约又只显示特定地点的解决办法。晚唐的“地方化”不等于没有规则，而是规则的来源与执行者更为多样，普通人必须在这些不同入口之间寻找能够承认自己诉求的一方。

\subsection{乡村的土地、劳作与可见性}
土地制度在晚唐尤其容易被制度名称遮蔽。均田、两税、户籍和逃户都涉及土地，任何一项都不能直接告诉我们一块田由谁耕作、收益如何分配、家庭怎样度过灾年。正史和会要记录制度沿革，墓志和文书偶尔记录买卖、租佃或迁移；它们的保存对象和区域都极不均衡。不能因少数契约显示交易，就断言某地存在统一土地市场，也不能因制度条文仍在，就断言旧制毫无变化。

战争与征发会改变劳作的节奏。成年男子被征发或远戍，家庭可能调整耕作、借贷和亲属互助；道路受阻时，粮食能否卖出、税物能否送达又会影响下一季的安排。材料难以让我们听见每一个家庭的决定，故不宜把乡村写成同一群“农民”的单一行动。仍可指出，财政和军制的压力最终要通过土地、劳作与家庭关系才能持续；正是这些看似缓慢的关系，决定军镇和朝廷能否在下一次危机中取得粮食。

地方精英在土地和文书之间的作用也不应被绝对化。他们可能帮助登记、担保、调解或转移负担，拥有比贫弱家庭更多的资源；他们同样会受战争、改朝和军府征取影响。墓志中的显赫谱系是他们希望留下的自我描述，不等于地方社会只有这些家族。把精英材料同文书、遗址和制度史相互限制，才能既不抹去他们的权力，也不让他们替沉默的人群说话。

\subsection{从军粮到衣料的生产链}
军队的供给不只有粮食。布帛、皮革、铁器、箭矢、马具和修理所需的材料，都要经过生产、征取、运输和分发。官方材料较容易记录某次调发或某项禁令，较少记录一匹布从家庭劳作到仓场之间的具体步骤。军事史若只写将领和战役，就会把这些生产链从战争中抹去；财政史若只写税额，也会忽略物品在道路和仓储中可能损耗、折换或被截留。

手工业者和运输者在这种链条中的位置通常不清晰。城市作坊、乡村生产、军营修造和市场交换可能互相连接，却不能由某一处遗址直接推出全国性的生产组织。考古材料可以让窑址、冶铸或仓储遗存出现，必须结合断代、层位和发表情况谨慎使用。它们最有力的作用，是提醒我们物资并不是从“地方”自动流入“国家”，而要经过掌握技能、道路和文书的人。

晚唐各政权和军镇争夺的因此不只是土地或城市，也包括使这些生产链可被征取的关口。一个节度使控制某处仓场、一段运河或一座市场，可能获得军粮与税收；若生产区、船路或工匠网络不再合作，这种控制便会变得空洞。朱温、李克用、杨行密和王建的区域力量各有条件，不能用一个统一的“军阀经济”替代它们同物资链条的不同关系。

\subsection{唐亡前的礼仪仍在发挥作用}
唐末的礼仪并非在军人掌权后完全失去意义。册封、改元、祭祀、官服、诏令和受禅仪式，仍为不同集团提供能够声明关系的语言。一个地方政权继续使用唐年号，可能是在争取旧朝合法性、安抚官员或同邻近势力区别自己；接受后梁册命也可能是获得名位和贸易空间的策略。礼仪不能直接证明内心忠诚，却能影响谁被承认为官、谁可以发文书、谁有资格同外部政权交涉。

仪式的物质条件同样重要。诏书要有人抄写和递送，朝会需要场所、服饰和守卫，改元要通过地方文书进入实际日期。907年的受禅文本试图把军事胁迫包装为可读的秩序，正说明仪式仍有组织政治关系的力量；它无法消除军府对道路、城门和皇帝人身的控制。读者应同时看到这两面：礼仪不是虚假的装饰，也不是可以压倒军事实力的魔法。

唐号终结后，旧有礼仪和行政习惯会在不同区域继续被改写。五代十国中的官员、寺院、市场和地方家族并非从零开始生活；他们带着唐后期形成的文书、税制、道路与记忆进入新的政治世界。这种延续并不否认907年的暴力断裂，而是说明断裂的后果只能在随后许多年中逐渐显现。
