\section{回到长安，不等于收回军镇}
\label{sec:middle-tang-reconstruction}

779年德宗即位时，唐廷已经能够在长安重新发布诏令，却未能把河北军镇变回由京师任免、供给的普通州县。次年两税法以夏、秋征收取代难以贯彻的租庸调，意在把战乱后散失的户籍、土地和收入重新接入财政；李惟岳等在781年拒绝朝廷限制父死子继，随即使这种重建的限度显露出来。税法不是先有一个完整国库再向地方征取的技术调整，而是中央必须同拥有兵员、仓储和地方关系的军镇重新议价的条件。%
\footnote{德宗即位、两税法与河北军镇反叛见新增账本 LT-779-019、LT-780-020、LT-781-021；可参《旧唐书·德宗本纪》《旧唐书·杨炎传》《新唐书·食货志五》及《通典》。诏令说明征收原则，不能证明各道税率、户等和留截完全一致。}

783年泾原军哗变、朱泚据长安，德宗出奔奉天；李希烈又在蔡州称楚帝。次年《奉天罪己诏》以赦宥和调整政策争取回旋，785年朝廷得以复归京师。这里应当把“罪己”读作危机中的政治文书，而不只是帝王德行的表白：它需要让军镇、官员和地方势力相信，重新接上朝廷比继续战争更有利。平凉会盟中唐使遭吐蕃伏击，以及790年安西、北庭联络的终结，又显示中原的缓和并未消除西北的军事与交通代价。%
\footnote{泾原兵变、奉天诏、复都、平凉与安西北庭终结见 LT-783-022 至 LT-790-027，依据《旧唐书》德宗纪、朱泚传、吐蕃传及《资治通鉴》。会盟责任、赦令实际效果和西域联络的具体断绝过程，在汉文叙事与边疆材料中均有缺环。}

805年永贞改革试图罢宫市、限制宦官，旋因顺宗让位而夭折；这并不证明改革集团只是一段宫廷插曲。它说明市场征取、内廷权力和皇位继承已经彼此相连。宪宗随后在蜀地平刘辟、在淮西围攻吴元济，817年李愬入蔡州，是中央重新取得局部军事主动的结果；但朝廷仍需依靠诸道军、转运和地方供给，不能把一场夜袭写成军镇问题已被永久解决。%
\footnote{永贞改革、刘辟、淮西战争及蔡州被平见 LT-805-029、LT-805-030、LT-807-031、LT-813-033 至 LT-817-036，依据《旧唐书》顺宗、宪宗纪及王叔文、刘辟、吴元济、李愬诸传，并参《资治通鉴》。传记的忠奸格局和夜袭细节不等于可完整复原的军粮、兵数与地方反应。}

819年迎佛骨及韩愈被贬、821年科举争议与唐蕃会盟、828--829年沧景之乱，分别发生在宗教、取士、外交和军镇中，却都指向同一事实：朝廷的秩序不是一条由长安单向传出的命令。佛教物资和声望、考试中的门第与人情、碑约中的边界语言以及沧州军人的继承选择，都是不同层次的政治资源。碑刻、文集和正史能够保留这些争论的声音，也大多保留精英的声音；普通纳税者、军户与寺院依附者如何经历这番重建，仍缺少连续记录。%
\footnote{佛骨、科举争议、长庆会盟及沧景之乱见 LT-819-037、LT-821-039、LT-821-040、LT-828-042、LT-829-043。核心材料为《旧唐书》《新唐书》本纪、食货志与吐蕃传、《唐会要》及会盟碑；碑文和科场案的立场都须与其政治用途一并阅读。}

\subsection{交叉阅读窗口六：两税法在诗文中的苛急}

杨炎两税法的条文与执行不能只从“改革”一词取得意义。《旧唐书》《新唐书》的食货志和杨炎传、《资治通鉴》的编年、《通典》的食货分类及《唐会要》所收诏令，分别保存原则、人物归责和后来的制度整理；《唐律疏议》中关于户籍、财产与官吏责任的规范语言，说明征收并非没有法的外壳。敦煌计帐、赋役文书和墓志可以偶见户等、差役与迁徙，却没有一部能够逐县核对780年后税额的全国账册。%
\footnote{两税法可对读《旧唐书·杨炎传》《旧唐书·食货志下》《新唐书·食货志五》《资治通鉴》建中元年条、《通典·食货》与《唐会要》相关诏令。律文和敦煌文书的年代、地域各异，只能用来限定问题，不能直接证明同一税率或程序通行全国。}

元和初白居易《新乐府·杜陵叟》说“急敛暴征求考课”，柳宗元818年《捕蛇者说》又以“孰知赋敛之毒有甚是蛇者乎”收束。前者是新乐府的讽谕诗，以农民口吻逼近考课压力；后者是借永州异闻展开的政论性散文，先援引旧说再以地方故事加重论辩。两篇都具有强烈的劝谏立场，且分别晚于780年改法近三十年和近四十年，不能作为两税法首年的田野报告，更不能把文学中的“农夫”直接当作所有纳税人的统计样本。它们的力量在于使制度条目的受力面可见。吕思勉式的社会经济提问也因此具体化：户等、折纳与考课如何在不同地区被中介、加派或抵抗？这一问必须回到区域文书和墓志的沉默与偏斜，而不能由诗文替其作答。

\subsection{交叉阅读窗口七：佛骨表不是全社会的宗教意见}

819年迎佛骨可将《旧唐书·宪宗本纪》《新唐书》相关纪传和《资治通鉴》的年序，与《唐会要》卷47〈议释教上〉的制度性辑录相读。法门寺舍利传统、寺院题记、施主碑刻和敦煌佛教文书能显示供养、物资与书写网络的广度；日本僧圆仁后来在唐的日记则从外来旅行者的角度保留九世纪佛教政策的另一种观察。它们不能确证819年佛骨真伪、围观人数或所有僧俗的态度，时间较晚的旅行记录尤其不能回填宪宗朝的具体场景。%
\footnote{迎佛骨与韩愈被贬见《旧唐书·宪宗本纪下》、韩愈〈论佛骨表〉、《唐会要》卷47〈议释教上〉及《资治通鉴》元和十四年条。圆仁《入唐求法巡礼行记》所见主要在838--847年，适合比较晚唐宗教行政，不是819年事件的目击记录。}

韩愈〈论佛骨表〉中的“事佛求福，乃更得祸”，是元和十四年上呈的奏表，不是中立报告。其骈散交错、断语峻急的文体，将儒家官僚的政治秩序写成迫在眉睫的劝谏；被贬的结果也使它格外适合呈现朝廷内部冲突。它的文学与论辩力量不能被误读为“民众反佛”的民调。钱穆关于礼制与政治权威的长线问题，在此应问宗教物、宫廷仪式和官僚批评怎样同处一套国家语言；答案须容纳碑刻、文书和域外观察的不同尺度，而不许一篇名表垄断佛教社会的声音。
