\section{合卷：李悝、吴起、申不害、商鞅——变法不是一条秦国独角戏}

一支军队要从城门出发，先要有粮食到仓、壮丁在册、道路可通，最后才轮到将领在战场上调度。战国的变法，正发生在这条链上。魏、楚、韩、秦面对的地理和敌手不同，却都在尝试把原来附着于宗族、封君和地方关系的人口、田地、官职与武力，接入国君较能反复调用的网络。所谓国家能力，不是一位人物忽然说出一句新道理，也不是某国较早得到一部完备法典；它是在征收、登记、任官、运粮、守城和赏罚的许多小环节中，命令有没有落地、资源能否回流的差别。

魏最早把这项难题推到中原竞争的前沿。西河的渡口与边防并非地图上的空白：\eventref{WQ-0408-XIHE-PROCESS}{战国·魏经营西河}所代表的，是河东、河西据点须同时承担守御、屯戍和交通的压力。后世把李悝与魏文侯相连的\eventref{WQ-0408-WEI}{战国·魏国早期改革}，又将“尽地力”、平籴、刑名和任官收束为一条改革传统。这里首先应区分记忆与执行。约前四世纪初被归入李悝名下的农业治理说法，提供的是将谷物丰歉、储藏和调剂纳入国家问题的线索，并不能还原某年颁行的完整农政；同样，\eventref{WQ-0400-WEI-FAJING}{战国·《法经》传统}足以说明后人怎样理解魏的法政先行，却不能证明一部篇目齐全的魏律曾按所传形式通行各地。

即使不把后出文本当作档案，魏的动员压力仍然清楚。粮食若不能从田亩、市场和仓储接到西线，守河的兵便难久驻；边防若反复失守，统计土地与整饬官吏的收益也会被战争吞没。吴起及\eventref{WQ-WEI-WUQI}{战国·魏武卒}所保存的训练、选拔、赏罚传统，应放在这种关系中理解。它提示魏军曾追求比临时征发更可用的兵员，却不能让《吴子》里整齐的装备、负重与人数成为魏文侯、武侯朝的军籍簿。前389年\eventref{WQ-0389-YINJIN}{战国·阴晋之战}的胜利，也只显示魏一度能把西线的兵力和补给组织成优势；战果数字、部队规模和每一项训练办法，仍在传世叙事的放大镜下。魏的先发，不是它已经消除了执行的摩擦，而是较早把田、法、兵视为同一场竞争中的彼此条件。

李悝之名之所以重要，正因为后世需要为这种先发寻找一个可以归属的人。约前403年至前396年间“整理刑法条目”的传统，\eventanchor{WQ-0403-LIKUI-FAJING}{战国·李悝与《法经》传统}，主要依靠更晚的法制追述；篇目是否齐全、作者是否为李悝，至今都不能定论。它不能为魏国补出一部失传的成文法，却使我们看见后来的法家谱系如何把魏的官府、刑名和竞争压力理解成一个起点。思想、技术也不会只停在一国朝廷：约前四世纪前期墨家以守城技术和止战游说介入诸侯攻守，\eventanchor{WQ-0390-MOZI-DEFENSE}{战国·墨家守城与止战游说}。《墨子》各篇的成书层次复杂，不可逐条当作战时记录；城防器具与反战论证被并置，仍提示国家能力同时意味着攻守的技术和面对战争成本的语言。

楚的困境恰好显示，资源多不必然使中心更有把握。江汉腹地与南方纵深可以提供人地和退守空间，也意味着命令要穿过更远的道路、更多的城邑和更复杂的地方关系。传统将\eventref{WQ-0381-WUQI-CHU}{战国·吴起变法}归于楚悼王任用吴起之后，称其削减世卿俸禄、整饬官吏，乃至迁徙或重置贵族资源。这些措施触到的部位可以把握：中心试图从世卿、封君和地方网络中取得较多可支配的财赋与军令。可是，现存材料不足以把它们拆成有日期、有条文、可逐县核验的改革清单；它们更适合说明楚廷曾把贵族资源与军政重组看作同一难题。

楚悼王死后，\eventref{WQ-0381-WUQI-DEATH}{战国·吴起被杀}把这场重组的政治边界显露出来。丧礼中的具体经过和吴起的死状仍有争议，不能写成改革者注定殉道的场景；较稳妥的结论是，原先受君主保护的改革者失去靠山，而被触动的贵族与朝廷力量得以反击。楚并未由此立即失去大国地位。它的纵深正能吸收一次朝廷变动和若干次军事挫折。但纵深不能自动把地方人力、赋税和军令送到同一处，贵族网络也并非只是一种“旧制残余”——它同时是地方治理所借用的关系。楚的难处，因而在于每一次加强中心，都须重新取得能够在广阔地域执行它的联盟。

韩国所面对的是另一种尺度。前375年\eventref{WQ-0375-HAN}{战国·韩灭郑}之后，新郑的城墙、居民、田里与道路不因改易国号便自然归入同一套征发。韩得到一座旧都和较连贯的东向腹地，也在秦、魏、赵、楚往来的通道上背负更沉的守备。韩昭侯继位的\eventref{WQ-0363-HAN-ZHAOHOU}{战国·韩昭侯即位}，为任用申不害提供了持续的君主支持；\eventref{WQ-0354-SHENBUHAI}{战国·申不害相韩}所保存的，则是以名实相校、考察官吏来减少命令在私人关系中走样的努力。这里的“术”不宜被想象成一套已由申不害亲手写成、在新郑无阻运行的官僚手册。申子早佚，《韩非子》对于“术”的整理也带着战国末年的问题意识；它可靠地显示的是，后世将韩国的尝试理解为让受命者的名分和结果可以互相核验。

这种行政技术有其真实的限度。它也许能使有限的赋役、文书和守备少一些耗散，却不能替小国生出关中或江汉那样的纵深，不能让联军目标由韩一国决定。魏攻韩、韩向齐求援的\eventref{WQ-0343-WEI-HAN}{战国·魏攻韩}以及次年\eventref{WQ-0342-HAN-QI-AID}{战国·韩国求齐援}，使新郑官署之外的压力变成实际兵力调动。齐廷决策和孙膑故事的细节不能当作逐字实录，但韩国须借外援摆脱魏军的基本处境并不因此消失。韩的改革所能处理的，是国家内部怎样看见官吏和资源；它不能单独改写强邻包围下的战略位置。

秦的变化也必须放回这几种并行的尝试。秦孝公即位并求贤的\eventref{WQ-0361-XIAOGONG}{战国·秦孝公求贤}，以魏在河西和东向通道上的压力为背景；关中耕地、旧都邑和边地军事经验，则提供了可经营的基础。商鞅入秦、与孝公论变法的\eventref{WQ-0359-SHANGYANG-COUNSEL}{战国·商鞅入秦}，是改革取得政治通道的事件，不等于《史记》所铺陈的每一段对话都可复原。前356年的\eventref{WQ-0356-SHANGYANG}{战国·商鞅第一次变法}把军功、编户、什伍责任、连坐和耕战奖励并提；这些安排若在地方实施，便会把一家人的生产、治安责任和出战所得放进较能登记、核验和赏罚的关系中。对旧贵族，这重新估定了爵位、土地与地方裁量；对普通家庭，它既可能打开以军功求爵、以耕作求田宅的路径，也会使赋役、军役和相互监督更深地进入日常。

改革并不只以新的军功规则开始，也可能以王权对旧俗的干预留下记忆。约前385年秦献公复位后废止从死，见\eventref{WQ-0385-QIN-END-HUMAN-SACRIFICE}{战国·秦献公废止从死}；《秦本纪》的简略记载与较晚秦简之间隔着很长的时间，禁令是否普遍、持续多久无法核实。它仍可放在比较中追问：国家试图把什么从家族与丧葬的关系中收回。孝公时以军功重估宗室、限制无功者的路径，则见\eventref{WQ-0356-QIN-CLAN-NOBLES}{战国·军功爵限制旧贵族特权}。两事性质并不相同，不能拼作一条直线；它们共同提醒人们，所谓“改革”既会碰到贵族的政治位置，也会触及礼俗和家族的边界。

前350年\eventref{WQ-0350-QINREFORM}{战国·秦迁咸阳与第二次变法}把比较推进到执行层面。迁都、县邑整并、田界和尺度的叙述，未必是同日完成的一张制度蓝图，却把都城、道路、县署、田亩与市场接到同一条行政链上。若这些环节能够持续运作，秦就不必只在出兵时才向地方索取，而能从日常的文书、度量和田界中取得信息与资源。前340年\eventref{WQ-0340-SHANGYANG-WEI}{战国·商鞅取河西}显示这种重组已能与军事竞争相接，但一次胜利不能证明每县同样有效，更不能把后来秦制的成熟形态直接安到当时。

最能防止这种倒灌的，正是商鞅身后的情形。前338年\eventref{WQ-0338-SHANGYANG-DEATH}{战国·商鞅失势被杀}，旧贵族的反击和君主更替使个人迅速覆亡；同时，新君保留多数新法的传统又提示，部分军政利益已经同这些制度路径相连。秦与楚的差别不在于秦没有精英抵抗，而在于改革所形成的若干联结得以越过一次人事断裂继续使用。秦与魏的差别也不在于魏“有思想”、秦“有执行”：魏已经先把农、兵、法的相互依赖推到竞争中心，秦则在较长时期内继续把军功、户籍、土地和县邑加密相接。秦与韩的差别，亦不只是官吏更有效率，而是较大的关中腹地能让行政所得接到更多粮食、兵员和可经营的通道。

从家庭的一端看，四国的共同代价不能被“富国强兵”四字遮住。更细的登记与稽核会削弱一部分旧贵族对职位和资源的独占，也会把赋税、劳役、军役、邻里互保和惩罚推进乡里。国家看见田地与人口的能力提高，家庭被国家看见的次数也随之增加。不过，不能据此把“国家”写成一架在各地同步运转的机器：县吏是否有力，地方关系怎样抵制、规避或借用法令，战争何时打断征收和运输，都会使纸面政策与实际执行分开。改革不是从宫廷铺向天下的一张平纸，而是在县邑、仓廪、军营和乡里的交界处反复变形的过程。

\begin{sourcenote}[政策、文本与运行之间的距离]
这组比较的年代与人物骨架，主要依据《史记·魏世家》《孙子吴起列传》《韩世家》《商君列传》及相关本纪、世家，并以《资治通鉴》的编年参照互校；它们皆为事件之后的叙事，适合追踪后世确认的转折与政治关联，不能直接重建每次朝议、每一项条文或行动者的内心。李悝《法经》主要见于《晋书·刑法志》等后出的法制追述，《申子》已佚而多赖辑佚；二者只能作为法政与行政传统的线索。

《吴子》《韩非子》《商君书》与《吕氏春秋》的相关篇章，保存了后世如何把用兵、名实、农战和赏罚组织成概念，却各有成书与编纂层次，不能逐句充作魏、楚、韩、秦的制度档案。睡虎地、里耶秦简以及兵符、权量等出土材料更接近较晚时期的法律文书、县级行政、调兵验证与尺度实践；它们能旁证秦制后来确有成熟运行，也同时显示文书传递和地方执行并非没有时滞与缺口。它们不能倒推每一项做法皆由商鞅创制，更不能证明四国各地一律照行。较可靠的结论是：诸国都在以不等的资源、联盟和代价，试验怎样把人、地、粮与命令接入可重复调动的网络。
\end{sourcenote}

\begin{turningpoint}[制度得失：能力的增长与执行的边界]
\term{所得}：魏的农兵联结、楚对贵族资源的重组、韩对官吏的稽核，以及秦把军功、户籍、县邑和田界相接的努力，都扩大了中心取得信息、粮食和兵员的可能，并在不同程度上压缩了旧贵族对公共权力的独占。

\term{代价与边界}：改革会触动封君、世卿与朝廷联盟，也会把风险下沉给负责赋役、军役和互保的家庭。制度能否越过一位君主、一场战争或一条边界，取决于地方执行、地理纵深、财政供给和外部竞争。因而，不能把\eventref{QIN-0230-UNIFICATION}{秦·统一六国}倒写成前356年任何一项措施的必然结局；它是制度路径在后续统治、资源与列国关系中累积出的结果。
\end{turningpoint}

\input{figures/warring-qin/reform-network}
