\section{宣德至天顺的账本社会制度深描}

\label{sec:ledger-depth-mid-ming}

\subsection{1425（洪熙元年）五月：仁宗去世，皇太子朱瞻基即位为宣德帝}
条目\texttt{undefined}以《仁宗实录》洪熙元年五月条；《宣宗实录》宣德元年追叙；《明史·宣宗本纪》为依据，记载明的这一变化。仁宗在位不足一年，继承程序需依托既有东宫和内阁体系迅速完成；账本所示后果为宣德朝在保留洪熙部分调整的同时重新处理汉王、交趾和北方边事。材料能够说明年序、官府行动与局部制度，不能以官员分类、军报数字或后出评价替代家庭、城市和区域社会的完整经验；“继位日期可靠；洪熙骤逝原因缺乏足以裁定的同时代医学证据”正要求将政策宣布与地方实施分开。

\subsection{1425（洪熙元年）五月29日：洪熙帝驾崩}
条目\texttt{undefined}以《仁宗实录》洪熙元年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本为依据，记载明的这一变化。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。；账本所示后果为它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。。材料能够说明年序、官府行动与局部制度，不能以官员分类、军报数字或后出评价替代家庭、城市和区域社会的完整经验；“编年候选的年序可由官修与后出材料交叉；具体月日、参与者、战果或数字必须回查所列材料，不能将单一叙事当作定论。”正要求将政策宣布与地方实施分开。

\subsection{1425（洪熙元年）六月27日：朱瞻基即位宣德皇帝}
条目\texttt{undefined}以《仁宗实录》洪熙元年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本为依据，记载明的这一变化。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。；账本所示后果为它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。。材料能够说明年序、官府行动与局部制度，不能以官员分类、军报数字或后出评价替代家庭、城市和区域社会的完整经验；“编年候选的年序可由官修与后出材料交叉；具体月日、参与者、战果或数字必须回查所列材料，不能将单一叙事当作定论。”正要求将政策宣布与地方实施分开。

\subsection{1425（洪熙元年）九月2日：朱高煦造反}
条目\texttt{undefined}以《仁宗实录》洪熙元年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本为依据，记载明与地方反抗、流动作战集团的这一变化。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。；账本所示后果为它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。。材料能够说明年序、官府行动与局部制度，不能以官员分类、军报数字或后出评价替代家庭、城市和区域社会的完整经验；“编年候选的年序可由官修与后出材料交叉；具体月日、参与者、战果或数字必须回查所列材料，不能将单一叙事当作定论。”正要求将政策宣布与地方实施分开。

\subsection{1425（洪熙元年）九月22日：朱高煦战败}
条目\texttt{undefined}以《仁宗实录》洪熙元年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料为依据，记载明的这一变化。前期边防、地方武装或跨区域资源调动的压力推动了该行动。；账本所示后果为它改变了后续调兵、补给或地方秩序的条件；战果和伤亡须分开核对。。材料能够说明年序、官府行动与局部制度，不能以官员分类、军报数字或后出评价替代家庭、城市和区域社会的完整经验；“编年候选的年序可由官修与后出材料交叉；具体月日、参与者、战果或数字必须回查所列材料，不能将单一叙事当作定论。”正要求将政策宣布与地方实施分开。

\subsection{1426（宣德元年）：汉王朱高煦在乐安起兵，宣德帝亲征后其降伏并被处置}
条目\texttt{undefined}以《宣宗实录》宣德元年条；《明史·汉王高煦传》；山东地方志乐安条为依据，记载明与汉王朱高煦集团的这一变化。永乐诸子竞争未因太子继承而消失；汉王拥有军功声望并寄望政治转机；账本所示后果为中央进一步限制藩王军事政治空间；宣德帝以亲征展示新君的军政控制力。材料能够说明年序、官府行动与局部制度，不能以官员分类、军报数字或后出评价替代家庭、城市和区域社会的完整经验；“起兵、亲征和降伏可靠；叛乱计划及处刑细节受胜者叙事塑形”正要求将政策宣布与地方实施分开。

\subsection{1426（宣德元年）：明朝派遣一失哈到野女真建造船坞和仓库}
条目\texttt{undefined}以《宣宗实录》宣德元年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料为依据，记载明的这一变化。前期边防、地方武装或跨区域资源调动的压力推动了该行动。；账本所示后果为它改变了后续调兵、补给或地方秩序的条件；战果和伤亡须分开核对。。材料能够说明年序、官府行动与局部制度，不能以官员分类、军报数字或后出评价替代家庭、城市和区域社会的完整经验；“编年候选的年序可由官修与后出材料交叉；具体月日、参与者、战果或数字必须回查所列材料，不能将单一叙事当作定论。”正要求将政策宣布与地方实施分开。

\subsection{1426（宣德元年）十月5日：林山起义：黎来的军队在二同–秋同战役中对明朝的进攻造成重大伤亡}
条目\texttt{undefined}以《宣宗实录》宣德元年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料为依据，记载明的这一变化。前期边防、地方武装或跨区域资源调动的压力推动了该行动。；账本所示后果为它改变了后续调兵、补给或地方秩序的条件；战果和伤亡须分开核对。。材料能够说明年序、官府行动与局部制度，不能以官员分类、军报数字或后出评价替代家庭、城市和区域社会的完整经验；“编年候选的年序可由官修与后出材料交叉；具体月日、参与者、战果或数字必须回查所列材料，不能将单一叙事当作定论。”正要求将政策宣布与地方实施分开。

\subsection{1426（宣德元年）冬：林山起义：林山军队将明军驱逐出红河三角洲和越南北部的大部分地区}
条目\texttt{undefined}以《宣宗实录》宣德元年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案为依据，记载明的这一变化。朝贡名义、边境安全与港口贸易的利益使交涉持续发生。；账本所示后果为它为后续册封、互市或海防安排留下文书与跨政权比较线索。。材料能够说明年序、官府行动与局部制度，不能以官员分类、军报数字或后出评价替代家庭、城市和区域社会的完整经验；“编年候选的年序可由官修与后出材料交叉；具体月日、参与者、战果或数字必须回查所列材料，不能将单一叙事当作定论。”正要求将政策宣布与地方实施分开。

\subsection{1427（宣德二年）：明军在交趾战局恶化后与黎利方面议和，准备撤军}
条目\texttt{undefined}以《宣宗实录》宣德二年条；《明史·安南传》；越南《大越史记全书》黎利纪为依据，记载明与蓝山起义军的这一变化。长期征粮、地方抵抗和明军补给困难使直接统治难以维持；黎利军取得关键军事优势；账本所示后果为交趾直接统治结束；明越关系转回册封与边境交涉，南方军费压力有所释放。材料能够说明年序、官府行动与局部制度，不能以官员分类、军报数字或后出评价替代家庭、城市和区域社会的完整经验；“撤军决策和议和可靠；双方战果与谈判条件须比较中越材料”正要求将政策宣布与地方实施分开。

\subsection{1427（宣德二年）十月10日：林山起义：明军援军在林山被围歼}
条目\texttt{undefined}以《宣宗实录》宣德二年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料为依据，记载明的这一变化。前期边防、地方武装或跨区域资源调动的压力推动了该行动。；账本所示后果为它改变了后续调兵、补给或地方秩序的条件；战果和伤亡须分开核对。。材料能够说明年序、官府行动与局部制度，不能以官员分类、军报数字或后出评价替代家庭、城市和区域社会的完整经验；“编年候选的年序可由官修与后出材料交叉；具体月日、参与者、战果或数字必须回查所列材料，不能将单一叙事当作定论。”正要求将政策宣布与地方实施分开。

\subsection{1427（宣德二年）十二月14日：林山起义：明军撤出交趾}
条目\texttt{undefined}以《宣宗实录》宣德二年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料为依据，记载明的这一变化。前期边防、地方武装或跨区域资源调动的压力推动了该行动。；账本所示后果为它改变了后续调兵、补给或地方秩序的条件；战果和伤亡须分开核对。。材料能够说明年序、官府行动与局部制度，不能以官员分类、军报数字或后出评价替代家庭、城市和区域社会的完整经验；“编年候选的年序可由官修与后出材料交叉；具体月日、参与者、战果或数字必须回查所列材料，不能将单一叙事当作定论。”正要求将政策宣布与地方实施分开。

\subsection{1427（宣德二年）：本年朝廷围绕继承、官僚协调和政令传达形成连续记录，可用于核对宣德至正统的中枢运作。}
条目\texttt{undefined}以《宣宗实录》宣德二年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本为依据，记载明的这一变化。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。；账本所示后果为它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。。材料能够说明年序、官府行动与局部制度，不能以官员分类、军报数字或后出评价替代家庭、城市和区域社会的完整经验；“来源导向的年度桥接条目：本年材料可定位相关政务线索；具体月日、发文机关、地域和执行结果仍须逐项回查，不能以制度文本或奏报替代实际效果。”正要求将政策宣布与地方实施分开。

\subsection{1428（宣德三年）：明接受黎利政权的朝贡关系并调整安南外交称谓}
条目\texttt{undefined}以《宣宗实录》宣德三年条；《明史·安南传》；越南《大越史记全书》顺天元年条为依据，记载明与大越的这一变化。撤军后明廷需要避免再度高成本干预，黎利亦需外部承认以稳定新政权；账本所示后果为中越由占领战争转为朝贡和边境事务管理；交趾经验影响明廷对南方直接统治的评估。材料能够说明年序、官府行动与局部制度，不能以官员分类、军报数字或后出评价替代家庭、城市和区域社会的完整经验；“外交调整可靠；“承认”不应抹去双方对合法性和边界的持续分歧”正要求将政策宣布与地方实施分开。

\subsection{1428（宣德三年）三月25日：宝藏远航：宣德皇帝命郑和督修大报恩寺}
条目\texttt{undefined}以《宣宗实录》宣德三年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本为依据，记载明的这一变化。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。；账本所示后果为它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。。材料能够说明年序、官府行动与局部制度，不能以官员分类、军报数字或后出评价替代家庭、城市和区域社会的完整经验；“编年候选的年序可由官修与后出材料交叉；具体月日、参与者、战果或数字必须回查所列材料，不能将单一叙事当作定论。”正要求将政策宣布与地方实施分开。

\subsection{1428（宣德三年）四月29日：黎黎在后黎王朝的领导下重建了大越王国}
条目\texttt{undefined}以《宣宗实录》宣德三年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本为依据，记载明的这一变化。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。；账本所示后果为它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。。材料能够说明年序、官府行动与局部制度，不能以官员分类、军报数字或后出评价替代家庭、城市和区域社会的完整经验；“编年候选的年序可由官修与后出材料交叉；具体月日、参与者、战果或数字必须回查所列材料，不能将单一叙事当作定论。”正要求将政策宣布与地方实施分开。

\subsection{1428（宣德三年）十月：乌连开袭明边境，宣德皇帝亲自率兵击退}
条目\texttt{undefined}以《宣宗实录》宣德三年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料为依据，记载明与蒙古诸部的这一变化。前期边防、地方武装或跨区域资源调动的压力推动了该行动。；账本所示后果为它改变了后续调兵、补给或地方秩序的条件；战果和伤亡须分开核对。。材料能够说明年序、官府行动与局部制度，不能以官员分类、军报数字或后出评价替代家庭、城市和区域社会的完整经验；“编年候选的年序可由官修与后出材料交叉；具体月日、参与者、战果或数字必须回查所列材料，不能将单一叙事当作定论。”正要求将政策宣布与地方实施分开。

\subsection{1429（宣德四年）：宣德皇帝在北京郊外进行大检阅}
条目\texttt{undefined}以《宣宗实录》宣德四年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料为依据，记载明的这一变化。前期边防、地方武装或跨区域资源调动的压力推动了该行动。；账本所示后果为它改变了后续调兵、补给或地方秩序的条件；战果和伤亡须分开核对。。材料能够说明年序、官府行动与局部制度，不能以官员分类、军报数字或后出评价替代家庭、城市和区域社会的完整经验；“编年候选的年序可由官修与后出材料交叉；具体月日、参与者、战果或数字必须回查所列材料，不能将单一叙事当作定论。”正要求将政策宣布与地方实施分开。

\subsection{1429（宣德四年）：明军使用携带手炮的骑兵。}
条目\texttt{undefined}以《宣宗实录》宣德四年条；《明史·选举志》或《艺文志》；文集、碑刻或书目材料为依据，记载明的这一变化。制度、教育或知识传播的需要推动了相关行动或文本形成。；账本所示后果为它提供制度和传播史的锚点，不能据此推断社会整体接受。。材料能够说明年序、官府行动与局部制度，不能以官员分类、军报数字或后出评价替代家庭、城市和区域社会的完整经验；“编年候选的年序可由官修与后出材料交叉；具体月日、参与者、战果或数字必须回查所列材料，不能将单一叙事当作定论。”正要求将政策宣布与地方实施分开。

\subsection{1429（宣德四年）：漕运、粮饷与军户事务的年度文书显示财政—军事相互约束，定额不能替代实际征解。}
条目\texttt{undefined}以《宣宗实录》宣德四年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料为依据，记载明的这一变化。财政征解、交通工程或货币支付的压力使相关措施进入政务。；账本所示后果为其法定安排不等于地方执行，后续须以地域材料追踪负担与成效。。材料能够说明年序、官府行动与局部制度，不能以官员分类、军报数字或后出评价替代家庭、城市和区域社会的完整经验；“来源导向的年度桥接条目：本年材料可定位相关政务线索；具体月日、发文机关、地域和执行结果仍须逐项回查，不能以制度文本或奏报替代实际效果。”正要求将政策宣布与地方实施分开。

\subsection{1429（宣德四年）：交趾、北边或辽东的军令与边报在本年构成军事决策线索，报称战果应与对方及地方材料比照。}
条目\texttt{undefined}以《宣宗实录》宣德四年条；《明史·兵志》及相关列传；边镇、地方志或对方材料为依据，记载明的这一变化。前期边防、地方武装或跨区域资源调动的压力推动了该行动。；账本所示后果为它改变了后续调兵、补给或地方秩序的条件；战果和伤亡须分开核对。。材料能够说明年序、官府行动与局部制度，不能以官员分类、军报数字或后出评价替代家庭、城市和区域社会的完整经验；“来源导向的年度桥接条目：本年材料可定位相关政务线索；具体月日、发文机关、地域和执行结果仍须逐项回查，不能以制度文本或奏报替代实际效果。”正要求将政策宣布与地方实施分开。

\subsection{1430（宣德五年）：于谦奉命巡抚河南、山西，处理灾荒、军政与地方事务}
条目\texttt{undefined}以《宣宗实录》宣德五年条；《明史·于谦传》；河南、山西地方志灾异与仓储条为依据，记载明与河南、山西地方社会的这一变化。黄河—太行区域的灾荒、防务和赋役问题跨越单一布政司，常规地方官难以协调；账本所示后果为巡抚作为中央临时差遣深入区域治理；其权力边界和地方资源调动模式逐步成形。材料能够说明年序、官府行动与局部制度，不能以官员分类、军报数字或后出评价替代家庭、城市和区域社会的完整经验；“任命可靠；奏议中的灾情和治理成效是官员报告，需与地方材料互校”正要求将政策宣布与地方实施分开。

\subsection{1430（宣德五年）：郑和第七次下西洋自南京出发}
条目\texttt{undefined}以《宣宗实录》宣德五年条；《明史·郑和传》；刘家港天妃宫碑文为依据，记载明与印度洋港口政权的这一变化。海外使节请求返航且既有航海网络仍在运作；宣德朝以较有限方式延续官方海上联系；账本所示后果为航队重访东南亚和印度洋港口；返航后国家不再组织同规模远航，海上联系转入不同形态。材料能够说明年序、官府行动与局部制度，不能以官员分类、军报数字或后出评价替代家庭、城市和区域社会的完整经验；“出航可靠；舰队人数、船型和经费只能按不同文本和物证分别估计”正要求将政策宣布与地方实施分开。

\subsection{1430（宣德五年）五月：宣德皇帝下令减免所有皇家土地的赋税}
条目\texttt{undefined}以《宣宗实录》宣德五年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料为依据，记载明的这一变化。财政征解、交通工程或货币支付的压力使相关措施进入政务。；账本所示后果为其法定安排不等于地方执行，后续须以地域材料追踪负担与成效。。材料能够说明年序、官府行动与局部制度，不能以官员分类、军报数字或后出评价替代家庭、城市和区域社会的完整经验；“编年候选的年序可由官修与后出材料交叉；具体月日、参与者、战果或数字必须回查所列材料，不能将单一叙事当作定论。”正要求将政策宣布与地方实施分开。

\subsection{1430（宣德五年）六月29日：宝藏下西洋：宣德皇帝下令第七次下西洋}
条目\texttt{undefined}以《宣宗实录》宣德五年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本为依据，记载明的这一变化。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。；账本所示后果为它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。。材料能够说明年序、官府行动与局部制度，不能以官员分类、军报数字或后出评价替代家庭、城市和区域社会的完整经验；“编年候选的年序可由官修与后出材料交叉；具体月日、参与者、战果或数字必须回查所列材料，不能将单一叙事当作定论。”正要求将政策宣布与地方实施分开。

\subsection{1431（宣德六年）：郑和等立《天妃灵应之记》碑，记述历次航行与祈祷}
条目\texttt{undefined}以刘家港《天妃灵应之记》碑；《宣宗实录》宣德五年六月、八年七月条；《明史·郑和传》为依据，记载明与航海使团的这一变化。长期远航需要以妈祖信仰、功德叙述和国家使命组织船员风险经验；账本所示后果为碑刻留下可定位的物质证据；它也显示官方航海如何被编入护佑与朝贡话语。材料能够说明年序、官府行动与局部制度，不能以官员分类、军报数字或后出评价替代家庭、城市和区域社会的完整经验；“碑刻年代和立碑者可靠；碑文是使团自我呈现，不能独证每个航程细节”正要求将政策宣布与地方实施分开。

\subsection{1431（宣德六年）一月19日：宝藏之旅：宝藏船队从南京出发}
条目\texttt{undefined}以《宣宗实录》宣德六年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本为依据，记载明的这一变化。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。；账本所示后果为它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。。材料能够说明年序、官府行动与局部制度，不能以官员分类、军报数字或后出评价替代家庭、城市和区域社会的完整经验；“编年候选的年序可由官修与后出材料交叉；具体月日、参与者、战果或数字必须回查所列材料，不能将单一叙事当作定论。”正要求将政策宣布与地方实施分开。

\subsection{1431（宣德六年）三月14日：宝藏之旅：刘家港碑刻立碑}
条目\texttt{undefined}以《宣宗实录》宣德六年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本为依据，记载明的这一变化。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。；账本所示后果为它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。。材料能够说明年序、官府行动与局部制度，不能以官员分类、军报数字或后出评价替代家庭、城市和区域社会的完整经验；“编年候选的年序可由官修与后出材料交叉；具体月日、参与者、战果或数字必须回查所列材料，不能将单一叙事当作定论。”正要求将政策宣布与地方实施分开。

\subsection{1431（宣德六年）六月12日：越南黎朝皇帝黎太祖与明朝中国建立朝贡关系，并被明朝皇帝封为安南王。}
条目\texttt{undefined}以《宣宗实录》宣德六年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案为依据，记载明的这一变化。朝贡名义、边境安全与港口贸易的利益使交涉持续发生。；账本所示后果为它为后续册封、互市或海防安排留下文书与跨政权比较线索。。材料能够说明年序、官府行动与局部制度，不能以官员分类、军报数字或后出评价替代家庭、城市和区域社会的完整经验；“编年候选的年序可由官修与后出材料交叉；具体月日、参与者、战果或数字必须回查所列材料，不能将单一叙事当作定论。”正要求将政策宣布与地方实施分开。

\subsection{1431（宣德六年）十二月：宝藏远航：长乐碑刻立，船队从长乐出发}
条目\texttt{undefined}以《宣宗实录》宣德六年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本为依据，记载明的这一变化。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。；账本所示后果为它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。。材料能够说明年序、官府行动与局部制度，不能以官员分类、军报数字或后出评价替代家庭、城市和区域社会的完整经验；“编年候选的年序可由官修与后出材料交叉；具体月日、参与者、战果或数字必须回查所列材料，不能将单一叙事当作定论。”正要求将政策宣布与地方实施分开。

\subsection{1432（宣德七年）九月12日：宝藏之旅：宝藏船队抵达萨穆德拉巴赛苏丹国，红宝、马欢随船队访问孟加拉}
条目\texttt{undefined}以《宣宗实录》宣德七年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本为依据，记载明的这一变化。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。；账本所示后果为它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。。材料能够说明年序、官府行动与局部制度，不能以官员分类、军报数字或后出评价替代家庭、城市和区域社会的完整经验；“编年候选的年序可由官修与后出材料交叉；具体月日、参与者、战果或数字必须回查所列材料，不能将单一叙事当作定论。”正要求将政策宣布与地方实施分开。

\subsection{1432（宣德七年）：明朝派遣一失哈向明朝联军女真人进贡印玺并修复永宁寺}
条目\texttt{undefined}以《宣宗实录》宣德七年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本为依据，记载明与蒙古诸部的这一变化。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。；账本所示后果为它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。。材料能够说明年序、官府行动与局部制度，不能以官员分类、军报数字或后出评价替代家庭、城市和区域社会的完整经验；“编年候选的年序可由官修与后出材料交叉；具体月日、参与者、战果或数字必须回查所列材料，不能将单一叙事当作定论。”正要求将政策宣布与地方实施分开。

\subsection{1432（宣德七年）：朝贡、册封和边地交涉的记录为本年多政权关系留档，礼仪语言与实际控制范围必须区分。}
条目\texttt{undefined}以《宣宗实录》宣德七年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案为依据，记载明的这一变化。朝贡名义、边境安全与港口贸易的利益使交涉持续发生。；账本所示后果为它为后续册封、互市或海防安排留下文书与跨政权比较线索。。材料能够说明年序、官府行动与局部制度，不能以官员分类、军报数字或后出评价替代家庭、城市和区域社会的完整经验；“来源导向的年度桥接条目：本年材料可定位相关政务线索；具体月日、发文机关、地域和执行结果仍须逐项回查，不能以制度文本或奏报替代实际效果。”正要求将政策宣布与地方实施分开。

\subsection{1432（宣德七年）：漕运、粮饷与军户事务的年度文书显示财政—军事相互约束，定额不能替代实际征解。}
条目\texttt{undefined}以《宣宗实录》宣德七年条；《明会典》相关条目；地方志、黄册/契约/河工材料为依据，记载明的这一变化。财政征解、交通工程或货币支付的压力使相关措施进入政务。；账本所示后果为其法定安排不等于地方执行，后续须以地域材料追踪负担与成效。。材料能够说明年序、官府行动与局部制度，不能以官员分类、军报数字或后出评价替代家庭、城市和区域社会的完整经验；“来源导向的年度桥接条目：本年材料可定位相关政务线索；具体月日、发文机关、地域和执行结果仍须逐项回查，不能以制度文本或奏报替代实际效果。”正要求将政策宣布与地方实施分开。

\subsection{1433（宣德八年）：第七次航行舰队返抵中国，郑和卒年与卒地存在不同说法}
条目\texttt{undefined}以《宣宗实录》宣德八年朝贡条；《明史·郑和传》；马欢《瀛涯胜览》成书信息为依据，记载明与印度洋航线的这一变化。1430年舰队完成使节返送和港口访问任务，宣德朝未再下达同规模续航命令；账本所示后果为官方远航周期终止；马欢等人的文本与碑刻成为后世理解航行的重要但有立场的材料。材料能够说明年序、官府行动与局部制度，不能以官员分类、军报数字或后出评价替代家庭、城市和区域社会的完整经验；“舰队返航可靠；郑和是否在返航前卒于古里及具体日期缺乏可互证定论”正要求将政策宣布与地方实施分开。

\subsection{1433（宣德八年）：宝藏航行：郑和去世}
条目\texttt{undefined}以《宣宗实录》宣德八年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本为依据，记载明的这一变化。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。；账本所示后果为它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。。材料能够说明年序、官府行动与局部制度，不能以官员分类、军报数字或后出评价替代家庭、城市和区域社会的完整经验；“编年候选的年序可由官修与后出材料交叉；具体月日、参与者、战果或数字必须回查所列材料，不能将单一叙事当作定论。”正要求将政策宣布与地方实施分开。

\subsection{1433（宣德八年）：宝藏之旅：洪宝和马欢抵达卡利卡特并派七人前往麦加，洪宝访问了乔法尔、拉萨、亚丁、摩加迪沙和巴拉瓦，然后返回中国}
条目\texttt{undefined}以《宣宗实录》宣德八年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本为依据，记载明的这一变化。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。；账本所示后果为它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。。材料能够说明年序、官府行动与局部制度，不能以官员分类、军报数字或后出评价替代家庭、城市和区域社会的完整经验；“编年候选的年序可由官修与后出材料交叉；具体月日、参与者、战果或数字必须回查所列材料，不能将单一叙事当作定论。”正要求将政策宣布与地方实施分开。

\subsection{1433（宣德八年）三月9日：宝藏之旅：宝船队从霍尔木兹出发返回中国}
条目\texttt{undefined}以《宣宗实录》宣德八年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本为依据，记载明的这一变化。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。；账本所示后果为它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。。材料能够说明年序、官府行动与局部制度，不能以官员分类、军报数字或后出评价替代家庭、城市和区域社会的完整经验；“编年候选的年序可由官修与后出材料交叉；具体月日、参与者、战果或数字必须回查所列材料，不能将单一叙事当作定论。”正要求将政策宣布与地方实施分开。

\subsection{1433（宣德八年）六月：日本使团访问明朝中国：明日关系恢复}
条目\texttt{undefined}以《宣宗实录》宣德八年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案为依据，记载明与海上、朝贡相关政权的这一变化。朝贡名义、边境安全与港口贸易的利益使交涉持续发生。；账本所示后果为它为后续册封、互市或海防安排留下文书与跨政权比较线索。。材料能够说明年序、官府行动与局部制度，不能以官员分类、军报数字或后出评价替代家庭、城市和区域社会的完整经验；“编年候选的年序可由官修与后出材料交叉；具体月日、参与者、战果或数字必须回查所列材料，不能将单一叙事当作定论。”正要求将政策宣布与地方实施分开。

\subsection{1433（宣德八年）七月7日：宝藏之旅：宝船队回到中国}
条目\texttt{undefined}以《宣宗实录》宣德八年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本为依据，记载明的这一变化。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。；账本所示后果为它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。。材料能够说明年序、官府行动与局部制度，不能以官员分类、军报数字或后出评价替代家庭、城市和区域社会的完整经验；“编年候选的年序可由官修与后出材料交叉；具体月日、参与者、战果或数字必须回查所列材料，不能将单一叙事当作定论。”正要求将政策宣布与地方实施分开。

\subsection{1433（宣德八年）九月14日：宝藏航行：萨穆德拉·帕赛苏丹国、卡利卡特、科钦、锡兰、乔法尔、亚丁、哥印拜陀、霍尔木兹、卡亚尔和麦加的使节进贡}
条目\texttt{undefined}以《宣宗实录》宣德八年条；《明史·外国传》；《朝鲜王朝实录》、琉球《历代宝案》或海外档案为依据，记载明与蒙古诸部的这一变化。朝贡名义、边境安全与港口贸易的利益使交涉持续发生。；账本所示后果为它为后续册封、互市或海防安排留下文书与跨政权比较线索。。材料能够说明年序、官府行动与局部制度，不能以官员分类、军报数字或后出评价替代家庭、城市和区域社会的完整经验；“编年候选的年序可由官修与后出材料交叉；具体月日、参与者、战果或数字必须回查所列材料，不能将单一叙事当作定论。”正要求将政策宣布与地方实施分开。

\subsection{1433（宣德八年）：宝藏之旅：马欢出版《莺芽圣澜》}
条目\texttt{undefined}以《宣宗实录》宣德八年条；《明史·本纪》及相关列传；诏令、奏疏或会典版本为依据，记载明的这一变化。继承、官僚协调或皇权运作的压力使问题进入朝廷程序。；账本所示后果为它影响后续人事与政策议程；动机和派系标签不能由单一叙事裁定。。材料能够说明年序、官府行动与局部制度，不能以官员分类、军报数字或后出评价替代家庭、城市和区域社会的完整经验；“编年候选的年序可由官修与后出材料交叉；具体月日、参与者、战果或数字必须回查所列材料，不能将单一叙事当作定论。”正要求将政策宣布与地方实施分开。
