\section{短暂的新政与一场没有结束的战争}

永乐帝死后，洪熙朝停止部分远征、营建项目，并赦免、召还一批前朝获罪者。诏令可以证明新朝确曾提出这些调整；获释者的规模、工程在各地如何停续，仍须逐案和逐地核查。它不是一笔足以抹去永乐遗产的``休养生息''，而是在北征、营建和交趾占领已经造成财政、人事压力时，依靠东宫旧臣重新安排优先次序的尝试。仁宗在位不足一年，洪熙元年五月去世，朱瞻基继位。继承的日期并无疑义，骤逝的原因却没有足以裁定的同时代医学证据。

宣德元年，汉王朱高煦在乐安起兵，宣德帝亲征后使其降伏。起兵、亲征和处置可由《宣宗实录》与《明史·汉王高煦传》互校；叛乱计划和处刑细节已被胜者叙事塑形，不宜补成一段宫廷秘史。这次冲突说明，永乐诸子之间的竞争并未因太子顺利继位而自然消散。皇帝的亲征确实展示了新君的军政控制，却不等于宗藩问题从此只剩一套静止的制度条文。

同一时期，明廷在交趾的直接统治走到尽头。宣德二年，明军与黎利方面议和、准备撤军；次年又调整对其政权的朝贡称谓。明方实录和《明史·安南传》可以确立中央决策的序列，越南《大越史记全书》则提供战后另一方的编年与合法性语言。两边相互参照，能看见长期征粮、补给困难与地方抵抗使占领难以为继，也须保留双方对战果、边界和``承认''的不同表述。撤军不是没有代价的主动收缩，却使明越关系重新回到册封、朝贡与边境交涉的框架。

\section{幼主、辅政与北边压力}

宣德五年，于谦巡抚河南、山西，处理灾荒、军政和地方事务。任命有实录可证，奏议里的灾情与治理成效则是官员报告，必须同两地的灾异、仓储等地方材料对读。这类跨省差遣显示，常规布政司难以独自处理黄河—太行区域交错的防务、赋役和灾荒；巡抚的权力边界也正在这类调度中逐步形成。它为后来把于谦只写成守北京的单一人物形象，提供了一个更早的行政背景。

宣德十年正月，宣德帝去世，九岁的朱祁镇即位。死亡和继位可靠，但把正统初年概括为一日形成的``宦官专权''，会抹去太皇太后、内阁与近侍之间本有的辅政平衡。张太皇太后于正统七年去世，实录和后妃传可以确认日期；王振权势的上升却是渐进的关系变化，不能归结为一次没有材料可证的宫廷政变。幼主长成的过程，改变了谁能够向皇帝解释边报、军饷和朝贡争端。

正统五年，也先势力进犯北边；正统十年，围绕朝贡、互市、使团规模和赏赐的交涉进一步恶化。京师实录记录了明廷的调兵和限额处置，大同、宣府地方志保存了一些边警的地方视角，《蒙古源流》则提供后出的草原汗统叙事。它们都不能把袭扰规模、部众构成或贡物价值变为中性统计，却足以说明马匹、赏赐与贸易通道已经同边镇补给、情报和防务交缠。亲征并非从无摩擦的边境突然跳出的选择，而是将在下文集中爆裂的压力带入一支大军。

\section{皇帝在军中失去之后}

正统十四年八月，明军在土木堡溃败，英宗为瓦剌所获。这一结果本身没有多大疑义；它使北京忽然面对一个在军中失去皇帝、又尚未失去国家名义的局面。可是，战败不宜被压缩成某一个人的一时失策。正统五年以后，也先势力的进犯已经令边镇持续紧张；正统十年围绕朝贡、互市、使团规模和赏赐的交涉又在恶化。对明廷而言，那是财政、边防和外交管理同时承压；对也先及其所部联系的草原部众而言，封贡与贸易并非单纯的礼仪问题，而关联马匹、赏赐与通道。亲征的决定把这些长期的摩擦同大军的补给、指挥和撤退路线压进了一次行动，土木堡遂成为失序集中显现的地方。

《英宗实录》正统十四年条给出了朝廷能够登记的调兵、败报和处置序列，但本卷所据版本是在英宗复位后的天顺朝修成，不能把它当作战场逐时记录。它尤其不能自行裁定军数、死伤、撤军命令如何传达，或把责任整齐地归给王振。《明史·英宗本纪》与《王振传》把灾难纳入后来更完整、也更有褒贬力度的人物叙事；这可以帮助追踪后世怎样解释危机，却不是对现场的独立旁证。十七世纪成书的《蒙古源流》保留了另一条草原汗统的叙事线，提醒读者也先不是北京文书中一个抽象的``北虏''，但它同样是后出的编纂文本，具体日期、部众范围和行动动机仍须保留异文。

因此，土木堡可确定的是皇帝被俘、北征主力遭到严重损失，以及瓦剌一方取得了更强的谈判筹码；不能确定的是一种以精确数字、单一命令和单一罪人为中心的全景解释。战报中的敌我兵数、斩获和伤亡，本就是为急报、邀功、问责或安定人心而形成的数字。把它们逐项写成实数，反而会掩去大军何以在补给和指挥上失去协调这一更重要的问题。

\subsection{互读窗口三：战败怎样被写成一段朝史}

土木堡的交叉阅读应把《英宗实录》的政令序列、\textit{明史}本纪列传的清初人物裁断、谈迁《国榷》的私家编年，以及于谦等人的奏议分开摆放。《英宗实录》在复位后的天顺朝修成；《国榷》又是更晚的汇辑。二者能帮助比勘月日、任命和后来叙事删重的位置，却都不能替战场保存一份不经选择的录音。于谦奏议最能显示守京者将粮饷、兵员和迁避说成了什么问题；它是一项促成行动的陈述，不是行动已经完成的验收单。

再与《蒙古源流》所见的草原汗统叙事相读，便能发现“俘虏”“贡使”“也先”在不同文本中并非同一组政治对象。北京材料问的是城防、名分与可交涉的边患，草原叙事关心汗位、谱系与内部重组。钱穆所提示的制度韧性，只有在这个材料差异中才可检验：北京保住了发令中枢，并不等于它已经解释了战败，更不等于边镇、军户和瓦剌各部承受了同一种后果。

\section{城门之内的继承}

土木堡的消息抵京后，危机首先是城市和制度的危机。九月，于谦等人筹办北京守备，朝廷没有南迁，瓦剌的进逼也没有攻下京师。城墙、城门、仓储、军饷和可调发的人手，此时比事后为任何一位人物安排的豪言壮语更能说明守城何以可能。北京城墙遗址的调查能够让人看见防御空间的物质条件，《顺天府志》一类地方志保存了城防的地方记忆；二者都不能反推某日每一支军队的位置，更不能凭城垣仍在便证明守备万无一失。

中央材料的可见范围也有边界。《英宗实录》记录了守备的政令和廷议结果，《明史·于谦传》则把于谦置于后来形成的危城救主叙事之中。于谦和内阁文集中相关的奏议，较能显示官员在军政、财用和迁避问题上提出过什么主张；奏议是行政文书的行动痕迹，不等于命令已经在城内外完全执行。十五世纪完整题本档案的保存远不如明后期丰富，军户、民夫、居民和边镇士卒在这场动员中的经历，常只能从零散地方材料和后出的叙述中间接看见。说北京守住了，不能顺势写成全城没有恐惧、征发或损失。

同月，郕王朱祁钰即位，是为景泰帝，英宗被尊为太上皇。这一程序不是可有可无的礼仪补白：在皇帝被俘的条件下，守城、发令、筹饷和任官需要一个能够代表朝廷作出决定的在位君主。后来的复辟叙事常把此事预先命名为``夺位''，但当时的监国、即位和尊号有可追踪的正式程序。应当区分两件事：景泰帝的即位确实制造了与太上皇并存的皇权格局；它是否从一开始就只能被解释为篡夺，则是天顺以后政治记忆加入的判断。《英宗实录》、\textit{明史}的景帝本纪以及与廷议有关的奏议相互对读，才能看见程序、需要和后世评价并不重合。

\section{归还的俘虏与没有消失的北方}

景泰元年八月，瓦剌释放英宗，英宗返回北京后仍以太上皇的身份被安置。俘虏归来并没有使问题倒转：景泰帝已经在位，城防和中枢也已围绕这一事实重新组织；对英宗而言，回京恢复了人身和象征的存在，却没有恢复直接的发号权。也先未能以英宗取得预期让步，可能是释放的重要背景，但明方实录、清初官修《明史》和后出的蒙古叙事并不提供一份可以无歧义拼合的谈判记录。应当写作双方都在权衡俘虏、边境压力和政治收益，而不凭一条材料替任何一方补足密室中的盘算。

草原方面也并未静止地等待北京的宫廷结果。景泰四年，也先杀脱脱不花后自称大汗；景泰六年，他又在内部冲突中被杀。明朝北虏条、\textit{明史·瓦剌传}和《蒙古源流》都可用来互校这段权力重组，却对具体月日、杀害者以及各部服从的范围各有差异。更重要的是，它们使用的政治分类并不相同：北京边报着眼于可交涉、可防御的对象，蒙古汗统叙事关心汗位与谱系。也先的死削弱了集中指挥，并不等于北方威胁从此消失；它只意味着明廷面对的交涉对象和风险结构正在变化。

这一段双重皇权与草原重组说明，土木堡之后的恢复不是把一个失去的皇帝送回原位即可完成。北京守住了，却留下了谁能代表皇统、谁掌握京营和谁能解释前朝功过的问题。后来宫门的一次开启，正是在这些尚未解决的条件上发生。

\section{复位不是回到原点}

天顺元年正月，石亨、徐有贞、曹吉祥等发动夺门政变，英宗复位。政变、复位和主要参与者可以由《英宗实录》天顺元年条及《明史》相关本纪、列传相互确认；谁最先谋划、病中的景泰帝究竟处于何种状态、各人分别出于何种动机，却都经过复辟政权的文书和后出人物传记塑形。将这些问题写成一条无人见证的密谋故事，既超出材料，也会把后来胜者取得的解释权误当成现场本身。

景泰帝不久去世，景泰朝的皇位主张随即失去制度支点。其死亡时序和天顺朝对名号、丧葬的处置可以确认，但实录的叙述立场不足以复原全部宫中过程。景泰陵碑刻和陵寝调查提供的是陵寝、纪念和物质保存的线索，不是对病情或政变内幕的裁决。这里，地方与物证材料所能回答的问题，须同实录和正史分开：前者校正后来的纪念如何落到空间，后者呈现朝廷如何把复位写成合法秩序的恢复。

于谦在同月以``谋逆''罪被处死，是这种重写最尖锐的后果之一。定罪和处死为确定事实，罪名则首先是复辟政权所使用的司法语言。天顺朝修《英宗实录》、\textit{明史·于谦传}、于谦文集以及后来的祠祀碑记，分别留下判决、传记、当事人文字和忠烈记忆；它们并不能自动补成一条证明于谦确有谋反行动的证据链。将他直接写作完美忠臣，或照复辟政权的指控写作逆臣，都会跳过应当说明的材料差异。较可把握的是：一位在景泰朝守京和军政中位置很重的大臣，在复位后成为清除前朝关联的标志性对象；此后的纪念又使北京守卫与其个人形象紧密相连。

\section{功臣集团、京营与可继承的秩序}

复位后的朝廷并未因英宗重新登基而停止重组。天顺二年，朱见深被复立为皇太子，储位重新接回英宗一系；这项诏令能够确认继承程序被重新安排，但朝臣、后宫和景泰旧臣在其中各有何种影响，仍须凭具体奏疏而非结果倒推。它所解决的是继承名分的一环，并没有自动解决夺门功臣掌兵、近侍与文官之间的权力摩擦。

天顺四年，石亨被逮下狱，夺门后取得优势的功臣集团由此失去中枢地位。案狱所称的结党、谋反等事项，和此前关于于谦的指控一样，必须放回清算与重组的语境阅读：它们可以证明朝廷以何种名义行动，不能仅凭定案文字就穷尽实际的权力关系。次年七月，曹钦在北京发动兵变，攻东安门等处，终于被官军平定。发生、地点和结局有可靠的朝廷记录；参战人数、城内破坏程度及每一位将领的责任，多来自战报和后出的叙述，不宜填成精确而完整的城内图景。

这两件事把天顺朝的后果显露得很清楚。夺门需要武臣和宦官网络进入宫禁与京营的关键节点；复位成功之后，皇帝又必须限制这些同盟者不能把一次非常行动变成稳定的私人军政权力。石亨的失势和曹钦之变不是两段附在帝王更替后的轶事，而是朝廷在恢复皇统的同时重新划定军权、宫门与近侍边界的过程。至于这种划定在各营、各门和城市居民中如何被感受，现存材料远较中枢诏令稀薄，不能以北京的政治结果替代整座城市的经验。

\section{储位被改写，又被接回}

景泰三年五月，景泰帝废朱见深的太子位，改立自己的儿子朱见济。废立诏令和日期可由《英宗实录》、景帝本纪与朱见深的传记相互确认；促成决定的宫廷协商和各派态度却主要经过复辟后的记录，不能据结果替每个人安排立场。这一改动把双重皇权的紧张带进了下一代：被幽居的英宗之子仍是一个政治象征，景泰帝则试图将名分接到本支。朱见济早夭后，储位再度悬置，夺门前的政治条件不能只归结为一座宫门或几名参与者。

天顺二年，英宗复立朱见深为皇太子。诏令可以确认继承程序已经被重新接回英宗一系，却不能单凭它说明景泰旧臣、后宫与朝臣各自怎样影响了这一安排。它解决了一项礼制和名分上的不确定性，并没有抹去此前围绕军权、近侍和功臣集团的摩擦。天顺八年正月英宗去世，朱见深即位为宪宗；这次交接建立在已经复立的储位之上，较景泰末年的情形稳定得多。先朝遗诏和临终安排的细节仍要注意实录的礼制化书写，而不宜把稳定的结果误读为没有争论的过程。

\section{西南的远征与福建的裂缝}

正统元年，麓川思任发的扩张引发滇西冲突；三年、六年、八年及十三年，明廷又多次调遣大军。实录和麓川传可以确认出师、主帅与连续征发，云南、贵州地方志及腾冲碑刻可提示军粮、道路和地方记忆；战报中的军额、伤亡和``平定''结论则不应照录。边地族群称谓、冲突责任和降附程度本来就包含各方政治语言。多次远征未能把土司竞争一次解决，反而迫使朝廷在追击、招抚、分置与依赖邻近土司之间反复取舍。

麓川战争把云南卫所、地方供给和多省兵源卷入长期消耗。到正统十三年，中央仍为此大规模调兵，而北方也先的压力正在上升。把土木堡孤立为一次北边决策失误，便会看不见帝国同时应付的多条资源链：西南的军费和兵源、北边的警报和补给，以及中央能够收到和处理的有限信息。

同在正统十三年，福建邓茂七起事扩大，官军与中央调兵参与镇压。发生和镇压可由《英宗实录》、邓茂七传与《八闽通志》互校；``矿徒''、``盗贼''等称谓并不能代表参与者的全部社会处境。矿役、地方豪强冲突与赋役压力为跨县动员提供条件，但不能化约为一个可算出的单一原因。这场事件提醒我们，正统朝的秩序裂缝也在县以下的生产、征役和地方控制中出现。

\section{漕粮、灾情与可见的地方}

宣德末至正统初，漕运、粮饷和军户事务的年度文书持续呈现财政与军事的相互约束；定额不能替代实际征解。华北、山东的旱疫以及苏北、华北平原的洪涝，也见于实录、赈恤文书和地方志。它们可以定位某地何时进入朝廷的风险视野，却不足以把受灾范围、死亡、流离或赈济效果拼成同一种全国经验。

灾情的上报、河工的申请和漕粮的催征，都是地方社会进入中枢档案的窄门。沿河民户、军户、役夫和地方中介在这些材料里往往只以税役、工役或灾民类别出现。将这种行政可见性本身写出来，比把一纸赈恤命令直接写成救济已经到达更能说明十五世纪国家能力的边界。

从洪熙到天顺，明朝没有沿着一条由休整自然走向稳定的直线前进。交趾撤军改变了南方占领的成本，幼主时期的辅政平衡又在北边压力增加时发生变化；北京守备保存了中枢，景泰即位使危机中的行政命令能够继续发出，英宗归还留下双重皇权，夺门复位又以新的清算和新的军政紧张来解决旧的合法性问题。阅读这一段，须把实录当作朝廷留下的编年骨架，同时注意英宗实录成于复位后的天顺朝；《明史》则是清初对人物与秩序的再编排。让越南编年、蒙古汗统、地方志、城防遗址、碑刻以及残存奏议各自回答其能够回答的范围，才能使撤军、土木堡、北京守卫与宫廷复位不被压成一则单一英雄、单一奸臣或单一数字即可解释的故事。
