% ============================================================================
\chapter{模形式、椭圆曲线与模曲线}
\label{ch:forms-curves}
% ============================================================================
% 对应 Diamond \& Shurman Chapter 1

% --- 章导言：从一个具体函数出发，引起好奇心 ---

在正式定义之前，让我们先认识一个具体的函数。取
\[
  E_4(\tau) = 1 + 240\sum_{n=1}^{\infty} \sigma_3(n)\, q^n,
  \qquad q = e^{2\pi i\tau},
\]
其中 $\sigma_3(n) = \sum_{d \mid n} d^3$ 是因子的立方和。
前几项展开为
\[
  E_4(\tau) = 1 + 240q + 2160q^2 + 6720q^3 + \cdots
\]
这个级数收敛的区域是\textbf{上半平面} $\HH = \{\tau \in \C \mid \im(\tau) > 0\}$
（因为此时 $|q| = e^{-2\pi \im(\tau)} < 1$）。

$E_4$ 有两个令人惊叹的对称性：
\begin{enumerate}
  \item \textbf{平移不变}：$E_4(\tau + 1) = E_4(\tau)$
    ——这很"显然"，因为 $e^{2\pi i(\tau+1)} = e^{2\pi i\tau}$，
    所以 $q$ 没变。
  \item \textbf{反演对称}：$E_4(-1/\tau) = \tau^4 \cdot E_4(\tau)$
    ——这就不那么明显了！把 $\tau$ 替换成 $-1/\tau$，
    整个函数居然只差一个 $\tau^4$ 的因子。
\end{enumerate}
这些性质的证明并不平凡：反演对称性需要对求和指标做巧妙的重排
（Hecke 的技巧），而 $q$-展开的推导则用到 Poisson 求和公式。
我们将在\cref{ch:eisenstein}中给出完整证明。

这两条对称性把 $E_4$ 变成了一个非常特殊的函数，叫做\textbf{模形式}（modular form）。
它的"权"（weight）是 $4$——就是那个 $\tau^4$ 的指数。

本章的任务就是回答三个问题：
\begin{itemize}
  \item \textbf{对称性从哪来？}
    平移 $\tau \mapsto \tau+1$ 和反演 $\tau \mapsto -1/\tau$
    其实是某个群的两个生成元——它就是\textbf{模群} $\SL_2(\Z)$。
  \item \textbf{模形式空间有多大？}
    满足这些对称性的函数居然只构成一个\textbf{有限维}向量空间。
    例如权 $12$ 的模形式空间只有 $2$ 维！
  \item \textbf{模形式跟椭圆曲线有什么关系？}
    上半平面在模群作用下的商空间参数化了所有椭圆曲线。
    这个联系最终通向费马大定理。
\end{itemize}


% ============================================================================

\input{chapters/ch01/s1-modular-group}
\input{chapters/ch01/s2-fundamental-domain}
\input{chapters/ch01/s3-cusps}
\input{chapters/ch01/s4-modular-forms-def}
\input{chapters/ch01/s5-congruence-subgroups}
\input{chapters/ch01/s6-complex-tori}
\input{chapters/ch01/s7-tori-and-ec}
\input{chapters/ch01/s8-modular-curves}
\input{chapters/ch01/s9-exercises}
