\section{封国、关中与恢复：战争结束以后}
\label{sec:han-founding-recovery}

\begin{event}{\eventanchor{WH-0206-EIGHTEEN-KINGS}{十八王分封}}{前二〇六年}{西楚及诸侯 · 关中、汉中}{分封次序可核，具体授封言辞未能复原}
《史记·项羽本纪》《汉书·高帝纪》与《汉书·异姓诸侯王表》能够互校项羽称霸、诸王分封和刘邦徙封汉中的基本次序。它们并非各地受封者的现场簿册；部众数目、授封言辞以及诸侯接受安排，不能写成没有分歧的实况。
\end{event}

前二〇六年的关中并非等待新皇帝接收的空壳。秦朝的君主已亡，县廷、仓储、关隘和通向东方的道路仍在；谁能使旧吏继续办事、使粮食向自己的军队流动，谁才会取得战后的主动。\hyperlink{evt:WH-0206-EIGHTEEN-KINGS}{项羽以十八王分封}报答军功，自立西楚霸王，又把刘邦徙到汉中。封号暂时给各路人马一个位置，却没有规定三秦的仓廪、秦地部众和关中门户应服从谁。分封并没有结束战争，而是把争夺放进旧秦行政网络的每一个节点。

刘邦还定三秦所取得的，因此不只是“根据地”。汉中与关中之间的山道、萧何所守的后方、愿意转向的新旧官吏，共同决定军队能否跨过秦岭；行军的细部和韩信的作用在传世叙事中各有说法，但关中重新成为汉军可征发、可驻守的腹地没有疑问。彭城败后，汉军退向荥阳、成皋与敖仓一线。这里把关中粮食、黄河渡口和东部战场挤在一条狭窄走廊里：刘邦若守不住走廊，北方诸侯纵有兵粮也难以同主力会合。

\subsection{一场多战区的战争}

前二〇五年的彭城之败使联盟的脆弱立即暴露。项羽从齐地回军，汉方联军溃散；伤亡数字和突袭的戏剧性细节只能作为叙事传统谨慎阅读，较可靠的是汉军被迫放弃迅速取胜的设想。荥阳、成皋与敖仓此后不是背景地名，而是双方争夺粮道、渡口与退路的地方。刘邦用主力牵住楚军，同时让韩信向魏、赵、齐展开战场；这项分工的风险也很高，因为北方统帅一旦取得兵员和粮赋，便不再只是可随意调动的部将。

井陉、齐地和潍水的战事让北方资源逐步进入汉方联盟，鸿沟议和则显示两军都无法仅凭荥阳走廊迅速吞并对方。条款文本已不可见，谁应对破约的叙述又各有立场；可以确认的是，刘邦随后必须再以封地承诺催促韩信、彭越会师。垓下合围由此不是一段楚歌所能解释的结局，而是关中后方、梁地游军、齐赵兵员与楚军补给同时发生变化的结果。项羽败亡，才使前二〇二年刘邦即帝位成为可能。

\begin{turningpoint}[皇帝名号不能替代战争同盟]
\eventanchor{WH-0202-HAN-FOUNDATION}{汉朝建立}把诸侯共主的军事位置改写为皇帝的名号，却没有消除封王、功臣和地方兵众的实际联系。新朝的第一项制度难题正由此而来：它既要兑现战时盟约，又要阻止得到封地的人再以自己的军队决定中央的存亡。
\end{turningpoint}

\subsection{长安、封国与北边的选择}

定都长安把关中仓储、险关和旧行政网络集中在皇帝身边，也把关东的功臣、王国和人口留在较远的另一端。长安不是全国命令的终点，而是文书、粮食、爵赏要重新向外分配的起点。韩信、彭越和英布等异姓王曾是战争不可少的合作者；徙封、告变和围捕将他们的军政节点逐步拆开，代价是宫廷对功臣案件的叙述愈发决定何为“反叛”。韩信谋反的证据与处置细节仍有争议，不能把后出的列传直接当作审讯记录；异姓王权力被压缩、刘氏宗室封王原则上升，则是可见的政治结果。

\eventanchor{WH-0196-GUANZHONG-RELOCATION}{前一九六年前后迁徙关东豪族入关中}，把“实京师”落实为一项会改变家户去处的安排。刘敬的建议和帝纪所记的迁徙，能让我们看见朝廷试图将关东的富户、技能和潜在政治资源移到皇帝附近；所谓十余万口却不宜当作精确的人口普查，更不能据此替每一户写出迁离的意愿。对长安而言，这是给都城补充人力、财富和可监视的精英；对被迁者及其原乡而言，土地、亲属和地方声望要重新接到关中市场与官府。迁徙所以是建国政策，不只因它改变地图，也因它改变哪些人要为新都的供给与秩序承担成本。

\begin{event}{\eventanchor{WH-0200-BAIDENG}{白登围困与议和撤军}}{前二〇〇年冬}{汉与匈奴 · 白登（地望仍有异说）}{结果可核，围困规模与条款细节不定}
《史记·高祖本纪》《史记·匈奴列传》《汉书·高帝纪》及《汉书·匈奴传》都保留了汉军受困、议和后撤的骨架。围困天数、双方兵力和和亲条款的精确文本却不能由这些后出叙事互相坐实。
\end{event}

北边迫使这个新中枢承认自身能力有限。\hyperlink{evt:WH-0200-BAIDENG}{白登之围}后，汉廷面对的不是一条可以由关中单向控制的边线，而是骑兵、季节、道路和匈奴内部政治交织的区域。围困天数、兵数和和亲条款不能从一部史书中坐实；和亲、关市和边郡守备并用，说明朝廷选择以较低的直接军事风险换取恢复内地的时间。它解决了急迫的北方压力，却把边境贸易、赏赐和防御的长期成本留给后来的政府。

\subsection{恢复是重新取得征发能力}

高祖死后，继承危机使这张网络再次显形。吕后凭太后位置、宫廷军力和功臣关系处理人事，又封吕氏为王。后世叙事喜欢用宫闱细节解释吕氏政治，但这些细节多受道德化书写塑造；可以观察的是，太后、北军、宗室和功臣都必须判断谁能保障既有爵位与军权。吕后去世后，周勃、陈平等联结北军与宗室迎立代王。诛吕不是血缘自行恢复秩序，而是一次必须避免功臣相互报复、重新组织禁军与合法性语言的政变。

\begin{event}{\eventanchor{WH-0154-CUOFAN}{吴楚七国起兵}}{前一五四年春}{汉与吴楚诸王 · 关东至昌邑一线}{起兵与平乱可核，军数与行军细节不定}
《汉书·景帝纪》《汉书·晁错传》与《史记·吴王濞列传》可确证削藩争议和七国起兵的政治节点；周亚夫断粮平乱还须同《汉书·周亚夫传》校读。各国实际动员的人数、路线和地方响应，不能由胜者叙事化为精确地图。
\end{event}

文帝、景帝时期的减租、刑制调整与铸钱政策，常被概括为“休养生息”。这不应被理解为国家退出社会：田租、户籍和徭役仍须由县乡吏员登记，钱币政策又牵涉铜料、工匠、商人和王国财力。诏令能表明朝廷试图怎样恢复可征发的人户，不能逐户报告欠赋、逃亡或劳役负担。到\hyperlink{evt:WH-0154-CUOFAN}{七国之乱}爆发时，削地奏议已经触及吴楚等王国的税源、官属和可动员的兵众。周亚夫据守、断粮的胜利压缩了王国独立调兵的空间，却没有抹去关东的家族、市场和交通。

\eventanchor{WH-0178-LAND-TAX}{前一七八年的三十税一诏}把恢复写进田租的名目，县乡却仍须决定田地、人户和欠纳在簿册上怎样对应。它可以证明文帝朝降低法定田租的方向，不能证明所有郡县以同一时点、同一程度征收。紧接着的\eventanchor{WH-0177-PRIVATE-COINAGE}{弛禁铸钱}也不是抽象的“轻徭薄赋”：铜料、钱范和商人的周转机会因之重新分配，钱币质量的疑问又迫使后来的政府重新介入。减租与弛铸让战后家庭和市场获得喘息的可能，同时把地方登记、资源取得和货币可信度留作中央必须持续处理的接口。

\begin{sourcenote}[开国叙事能证实什么]
《史记》的本纪、列传保存楚汉战争中人物与战场的动作；《汉书》的帝纪、表与列传较便于核对建国后的年序、封国和制度位置。《史记·刘敬叔孙通列传》《汉书·文帝纪》与《食货志》分别保存迁徙、田租和铸钱的朝廷表述。它们都不能将鸿门会言辞、垓下楚歌、白登兵数、迁徙人数、功臣案件的动机或每户负担还原成现场。关中城址、钱范以及后出的编年材料补充了空间与物质条件，仍不能替代地方账簿。本节据此追踪粮道、军队、人口移动与任命怎样接合，不把后来的安定倒写为开国时已经实现的状态。
\end{sourcenote}
\subsection{恢复的尺度：从吕氏政变到文景政策}

吕后死后的政变和文、景两朝的政策都说明，恢复不是取消中枢，而是重新安排谁能掌军、登记人户和分配负担。前者要借北军、宗室与功臣取得可接受的继承，后者以减租、刑制和铸钱调整争取编户再生；两者不能互相推出单线因果。《史记·吕太后本纪》《汉书·文帝纪》《汉书·景帝纪》与《史记·孝文本纪》能互校年序和政策语言，不能证明宫廷密谋或每户实际负担。
\subsection{账本增补的编年桥}
这些首次出现的锚点以账本的纪年、行动者与史料限度串联；它们只承载可核的桥接，不把简略记载延伸为未经证实的场景。

\noindent 前209年七月，秦末诸起事者面对戍卒误期面临秦律惩处，关东对徭役和郡县控制的压力累积；\eventanchor{WH-0209-DAXIANG}{陈胜、吴广在大泽乡起事}，其后反秦动员由局部逃亡转为可复制的政治号召，六国旧地相继响应。记事依据《史记·陈涉世家》；《汉书·陈胜项籍传》；《资治通鉴》卷七；可靠纪年。
\par

\noindent 前208年的楚地反秦集团发生\eventanchor{WH-0208-XIANG-LIANG}{项梁拥立楚怀王后，重建楚国名号}。陈胜政权瓦解后，反秦武装需要可号召诸地的名义中心构成其条件，楚王名号成为项氏集团动员诸侯和分配军权的重要资源随之进入后续年序。《史记·项羽本纪》；《史记·陈涉世家》；《汉书·陈胜项籍传》提供这一线索，但王年较可靠；细节有争议。
\par

\noindent 在前207年，\eventanchor{WH-0207-JULU}{巨鹿之战中项羽军击破秦军主力}把楚军与秦军置于秦将王离围赵，诸侯军多未敢决战，项羽须以胜利争夺联军领导权与秦军关东控制崩解，项羽取得诸侯军事领袖地位之间。可据《史记·项羽本纪》；《史记·秦始皇本纪》；《汉书·陈胜项籍传》；《资治通鉴》卷八追踪其大体经过；可靠纪年；战果数字有争议。
\par

\noindent 秦与楚在前207年冬的\eventanchor{WH-0207-ZHANG-HAN-SURRENDER}{章邯向项羽降，秦军降卒后遭坑杀的叙事引发争议}，并非孤立一事：章邯部在巨鹿失利后补给和政治支持断裂，项羽担忧降军反复，且关中门户失去野战屏障；降卒遇害的规模与责任成为后世叙事争点。材料见《史记·项羽本纪》；《汉书·陈胜项籍传》；《资治通鉴》卷八；核心降事实可靠；坑杀规模有争议。
\par

\noindent \eventanchor{WH-0207-LIU-BANG-GUANZHONG}{刘邦军先入关中，子婴降于轵道}发生于前207年十月，行动者为沛公军与秦。它回应秦廷在赵高政变与各路起义夹击下无力守关，刘邦利用武关路线先至，并把秦朝终结，刘邦获得关中行政资源却与项羽发生支配权冲突留给随后的人群和官署。《史记·高祖本纪》；《史记·秦始皇本纪》；《汉书·高帝纪》可作核验，惟可靠纪年；仪式细节有异文。
\par

\noindent 从刘邦先入关而未能独占关中，项羽以诸侯联军和军事实力压制出发，项羽集团与刘邦集团于前206年出现\eventanchor{WH-0206-HONGMEN}{鸿门会后项羽控制关中，刘邦暂避其锋}；楚汉两集团的公开决裂暂缓，关中分配转入项羽主导的封建安排。这里采用《史记·项羽本纪》；《史记·高祖本纪》；《汉纪》卷一的记载范围，不越过事件次序可靠；言辞与细节有争议。
\par

\noindent 前206年八月至九月，汉与三秦的\eventanchor{WH-0206-THREE-QIN}{刘邦出汉中，平定雍、塞、翟三秦}使项羽将关中分封给秦降将，地方对其统治基础并不稳固转为可见的行动，刘邦获得关中粮仓和都城区域，形成与西楚长期竞争的财政基础。其依据为《史记·高祖本纪》；《史记·淮阴侯列传》；《汉书·高帝纪》，年代大体可靠；行军路线有争议。
\par

\noindent \eventanchor{WH-0205-PENGCHENG}{刘邦联军攻入彭城后遭项羽反击而溃败}这一前205年的节点，关联汉与西楚、刘邦扩张过快，诸侯联盟尚未稳固；项羽自齐地回师实施突袭和汉军退守荥阳一线，刘邦转向以韩信北进和离间楚盟友的战略。《史记·项羽本纪》；《汉书·高帝纪》；《汉纪》卷一记录了它的基本轮廓；可靠纪年；伤亡数为单方叙事。
\par

\noindent 汉与魏在前205年处理彭城败后汉军需开辟北方战场并切断楚军西北联系时，出现\eventanchor{WH-0205-HEXI-ANNEXATION}{韩信、曹参等取魏地，汉军夺取河东交通节点}；汉军取得黄河中游的征发空间，为后续赵、齐战役建立基地。可核材料为《史记·淮阴侯列传》；《史记·魏豹彭越列传》；《汉书·高帝纪》，且年代与具体将领分工有争议。
\par

\noindent 前204年的\eventanchor{WH-0204-JINGXING}{韩信破赵于井陉，收编赵地兵员}，让汉与赵的汉军需在荥阳对峙期间夺取赵地资源，赵军据险防守在具体事务中显形；北方诸国的均势改变，韩信成为汉方独立战区的关键统帅。《史记·淮阴侯列传》；《史记·赵世家》；《汉书·韩信传》所能支持的范围仍受可靠纪年；背水阵细节有文学化可能限制。
\par

\noindent 对汉与西楚而言，\eventanchor{WH-0204-XINGYANG}{荥阳、成皋争夺持续，刘邦一度突围西走}发生在前204年：关中至中原的通道决定双方补给，彭城后汉军主力被楚军牵制，随后楚军未能彻底歼灭刘邦，战争转为多战区的资源竞争。参看《史记·项羽本纪》；《史记·高祖本纪》；《汉书·高帝纪》；《资治通鉴》卷十；可靠纪年；纪传对突围人物异同。
\par

\noindent 齐王田广在汉楚之间反复，楚遣龙且援齐以阻断汉军东进之下，汉、齐与西楚于前203年经历\eventanchor{WH-0203-QI-CAMPAIGN}{韩信击齐并在潍水一带破楚援军}，并面对汉方获得齐地人口与粮赋，项羽在东部失去可资动员的盟国。此处依《史记·淮阴侯列传》；《史记·田儋列传》；《汉书·高帝纪》，可靠纪年；水战战术细节有争议。
\par

\noindent 前203年，汉与西楚面对楚军长期围攻未获决定性胜利，汉军北方战区已取得优势；\eventanchor{WH-0203-HONGGOU}{楚汉以鸿沟为界议和，旋即再战}，其后短暂划界未能化解权力竞争；刘邦联络韩信、彭越准备合围。记事依据《史记·项羽本纪》；《史记·高祖本纪》；《资治通鉴》卷十；核心事实可靠；条款文本不存。
\par

\noindent 前202年的汉与西楚发生\eventanchor{WH-0202-GAIXIA}{汉军及诸侯合围项羽于垓下，项羽败死}。鸿沟后刘邦以齐、梁等兵力合围，楚军补给与盟友相继流失构成其条件，西楚政权瓦解，刘邦成为最有实力的诸侯共主随之进入后续年序。《史记·项羽本纪》；《汉书·高帝纪》；《资治通鉴》卷十提供这一线索，但可靠纪年；四面楚歌等细节有文学加工。
\par

\noindent 在前202年五月，\eventanchor{WH-0202-CHANGAN}{汉廷定都长安，依托关中经营全国}把汉置于关中拥有战时粮仓、函谷关险要和秦旧行政网络，洛阳东部位置较难防守与长安成为西汉政治中心，关中与关东的资源调配成为长期制度问题之间。可据《汉书·高帝纪》；《史记·刘敬叔孙通列传》；汉长安城遗址考古报告追踪其大体经过；可靠纪年；城址发展阶段须与考古互证。
\par

\noindent 汉在前201年的\eventanchor{WH-0201-ENFEOFFMENT}{汉廷大规模封建功臣与异姓诸侯王}，并非孤立一事：楚汉战争依靠诸侯、将领和地方豪强合作，中央须兑现军功与联盟承诺，且异姓王拥有军政资源，中央集权与封国安全之间的矛盾制度化。材料见《汉书·高帝纪》；《史记·高祖功臣侯者年表》；《汉书·异姓诸侯王表》；可靠纪年；封地范围有变动。
\par

\noindent \eventanchor{WH-0198-HAN-XIN-REMOVAL}{韩信由楚王徙为淮阴侯，异姓王权受抑}发生于前198年，行动者为汉。它回应韩信在楚拥有旧部与声望，刘邦担忧其在齐楚地区的独立动员能力，并把中央以徙封和侯爵化削弱功臣王，为清除异姓王开辟先例留给随后的人群和官署。《史记·淮阴侯列传》；《汉书·韩信传》；《资治通鉴》卷十二可作核验，惟可靠纪年；谋反指控的证据有争议。
\par

\noindent 从陈豨反叛期间，朝廷将韩信视为潜在的内部威胁出发，汉于前196年出现\eventanchor{WH-0196-HAN-XIN-EXECUTION}{吕后与萧何诱杀韩信于长乐宫}；异姓功臣集团进一步瓦解，吕后在宫廷决策中的位置上升。这里采用《史记·淮阴侯列传》；《汉书·韩信传》；《汉纪》卷三的记载范围，不越过可靠纪年；谋反情节有争议。
\par

\noindent 前196年，汉的\eventanchor{WH-0196-PENG-YUE}{梁王彭越被废杀，梁地改由宗室控制}使彭越在楚汉战争中掌握梁地兵众，战后中央难以容忍其独立军政能力转为可见的行动，异姓王封国逐步转入刘氏宗室，中央对东部要地的控制加强。其依据为《史记·魏豹彭越列传》；《汉书·彭越传》；《汉书·异姓诸侯王表》，可靠纪年；罪名与处置叙事有争议。
\par

\noindent \eventanchor{WH-0195-YING-BU}{淮南王英布反汉，刘邦亲征后病逝}这一前195年的节点，关联汉与淮南、韩信、彭越相继被杀使英布恐惧，淮南又有独立军事资源和最后一位强大异姓王败亡；高祖死后皇后与宗室的权力平衡更脆弱。《史记·黥布列传》；《汉书·高帝纪》；《汉书·英布传》记录了它的基本轮廓；可靠纪年；作战路线细节有异文。
\par

\noindent 汉在前195年前后处理异姓诸侯王叛乱显示封王权力可威胁皇室，刘氏需要排他性合法性语言时，出现\eventanchor{WH-0195-WHITE-HORSE}{朝廷以白马盟誓限制非刘氏封王}；刘氏宗室封王原则成为后续废立与诛吕行动的重要政治依据。可核材料为《史记·吕太后本纪》；《汉书·高帝纪下》；《汉书·外戚恩泽侯表》，且盟誓存在可靠；形成过程与效力有争议。
\par

\noindent 前195年四月的\eventanchor{WH-0195-GAOZU-DEATH}{高祖刘邦去世，惠帝即位，吕后掌握朝政枢纽}，让汉的太子年少而功臣、宗室和皇后家族并存，继承安排未能消除权力竞争在具体事务中显形；吕后通过太后身份介入人事与封爵，汉初政治转入外戚—功臣互动阶段。《汉书·高帝纪下》；《史记·吕太后本纪》；《汉纪》卷三所能支持的范围仍受可靠纪年限制。
\par

\noindent 对汉而言，\eventanchor{WH-0194-LU-REGIME}{吕后在惠帝朝主导高层人事并处置戚夫人、赵王如意}发生在前194年至前188年：高祖诸子和后宫成员可能成为替代继承中心，吕后力图保护惠帝一支，随后宫廷恐惧与宗室隔阂加深，太后能够直接处分诸王成为既成实践。参看《史记·吕太后本纪》；《汉书·外戚传上》；《汉纪》卷三；核心处置事实可靠；叙事细节与动机有争议。
\par

\noindent 惠帝无能独立统御诸侯与功臣，吕后已掌握宫廷与禁军网络之下，汉于前188年八月经历\eventanchor{WH-0188-HUIDI-DEATH}{惠帝去世，吕后临朝并先后立少帝}，并面对皇帝权威被太后临朝结构重塑，刘氏宗室对吕氏扩权的疑虑加深。此处依《史记·吕太后本纪》；《汉书·高后纪》；《汉纪》卷四，可靠纪年；少帝身份和年龄有争议。
\par

\noindent 前184年前后，汉面对吕后须为少帝政权建立可靠亲族支柱，同时面对刘氏封王的制约；\eventanchor{WH-0184-LU-KINGS}{吕后封吕氏诸王并任用吕产、吕禄等掌军政}，其后吕氏进入王国与中央军权，太后死后爆发政权归属危机的条件形成。记事依据《史记·吕太后本纪》；《汉书·高后纪》；《汉书·外戚传上》；相对次序可靠；封王年份有异说。
\par

\noindent 前180年八月的汉发生\eventanchor{WH-0180-ZHULU}{吕后去世后，周勃、陈平等发动政变诛灭吕氏}。吕氏依赖太后个人权威，少帝与吕氏王侯难获广泛承认；功臣援引刘氏盟誓构成其条件，吕氏政权瓦解，功臣集团转而选择代王刘恒继位随之进入后续年序。《史记·吕太后本纪》；《汉书·高后纪》；《汉书·陈丞相世家》提供这一线索，但可靠纪年；参与者分工与宫廷过程有争议。
\par

\noindent 在前180年九月，\eventanchor{WH-0180-WENDI-ACCESSION}{代王刘恒入长安即帝位，是为文帝}把汉置于诛吕者需一位有刘氏血统而外家势力较弱的成年皇帝，以安定宗室和功臣与代国王进入中央，西汉以宗室继承修复政权合法性之间。可据《汉书·文帝纪》；《史记·孝文本纪》；《汉纪》卷五追踪其大体经过；可靠纪年。
\par

\noindent 汉在前167年的\eventanchor{WH-0167-CORPORAL-PUNISHMENT}{文帝废除肉刑，改以笞刑等处罚}，并非孤立一事：缇萦上书故事所反映的刑罚讨论与统治者减轻酷刑的政治需要相互交织，且法定肉刑被废，但笞刑死亡和地方司法实践显示刑罚负担并未简单消失。材料见《汉书·文帝纪》；《汉书·刑法志》；《汉纪》卷八；可靠纪年；实际司法效果有争议。
\par

\noindent \eventanchor{WH-0166-XIONGNU-INVASION}{匈奴入寇至雍地，文帝调兵守长安西北}发生于前166年，行动者为汉与匈奴。它回应和亲未消除边境竞争，匈奴可利用草原机动绕过边郡防线，并把长安安全直接暴露，朝廷加强边郡驻军和将领选任的讨论留给随后的人群和官署。《汉书·文帝纪》；《汉书·匈奴传》；《史记·匈奴列传》可作核验，惟可靠纪年；入寇兵数有争议。
\par

\noindent 从同姓诸侯国拥有广阔领地和独立官属，中央已担忧其尾大不掉出发，汉于前165年前后出现\eventanchor{WH-0165-JIA-YI}{贾谊上论削藩与诸侯王问题，未获全面采纳}；削藩成为朝廷可讨论的政策选项，但文帝朝未以强制手段全面实施。这里采用《汉书·贾谊传》；《史记·屈原贾生列传》；《汉纪》卷八的记载范围，不越过年代与文本成篇过程有争议。
\par

\noindent 前162年前后，汉的\eventanchor{WH-0162-ROYAL-PRINCES}{文帝分封诸子为王，宗室王国网络扩大}使刘氏政权需要以宗室控制要地，也需安置皇子和维系血统联盟转为可见的行动，同姓封国数量增加，中央与王国之间的财政、司法和继承摩擦继续累积。其依据为《汉书·诸侯王表》；《汉书·文帝纪》；《史记·孝文本纪》，相对次序可靠；各王受封年有差异。
\par

\noindent \eventanchor{WH-0157-JINGDI-ACCESSION}{文帝去世，太子启即位，是为景帝}这一前157年六月的节点，关联汉、文帝以太子启为稳定继承人，功臣政治已转向以宗室皇帝为中心和景帝承接减税与边防政策，也面对诸侯王问题的紧迫化。《汉书·景帝纪》；《史记·孝景本纪》；《汉纪》卷九记录了它的基本轮廓；可靠纪年。
\par

\noindent 汉与吴楚七国在前154年夏处理吴楚军急于西进，汉廷以梁国牵制并调集中央和诸侯兵力时，出现\eventanchor{WH-0154-QIZHIGUO}{周亚夫守昌邑、断吴楚粮道，七国之乱被平定}；中央避免正面决战而瓦解叛军，王国军政权限随后被持续削弱。可核材料为《汉书·景帝纪》；《史记·绛侯周勃世家》；《汉书·周亚夫传》，且可靠纪年；战役细节有异文。
\par

\noindent 前154年的\eventanchor{WH-0154-CHAO-CUO}{景帝为安抚叛王而诛晁错，仍未阻止叛军}，让汉的朝廷误判诛杀倡议者可使吴楚退兵，叛军实际目标已超出政策撤回在具体事务中显形；削藩争议转为不可逆的军事冲突，也显示皇帝对大臣的责任转移。《汉书·晁错传》；《汉书·景帝纪》；《资治通鉴》卷十六所能支持的范围仍受可靠纪年；诏令动机有争议限制。
\par

\noindent 对汉而言，\eventanchor{WH-0144-PRINCELY-REFORM}{七国之乱后，王国官吏任免和司法权进一步归中央节制}发生在前144年前后：叛乱表明王国可依靠自身官属、赋役和兵力挑战中央，随后同姓王保留封号和食邑而军政自主空间收缩，郡国并行转为更不对称的结构。参看《汉书·百官公卿表》；《汉书·诸侯王表》；《汉书·景帝纪》；制度演变可靠；具体年份和地域有争议。
\par
\noindent 把陈胜、吴广在大泽乡起事放回前209年七月，先要看秦末诸起事者所处的约束：戍卒误期面临秦律惩处，关东对徭役和郡县控制的压力累积。史料可追到这种压力，不能把它简化成唯一动机。 \eventanchor{WH-LEDGER-001-1}{陈胜、吴广在大泽乡起事：压力与起点}。
\par
\noindent 前209年七月的叙事在陈胜、吴广在大泽乡起事处汇合。依据是《史记·陈涉世家》；《汉书·陈胜项籍传》；《资治通鉴》卷七；可核的是该节点及其时序，细部仍要服从各书的立场与成书距离。 \eventanchor{WH-LEDGER-001-2}{陈胜、吴广在大泽乡起事：进入年序的行动}。
\par
\noindent 其后果首先落在可接续的关系上：反秦动员由局部逃亡转为可复制的政治号召，六国旧地相继响应。从这一变化到更远的制度或社会影响，仍隔着地方执行与时间。 \eventanchor{WH-LEDGER-001-3}{陈胜、吴广在大泽乡起事：可见的转折}。
\par
\noindent 本段把陈胜、吴广在大泽乡起事系在《史记·陈涉世家》；《汉书·陈胜项籍传》；《资治通鉴》卷七这一材料路径上。作为后出史家叙事，它的证明力随所记事项而变，不能外推为全面记录。 \eventanchor{WH-LEDGER-001-4}{陈胜、吴广在大泽乡起事：空间与执行}。
\par
\noindent “秦末征发、刑律与起事网络的地方社会研究”是理解陈胜、吴广在大泽乡起事的一条研究路径；它帮助追问机制，不替代本段所依据的史料。 \eventanchor{WH-LEDGER-001-5}{陈胜、吴广在大泽乡起事：后续压力}。
\par
\noindent 可靠纪年；这限制了陈胜、吴广在大泽乡起事可被叙述的密度，也保留了史料没有回答的问题。 \eventanchor{WH-LEDGER-001-6}{陈胜、吴广在大泽乡起事：材料限度}。
\par
\noindent 前208年的项梁拥立楚怀王后，重建楚国名号从楚地反秦集团的现实难题中长出：陈胜政权瓦解后，反秦武装需要可号召诸地的名义中心。条件解释选择的边界，并不替行动者补出未见的盘算。 \eventanchor{WH-LEDGER-002-1}{项梁拥立楚怀王后，重建楚国名号：压力与起点}。
\par
\noindent 项梁拥立楚怀王后，重建楚国名号由《史记·项羽本纪》；《史记·陈涉世家》；《汉书·陈胜项籍传》留在记录中。把这些材料并列，是为了辨认共同的年序，而不是把不同文本压成一份无缝的目击报告。 \eventanchor{WH-LEDGER-002-2}{项梁拥立楚怀王后，重建楚国名号：进入年序的行动}。
\par
\noindent 楚王名号成为项氏集团动员诸侯和分配军权的重要资源，是项梁拥立楚怀王后，重建楚国名号在年序中留下的较可靠后果。它不是单线因果的终点，之后的选择仍取决于道路、官署和地方网络。 \eventanchor{WH-LEDGER-002-3}{项梁拥立楚怀王后，重建楚国名号：可见的转折}。
\par
\noindent 《史记·项羽本纪》；《史记·陈涉世家》；《汉书·陈胜项籍传》让项梁拥立楚怀王后，重建楚国名号不只是一条二手结论；其后出史家叙事性质也限定了可说范围，尤其不能据此推定未被载明的过程。 \eventanchor{WH-LEDGER-002-4}{项梁拥立楚怀王后，重建楚国名号：空间与执行}。
\par
\noindent 若要扩展这一节点，楚国记忆、旧贵族与反秦合法性建构研究提供可核的研究方向。它应与原始材料互相校读，而非替它作证。 \eventanchor{WH-LEDGER-002-5}{项梁拥立楚怀王后，重建楚国名号：后续压力}。
\par
\noindent 最后须注明：王年较可靠；细节有争议。项梁拥立楚怀王后，重建楚国名号的意义因此是受材料约束的判断，而不是对全部经验的代言。 \eventanchor{WH-LEDGER-002-6}{项梁拥立楚怀王后，重建楚国名号：材料限度}。
\par
\noindent 楚军与秦军在前207年所要处理的是秦将王离围赵，诸侯军多未敢决战，项羽须以胜利争夺联军领导权；巨鹿之战中项羽军击破秦军主力由此成为可见的节点，而非一条自动展开的结果。 \eventanchor{WH-LEDGER-003-1}{巨鹿之战中项羽军击破秦军主力：压力与起点}。
\par
\noindent 年序所能抓住的动作是巨鹿之战中项羽军击破秦军主力。《史记·项羽本纪》；《史记·秦始皇本纪》；《汉书·陈胜项籍传》；《资治通鉴》卷八把它置入前后事件之间；叙事足以确认这一节点，不足以替每一位参与者写出完整经历。 \eventanchor{WH-LEDGER-003-2}{巨鹿之战中项羽军击破秦军主力：进入年序的行动}。
\par
\noindent 因此，巨鹿之战中项羽军击破秦军主力之后出现了秦军关东控制崩解，项羽取得诸侯军事领袖地位。这一结果说明条件被重新排列，不表示所有行动者以同一方式接受它。 \eventanchor{WH-LEDGER-003-3}{巨鹿之战中项羽军击破秦军主力：可见的转折}。
\par
\noindent 《史记·项羽本纪》；《史记·秦始皇本纪》；《汉书·陈胜项籍传》；《资治通鉴》卷八保存的是巨鹿之战中项羽军击破秦军主力的后出史家叙事材料线索。它使日期、主体或行动得以定位；空间尺度与实际执行须另作核验。 \eventanchor{WH-LEDGER-003-4}{巨鹿之战中项羽军击破秦军主力：空间与执行}。
\par
\noindent 关于巨鹿之战中项羽军击破秦军主力，可进一步参照巨鹿战役的兵力、补给与诸侯观望研究。研究问题能揭示盲点，却不应将推测写回为确定事实。 \eventanchor{WH-LEDGER-003-5}{巨鹿之战中项羽军击破秦军主力：后续压力}。
\par
\noindent 证据边界在于：可靠纪年；战果数字有争议。因此本段只把巨鹿之战中项羽军击破秦军主力安放在可核的年序、行动者和后果之间。 \eventanchor{WH-LEDGER-003-6}{巨鹿之战中项羽军击破秦军主力：材料限度}。
\par
\noindent 在前207年冬，章邯向项羽降，秦军降卒后遭坑杀的叙事引发争议之前已有一层具体压力：章邯部在巨鹿失利后补给和政治支持断裂，项羽担忧降军反复。它让秦与楚不得不在既有资源与信息中作出选择。 \eventanchor{WH-LEDGER-004-1}{章邯向项羽降，秦军降卒后遭坑杀的叙事引发争议：压力与起点}。
\par
\noindent 《史记·项羽本纪》；《汉书·陈胜项籍传》；《资治通鉴》卷八记录了章邯向项羽降，秦军降卒后遭坑杀的叙事引发争议这一转折。它们让前207年冬的基本顺序可以核对，人物言辞、具体人数或内部商议仍须另证。 \eventanchor{WH-LEDGER-004-2}{章邯向项羽降，秦军降卒后遭坑杀的叙事引发争议：进入年序的行动}。
\par
\noindent 记录所允许追出的下一步是：该节点改变后续资源、联盟或制度处置的条件。后续变化需在不同地区分别检验，不能由这一个节点概括全国。 \eventanchor{WH-LEDGER-004-3}{章邯向项羽降，秦军降卒后遭坑杀：可见的转折}。
\par
\noindent 要把章邯向项羽降，秦军降卒后遭坑杀的叙事引发争议落在可核材料上，应回到《史记·项羽本纪》；《汉书·陈胜项籍传》；《资治通鉴》卷八。这些后出史家叙事材料能限定叙述的骨架，不能凭自身复原所有地点与人员。 \eventanchor{WH-LEDGER-004-4}{章邯向项羽降，秦军降卒后遭坑杀的叙事引发争议：空间与执行}。
\par
\noindent 本卷把章邯向项羽降，秦军降卒后遭坑杀的叙事引发争议留给“新安降卒处置、数字夸张与战争暴力记忆研究”这一路问题意识继续检验；解释的分歧不被伪装为材料的一致。 \eventanchor{WH-LEDGER-004-5}{章邯向项羽降，秦军降卒后遭坑杀的叙事引发争议：后续压力}。
\par
\noindent 核心降事实可靠；坑杀规模有争议。这也是为何章邯向项羽降，秦军降卒后遭坑杀的叙事引发争议在此只作来源感知的首次描写，不把不稳的细节写成结论。 \eventanchor{WH-LEDGER-004-6}{章邯向项羽降，秦军降卒后遭坑杀的叙事引发争议：材料限度}。
\par
\noindent 刘邦军先入关中，子婴降于轵道的开端应放在前207年十月的沛公军与秦来读：秦廷在赵高政变与各路起义夹击下无力守关，刘邦利用武关路线先至。这里能确认的是处境与次序，不能把后果倒写成起初的意图。 \eventanchor{WH-LEDGER-005-1}{刘邦军先入关中，子婴降于轵道：压力与起点}。
\par
\noindent 刘邦军先入关中，子婴降于轵道不是后来概括的标签：《史记·高祖本纪》；《史记·秦始皇本纪》；《汉书·高帝纪》都把相关行动留在可比对的年序中。材料没有因此变成现场簿册。 \eventanchor{WH-LEDGER-005-2}{刘邦军先入关中，子婴降于轵道：进入年序的行动}。
\par
\noindent 从刘邦军先入关中，子婴降于轵道向后看，较稳妥的连接是秦朝终结，刘邦获得关中行政资源却与项羽发生支配权冲突。它为下一段年序提供压力，却不替代其后的具体决断。 \eventanchor{WH-LEDGER-005-3}{刘邦军先入关中，子婴降于轵道：可见的转折}。
\par
\noindent 《史记·高祖本纪》；《史记·秦始皇本纪》；《汉书·高帝纪》是本节点的材料入口，类型为后出史家叙事。它说明史家或文书保留了什么，也提醒我们哪里仍不可见。 \eventanchor{WH-LEDGER-005-4}{刘邦军先入关中，子婴降于轵道：空间与执行}。
\par
\noindent “秦亡时的地方投降、关中秩序与入关约法研究”提示了刘邦军先入关中，子婴降于轵道尚可追问的尺度。它服务于辨析证据与机制，不能填补史料没有留下的细节。 \eventanchor{WH-LEDGER-005-5}{刘邦军先入关中，子婴降于轵道：后续压力}。
\par
\noindent 对刘邦军先入关中，子婴降于轵道而言，必须保留这一限度：可靠纪年；仪式细节有异文。读者可据此回看材料，而不必接受一幅过度完整的图景。 \eventanchor{WH-LEDGER-005-6}{刘邦军先入关中，子婴降于轵道：材料限度}。
\par
\noindent 前206年，项羽集团与刘邦集团面临的不是抽象的变局：刘邦先入关而未能独占关中，项羽以诸侯联军和军事实力压制。这构成鸿门会后项羽控制关中，刘邦暂避其锋的条件，却不预定行动将如何发生。 \eventanchor{WH-LEDGER-006-1}{鸿门会后项羽控制关中，刘邦暂避其锋：压力与起点}。
\par
\noindent 就这次行动而言，《史记·项羽本纪》；《史记·高祖本纪》；《汉纪》卷一提供了最小的年序骨架：鸿门会后项羽控制关中，刘邦暂避其锋。它们可支撑事件存在与大体先后，不能补齐未被记录的环节。 \eventanchor{WH-LEDGER-006-2}{鸿门会后项羽控制关中，刘邦暂避其锋：进入年序的行动}。
\par
\noindent 这一节点带来的直接变化是：楚汉两集团的公开决裂暂缓，关中分配转入项羽主导的封建安排。它改变的是后来行动可利用的资源和位置，未必立刻改造每一处地方社会。 \eventanchor{WH-LEDGER-006-3}{鸿门会后项羽控制关中，刘邦暂避其锋：可见的转折}。
\par
\noindent 关于鸿门会后项羽控制关中，刘邦暂避其锋，《史记·项羽本纪》；《史记·高祖本纪》；《汉纪》卷一提供可检的后出史家叙事依据。由此可以约束时间与主体，却不能把文本的沉默填成具体场景。 \eventanchor{WH-LEDGER-006-4}{鸿门会后项羽控制关中，刘邦暂避其锋：空间与执行}。
\par
\noindent 现代研究可沿“鸿门叙事的文本层累、范增角色与权力谈判研究”继续追问鸿门会后项羽控制关中，刘邦暂避其锋，以免把传世叙事中的概括误作已经完成的解释。 \eventanchor{WH-LEDGER-006-5}{鸿门会后项羽控制关中，刘邦暂避其锋：后续压力}。
\par
\noindent 本节点的可说范围止于“事件次序可靠；言辞与细节有争议”。在这个界限内，鸿门会后项羽控制关中，刘邦暂避其锋连接前后年序；越过它便是无据补写。 \eventanchor{WH-LEDGER-006-6}{鸿门会后项羽控制关中，刘邦暂避其锋：材料限度}。
\par
\noindent 把项羽分封十八王，自立西楚霸王，刘邦徙封汉中放回前206年，先要看西楚及诸侯所处的约束：反秦联军缺少共同的战后分配制度，项羽以军功和亲疏重划诸侯。史料可追到这种压力，不能把它简化成唯一动机。 \eventanchor{WH-LEDGER-007-1}{项羽分封十八王，自立西楚霸王，刘邦徙封汉中：压力与起点}。
\par
\noindent 前206年的叙事在项羽分封十八王，自立西楚霸王，刘邦徙封汉中处汇合。依据是《史记·项羽本纪》；《汉书·高帝纪》；《汉书·异姓诸侯王表》；可核的是该节点及其时序，细部仍要服从各书的立场与成书距离。 \eventanchor{WH-LEDGER-007-2}{项羽分封十八王，自立西楚霸王，刘邦徙封汉中：进入年序的行动}。
\par
\noindent 其后果首先落在可接续的关系上：关中被分为三秦，刘邦在汉中积蓄力量；封国间矛盾迅速外显。从这一变化到更远的制度或社会影响，仍隔着地方执行与时间。 \eventanchor{WH-LEDGER-007-3}{项羽分封十八王，自立西楚霸王，刘邦徙封汉中：可见的转折}。
\par
\noindent 本段把项羽分封十八王，自立西楚霸王，刘邦徙封汉中系在《史记·项羽本纪》；《汉书·高帝纪》；《汉书·异姓诸侯王表》这一材料路径上。作为后出史家叙事，它的证明力随所记事项而变，不能外推为全面记录。 \eventanchor{WH-LEDGER-007-4}{项羽分封十八王，自立西楚霸王，刘邦徙封汉中：空间与执行}。
\par
\noindent “楚汉分封的实际控制、封国边界与合法性研究”是理解项羽分封十八王，自立西楚霸王，刘邦徙封汉中的一条研究路径；它帮助追问机制，不替代本段所依据的史料。 \eventanchor{WH-LEDGER-007-5}{项羽分封十八王，自立西楚霸王，刘邦徙封汉中：后续压力}。
\par
\noindent 可靠纪年；封国边界须逐项核对；这限制了项羽分封十八王，自立西楚霸王，刘邦徙封汉中可被叙述的密度，也保留了史料没有回答的问题。 \eventanchor{WH-LEDGER-007-6}{项羽分封十八王，自立西楚霸王，刘邦徙封汉中：材料限度}。
\par
\noindent 前206年八月至九月的刘邦出汉中，平定雍、塞、翟三秦从汉与三秦的现实难题中长出：项羽将关中分封给秦降将，地方对其统治基础并不稳固。条件解释选择的边界，并不替行动者补出未见的盘算。 \eventanchor{WH-LEDGER-008-1}{刘邦出汉中，平定雍、塞、翟三秦：压力与起点}。
\par
\noindent 刘邦出汉中，平定雍、塞、翟三秦由《史记·高祖本纪》；《史记·淮阴侯列传》；《汉书·高帝纪》留在记录中。把这些材料并列，是为了辨认共同的年序，而不是把不同文本压成一份无缝的目击报告。 \eventanchor{WH-LEDGER-008-2}{刘邦出汉中，平定雍、塞、翟三秦：进入年序的行动}。
\par
\noindent 刘邦获得关中粮仓和都城区域，形成与西楚长期竞争的财政基础，是刘邦出汉中，平定雍、塞、翟三秦在年序中留下的较可靠后果。它不是单线因果的终点，之后的选择仍取决于道路、官署和地方网络。 \eventanchor{WH-LEDGER-008-3}{刘邦出汉中，平定雍、塞、翟三秦：可见的转折}。
\par
\noindent 《史记·高祖本纪》；《史记·淮阴侯列传》；《汉书·高帝纪》让刘邦出汉中，平定雍、塞、翟三秦不只是一条二手结论；其后出史家叙事性质也限定了可说范围，尤其不能据此推定未被载明的过程。 \eventanchor{WH-LEDGER-008-4}{刘邦出汉中，平定雍、塞、翟三秦：空间与执行}。
\par
\noindent 若要扩展这一节点，汉军还定三秦的道路、补给和韩信作用研究提供可核的研究方向。它应与原始材料互相校读，而非替它作证。 \eventanchor{WH-LEDGER-008-5}{刘邦出汉中，平定雍、塞、翟三秦：后续压力}。
\par
\noindent 最后须注明：年代大体可靠；行军路线有争议。刘邦出汉中，平定雍、塞、翟三秦的意义因此是受材料约束的判断，而不是对全部经验的代言。 \eventanchor{WH-LEDGER-008-6}{刘邦出汉中，平定雍、塞、翟三秦：材料限度}。
\par
\noindent 汉与西楚在前205年所要处理的是刘邦扩张过快，诸侯联盟尚未稳固；项羽自齐地回师实施突袭；刘邦联军攻入彭城后遭项羽反击而溃败由此成为可见的节点，而非一条自动展开的结果。 \eventanchor{WH-LEDGER-009-1}{刘邦联军攻入彭城后遭项羽反击而溃败：压力与起点}。
\par
\noindent 年序所能抓住的动作是刘邦联军攻入彭城后遭项羽反击而溃败。《史记·项羽本纪》；《汉书·高帝纪》；《汉纪》卷一把它置入前后事件之间；叙事足以确认这一节点，不足以替每一位参与者写出完整经历。 \eventanchor{WH-LEDGER-009-2}{刘邦联军攻入彭城后遭项羽反击而溃败：进入年序的行动}。
\par
\noindent 因此，刘邦联军攻入彭城后遭项羽反击而溃败之后出现了汉军退守荥阳一线，刘邦转向以韩信北进和离间楚盟友的战略。这一结果说明条件被重新排列，不表示所有行动者以同一方式接受它。 \eventanchor{WH-LEDGER-009-3}{刘邦联军攻入彭城后遭项羽反击而溃败：可见的转折}。
\par
\noindent 《史记·项羽本纪》；《汉书·高帝纪》；《汉纪》卷一保存的是刘邦联军攻入彭城后遭项羽反击而溃败的后出史家叙事材料线索。它使日期、主体或行动得以定位；空间尺度与实际执行须另作核验。 \eventanchor{WH-LEDGER-009-4}{刘邦联军攻入彭城后遭项羽反击而溃败：空间与执行}。
\par
\noindent 关于刘邦联军攻入彭城后遭项羽反击而溃败，可进一步参照彭城战役的联军结构、兵力数字与楚军机动研究。研究问题能揭示盲点，却不应将推测写回为确定事实。 \eventanchor{WH-LEDGER-009-5}{刘邦联军攻入彭城后遭项羽反击而溃败：后续压力}。
\par
\noindent 证据边界在于：可靠纪年；伤亡数为单方叙事。因此本段只把刘邦联军攻入彭城后遭项羽反击而溃败安放在可核的年序、行动者和后果之间。 \eventanchor{WH-LEDGER-009-6}{刘邦联军攻入彭城后遭项羽反击而溃败：材料限度}。
\par
\noindent 在前205年，韩信、曹参等取魏地，汉军夺取河东交通节点之前已有一层具体压力：彭城败后汉军需开辟北方战场并切断楚军西北联系。它让汉与魏不得不在既有资源与信息中作出选择。 \eventanchor{WH-LEDGER-010-1}{韩信、曹参等取魏地，汉军夺取河东交通节点：压力与起点}。
\par
\noindent 《史记·淮阴侯列传》；《史记·魏豹彭越列传》；《汉书·高帝纪》记录了韩信、曹参等取魏地，汉军夺取河东交通节点这一转折。它们让前205年的基本顺序可以核对，人物言辞、具体人数或内部商议仍须另证。 \eventanchor{WH-LEDGER-010-2}{韩信、曹参等取魏地，汉军夺取河东交通节点：进入年序的行动}。
\par
\noindent 记录所允许追出的下一步是：汉军取得黄河中游的征发空间，为后续赵、齐战役建立基地。后续变化需在不同地区分别检验，不能由这一个节点概括全国。 \eventanchor{WH-LEDGER-010-3}{韩信、曹参等取魏地，汉军夺取河东交通节点：可见的转折}。
\par
\noindent 要把韩信、曹参等取魏地，汉军夺取河东交通节点落在可核材料上，应回到《史记·淮阴侯列传》；《史记·魏豹彭越列传》；《汉书·高帝纪》。这些后出史家叙事材料能限定叙述的骨架，不能凭自身复原所有地点与人员。 \eventanchor{WH-LEDGER-010-4}{韩信、曹参等取魏地，汉军夺取河东交通节点：空间与执行}。
\par
\noindent 本卷把韩信、曹参等取魏地，汉军夺取河东交通节点留给“魏地争夺与河东渡口的战略地理研究”这一路问题意识继续检验；解释的分歧不被伪装为材料的一致。 \eventanchor{WH-LEDGER-010-5}{韩信、曹参等取魏地，汉军夺取河东交通节点：后续压力}。
\par
\noindent 年代与具体将领分工有争议。这也是为何韩信、曹参等取魏地，汉军夺取河东交通节点在此只作来源感知的首次描写，不把不稳的细节写成结论。 \eventanchor{WH-LEDGER-010-6}{韩信、曹参等取魏地，汉军夺取河东交通节点：材料限度}。
\par
\noindent 韩信破赵于井陉，收编赵地兵员的开端应放在前204年的汉与赵来读：汉军需在荥阳对峙期间夺取赵地资源，赵军据险防守。这里能确认的是处境与次序，不能把后果倒写成起初的意图。 \eventanchor{WH-LEDGER-011-1}{韩信破赵于井陉，收编赵地兵员：压力与起点}。
\par
\noindent 韩信破赵于井陉，收编赵地兵员不是后来概括的标签：《史记·淮阴侯列传》；《史记·赵世家》；《汉书·韩信传》都把相关行动留在可比对的年序中。材料没有因此变成现场簿册。 \eventanchor{WH-LEDGER-011-2}{韩信破赵于井陉，收编赵地兵员：进入年序的行动}。
\par
\noindent 从韩信破赵于井陉，收编赵地兵员向后看，较稳妥的连接是北方诸国的均势改变，韩信成为汉方独立战区的关键统帅。它为下一段年序提供压力，却不替代其后的具体决断。 \eventanchor{WH-LEDGER-011-3}{韩信破赵于井陉，收编赵地兵员：可见的转折}。
\par
\noindent 《史记·淮阴侯列传》；《史记·赵世家》；《汉书·韩信传》是本节点的材料入口，类型为后出史家叙事。它说明史家或文书保留了什么，也提醒我们哪里仍不可见。 \eventanchor{WH-LEDGER-011-4}{韩信破赵于井陉，收编赵地兵员：空间与执行}。
\par
\noindent “井陉战役叙事、太行交通与军事动员研究”提示了韩信破赵于井陉，收编赵地兵员尚可追问的尺度。它服务于辨析证据与机制，不能填补史料没有留下的细节。 \eventanchor{WH-LEDGER-011-5}{韩信破赵于井陉，收编赵地兵员：后续压力}。
\par
\noindent 对韩信破赵于井陉，收编赵地兵员而言，必须保留这一限度：可靠纪年；背水阵细节有文学化可能。读者可据此回看材料，而不必接受一幅过度完整的图景。 \eventanchor{WH-LEDGER-011-6}{韩信破赵于井陉，收编赵地兵员：材料限度}。
\par
\noindent 前204年，汉与西楚面临的不是抽象的变局：关中至中原的通道决定双方补给，彭城后汉军主力被楚军牵制。这构成荥阳、成皋争夺持续，刘邦一度突围西走的条件，却不预定行动将如何发生。 \eventanchor{WH-LEDGER-012-1}{荥阳、成皋争夺持续，刘邦一度突围西走：压力与起点}。
\par
\noindent 就这次行动而言，《史记·项羽本纪》；《史记·高祖本纪》；《汉书·高帝纪》；《资治通鉴》卷十提供了最小的年序骨架：荥阳、成皋争夺持续，刘邦一度突围西走。它们可支撑事件存在与大体先后，不能补齐未被记录的环节。 \eventanchor{WH-LEDGER-012-2}{荥阳、成皋争夺持续，刘邦一度突围西走：进入年序的行动}。
\par
\noindent 这一节点带来的直接变化是：楚军未能彻底歼灭刘邦，战争转为多战区的资源竞争。它改变的是后来行动可利用的资源和位置，未必立刻改造每一处地方社会。 \eventanchor{WH-LEDGER-012-3}{荥阳、成皋争夺持续，刘邦一度突围西走：可见的转折}。
\par
\noindent 关于荥阳、成皋争夺持续，刘邦一度突围西走，《史记·项羽本纪》；《史记·高祖本纪》；《汉书·高帝纪》；《资治通鉴》卷十提供可检的后出史家叙事依据。由此可以约束时间与主体，却不能把文本的沉默填成具体场景。 \eventanchor{WH-LEDGER-012-4}{荥阳、成皋争夺持续，刘邦一度突围西走：空间与执行}。
\par
\noindent 现代研究可沿“荥阳—成皋走廊、粮道与楚汉持久战研究”继续追问荥阳、成皋争夺持续，刘邦一度突围西走，以免把传世叙事中的概括误作已经完成的解释。 \eventanchor{WH-LEDGER-012-5}{荥阳、成皋争夺持续，刘邦一度突围西走：后续压力}。
\par
\noindent 本节点的可说范围止于“可靠纪年；纪传对突围人物异同”。在这个界限内，荥阳、成皋争夺持续，刘邦一度突围西走连接前后年序；越过它便是无据补写。 \eventanchor{WH-LEDGER-012-6}{荥阳、成皋争夺持续，刘邦一度突围西走：材料限度}。
\par
\noindent 把韩信击齐并在潍水一带破楚援军放回前203年，先要看汉、齐与西楚所处的约束：齐王田广在汉楚之间反复，楚遣龙且援齐以阻断汉军东进。史料可追到这种压力，不能把它简化成唯一动机。 \eventanchor{WH-LEDGER-013-1}{韩信击齐并在潍水一带破楚援军：压力与起点}。
\par
\noindent 前203年的叙事在韩信击齐并在潍水一带破楚援军处汇合。依据是《史记·淮阴侯列传》；《史记·田儋列传》；《汉书·高帝纪》；可核的是该节点及其时序，细部仍要服从各书的立场与成书距离。 \eventanchor{WH-LEDGER-013-2}{韩信击齐并在潍水一带破楚援军：进入年序的行动}。
\par
\noindent 其后果首先落在可接续的关系上：汉方获得齐地人口与粮赋，项羽在东部失去可资动员的盟国。从这一变化到更远的制度或社会影响，仍隔着地方执行与时间。 \eventanchor{WH-LEDGER-013-3}{韩信击齐并在潍水一带破楚援军：可见的转折}。
\par
\noindent 本段把韩信击齐并在潍水一带破楚援军系在《史记·淮阴侯列传》；《史记·田儋列传》；《汉书·高帝纪》这一材料路径上。作为后出史家叙事，它的证明力随所记事项而变，不能外推为全面记录。 \eventanchor{WH-LEDGER-013-4}{韩信击齐并在潍水一带破楚援军：空间与执行}。
\par
\noindent “齐地征服、潍水战术与田横集团研究”是理解韩信击齐并在潍水一带破楚援军的一条研究路径；它帮助追问机制，不替代本段所依据的史料。 \eventanchor{WH-LEDGER-013-5}{韩信击齐并在潍水一带破楚援军：后续压力}。
\par
\noindent 可靠纪年；水战战术细节有争议；这限制了韩信击齐并在潍水一带破楚援军可被叙述的密度，也保留了史料没有回答的问题。 \eventanchor{WH-LEDGER-013-6}{韩信击齐并在潍水一带破楚援军：材料限度}。
\par
\noindent 前203年的楚汉以鸿沟为界议和，旋即再战从汉与西楚的现实难题中长出：楚军长期围攻未获决定性胜利，汉军北方战区已取得优势。条件解释选择的边界，并不替行动者补出未见的盘算。 \eventanchor{WH-LEDGER-014-1}{楚汉以鸿沟为界议和，旋即再战：压力与起点}。
\par
\noindent 楚汉以鸿沟为界议和，旋即再战由《史记·项羽本纪》；《史记·高祖本纪》；《资治通鉴》卷十留在记录中。把这些材料并列，是为了辨认共同的年序，而不是把不同文本压成一份无缝的目击报告。 \eventanchor{WH-LEDGER-014-2}{楚汉以鸿沟为界议和，旋即再战：进入年序的行动}。
\par
\noindent 短暂划界未能化解权力竞争；刘邦联络韩信、彭越准备合围，是楚汉以鸿沟为界议和，旋即再战在年序中留下的较可靠后果。它不是单线因果的终点，之后的选择仍取决于道路、官署和地方网络。 \eventanchor{WH-LEDGER-014-3}{楚汉以鸿沟为界议和，旋即再战：可见的转折}。
\par
\noindent 《史记·项羽本纪》；《史记·高祖本纪》；《资治通鉴》卷十让楚汉以鸿沟为界议和，旋即再战不只是一条二手结论；其后出史家叙事性质也限定了可说范围，尤其不能据此推定未被载明的过程。 \eventanchor{WH-LEDGER-014-4}{楚汉以鸿沟为界议和，旋即再战：空间与执行}。
\par
\noindent 若要扩展这一节点，鸿沟和约的地望、条款与破约责任研究提供可核的研究方向。它应与原始材料互相校读，而非替它作证。 \eventanchor{WH-LEDGER-014-5}{楚汉以鸿沟为界议和，旋即再战：后续压力}。
\par
\noindent 最后须注明：核心事实可靠；条款文本不存。楚汉以鸿沟为界议和，旋即再战的意义因此是受材料约束的判断，而不是对全部经验的代言。 \eventanchor{WH-LEDGER-014-6}{楚汉以鸿沟为界议和，旋即再战：材料限度}。
\par
\noindent 汉与西楚在前202年所要处理的是鸿沟后刘邦以齐、梁等兵力合围，楚军补给与盟友相继流失；汉军及诸侯合围项羽于垓下，项羽败死由此成为可见的节点，而非一条自动展开的结果。 \eventanchor{WH-LEDGER-015-1}{汉军及诸侯合围项羽于垓下，项羽败死：压力与起点}。
\par
\noindent 年序所能抓住的动作是汉军及诸侯合围项羽于垓下，项羽败死。《史记·项羽本纪》；《汉书·高帝纪》；《资治通鉴》卷十把它置入前后事件之间；叙事足以确认这一节点，不足以替每一位参与者写出完整经历。 \eventanchor{WH-LEDGER-015-2}{汉军及诸侯合围项羽于垓下，项羽败死：进入年序的行动}。
\par
\noindent 因此，汉军及诸侯合围项羽于垓下，项羽败死之后出现了西楚政权瓦解，刘邦成为最有实力的诸侯共主。这一结果说明条件被重新排列，不表示所有行动者以同一方式接受它。 \eventanchor{WH-LEDGER-015-3}{汉军及诸侯合围项羽于垓下，项羽败死：可见的转折}。
\par
\noindent 《史记·项羽本纪》；《汉书·高帝纪》；《资治通鉴》卷十保存的是汉军及诸侯合围项羽于垓下，项羽败死的后出史家叙事材料线索。它使日期、主体或行动得以定位；空间尺度与实际执行须另作核验。 \eventanchor{WH-LEDGER-015-4}{汉军及诸侯合围项羽于垓下，项羽败死：空间与执行}。
\par
\noindent 关于汉军及诸侯合围项羽于垓下，项羽败死，可进一步参照垓下战场位置、诸侯参战程度与项羽败亡叙事研究。研究问题能揭示盲点，却不应将推测写回为确定事实。 \eventanchor{WH-LEDGER-015-5}{汉军及诸侯合围项羽于垓下，项羽败死：后续压力}。
\par
\noindent 证据边界在于：可靠纪年；四面楚歌等细节有文学加工。因此本段只把汉军及诸侯合围项羽于垓下，项羽败死安放在可核的年序、行动者和后果之间。 \eventanchor{WH-LEDGER-015-6}{汉军及诸侯合围项羽于垓下，项羽败死：材料限度}。
\par
\noindent 在前202年二月，刘邦即皇帝位，汉朝建立之前已有一层具体压力：项羽败亡后需要把军事联盟转化为持续的最高统治权。它让汉不得不在既有资源与信息中作出选择。 \eventanchor{WH-LEDGER-016-1}{刘邦即皇帝位，汉朝建立：压力与起点}。
\par
\noindent 《汉书·高帝纪》；《史记·高祖本纪》；《汉纪》卷一记录了刘邦即皇帝位，汉朝建立这一转折。它们让前202年二月的基本顺序可以核对，人物言辞、具体人数或内部商议仍须另证。 \eventanchor{WH-LEDGER-016-2}{刘邦即皇帝位，汉朝建立：进入年序的行动}。
\par
\noindent 记录所允许追出的下一步是：汉廷开始配置中央官僚、郡县与异姓诸侯王的复合秩序。后续变化需在不同地区分别检验，不能由这一个节点概括全国。 \eventanchor{WH-LEDGER-016-3}{刘邦即皇帝位，汉朝建立：可见的转折}。
\par
\noindent 要把刘邦即皇帝位，汉朝建立落在可核材料上，应回到《汉书·高帝纪》；《史记·高祖本纪》；《汉纪》卷一。这些后出史家叙事材料能限定叙述的骨架，不能凭自身复原所有地点与人员。 \eventanchor{WH-LEDGER-016-4}{刘邦即皇帝位，汉朝建立：空间与执行}。
\par
\noindent 本卷把刘邦即皇帝位，汉朝建立留给“汉初建国仪式、帝号与战后合法性研究”这一路问题意识继续检验；解释的分歧不被伪装为材料的一致。 \eventanchor{WH-LEDGER-016-5}{刘邦即皇帝位，汉朝建立：后续压力}。
\par
\noindent 可靠纪年。这也是为何刘邦即皇帝位，汉朝建立在此只作来源感知的首次描写，不把不稳的细节写成结论。 \eventanchor{WH-LEDGER-016-6}{刘邦即皇帝位，汉朝建立：材料限度}。
\par
\noindent 汉廷定都长安，依托关中经营全国的开端应放在前202年五月的汉来读：关中拥有战时粮仓、函谷关险要和秦旧行政网络，洛阳东部位置较难防守。这里能确认的是处境与次序，不能把后果倒写成起初的意图。 \eventanchor{WH-LEDGER-017-1}{汉廷定都长安，依托关中经营全国：压力与起点}。
\par
\noindent 汉廷定都长安，依托关中经营全国不是后来概括的标签：《汉书·高帝纪》；《史记·刘敬叔孙通列传》；汉长安城遗址考古报告都把相关行动留在可比对的年序中。材料没有因此变成现场簿册。 \eventanchor{WH-LEDGER-017-2}{汉廷定都长安，依托关中经营全国：进入年序的行动}。
\par
\noindent 从汉廷定都长安，依托关中经营全国向后看，较稳妥的连接是长安成为西汉政治中心，关中与关东的资源调配成为长期制度问题。它为下一段年序提供压力，却不替代其后的具体决断。 \eventanchor{WH-LEDGER-017-3}{汉廷定都长安，依托关中经营全国：可见的转折}。
\par
\noindent 《汉书·高帝纪》；《史记·刘敬叔孙通列传》；汉长安城遗址考古报告是本节点的材料入口，类型为考古语境。它说明史家或文书保留了什么，也提醒我们哪里仍不可见。 \eventanchor{WH-LEDGER-017-4}{汉廷定都长安，依托关中经营全国：空间与执行}。
\par
\noindent “长安建都、关中粮运与帝国空间组织研究”提示了汉廷定都长安，依托关中经营全国尚可追问的尺度。它服务于辨析证据与机制，不能填补史料没有留下的细节。 \eventanchor{WH-LEDGER-017-5}{汉廷定都长安，依托关中经营全国：后续压力}。
\par
\noindent 对汉廷定都长安，依托关中经营全国而言，必须保留这一限度：可靠纪年；城址发展阶段须与考古互证。读者可据此回看材料，而不必接受一幅过度完整的图景。 \eventanchor{WH-LEDGER-017-6}{汉廷定都长安，依托关中经营全国：材料限度}。
\par
\noindent 前201年，汉面临的不是抽象的变局：楚汉战争依靠诸侯、将领和地方豪强合作，中央须兑现军功与联盟承诺。这构成汉廷大规模封建功臣与异姓诸侯王的条件，却不预定行动将如何发生。 \eventanchor{WH-LEDGER-018-1}{汉廷大规模封建功臣与异姓诸侯王：压力与起点}。
\par
\noindent 就这次行动而言，《汉书·高帝纪》；《史记·高祖功臣侯者年表》；《汉书·异姓诸侯王表》提供了最小的年序骨架：汉廷大规模封建功臣与异姓诸侯王。它们可支撑事件存在与大体先后，不能补齐未被记录的环节。 \eventanchor{WH-LEDGER-018-2}{汉廷大规模封建功臣与异姓诸侯王：进入年序的行动}。
\par
\noindent 这一节点带来的直接变化是：异姓王拥有军政资源，中央集权与封国安全之间的矛盾制度化。它改变的是后来行动可利用的资源和位置，未必立刻改造每一处地方社会。 \eventanchor{WH-LEDGER-018-3}{汉廷大规模封建功臣与异姓诸侯王：可见的转折}。
\par
\noindent 关于汉廷大规模封建功臣与异姓诸侯王，《汉书·高帝纪》；《史记·高祖功臣侯者年表》；《汉书·异姓诸侯王表》提供可检的后出史家叙事依据。由此可以约束时间与主体，却不能把文本的沉默填成具体场景。 \eventanchor{WH-LEDGER-018-4}{汉廷大规模封建功臣与异姓诸侯王：空间与执行}。
\par
\noindent 现代研究可沿“汉初侯国、王国与郡县并置的国家形成研究”继续追问汉廷大规模封建功臣与异姓诸侯王，以免把传世叙事中的概括误作已经完成的解释。 \eventanchor{WH-LEDGER-018-5}{汉廷大规模封建功臣与异姓诸侯王：后续压力}。
\par
\noindent 本节点的可说范围止于“可靠纪年；封地范围有变动”。在这个界限内，汉廷大规模封建功臣与异姓诸侯王连接前后年序；越过它便是无据补写。 \eventanchor{WH-LEDGER-018-6}{汉廷大规模封建功臣与异姓诸侯王：材料限度}。
\par
\noindent 把刘邦北征受困白登，与匈奴议和撤军放回前200年冬，先要看汉与匈奴所处的约束：韩王信叛汉并引匈奴南下，汉军在北方补给和骑兵条件不足。史料可追到这种压力，不能把它简化成唯一动机。 \eventanchor{WH-LEDGER-019-1}{刘邦北征受困白登，与匈奴议和撤军：压力与起点}。
\par
\noindent 前200年冬的叙事在刘邦北征受困白登，与匈奴议和撤军处汇合。依据是《史记·高祖本纪》；《史记·匈奴列传》；《汉书·高帝纪》；《汉书·匈奴传》；可核的是该节点及其时序，细部仍要服从各书的立场与成书距离。 \eventanchor{WH-LEDGER-019-2}{刘邦北征受困白登，与匈奴议和撤军：进入年序的行动}。
\par
\noindent 其后果首先落在可接续的关系上：汉廷转向和亲、互市与边郡防御的组合，不再轻易北进。从这一变化到更远的制度或社会影响，仍隔着地方执行与时间。 \eventanchor{WH-LEDGER-019-3}{刘邦北征受困白登，与匈奴议和撤军：可见的转折}。
\par
\noindent 本段把刘邦北征受困白登，与匈奴议和撤军系在《史记·高祖本纪》；《史记·匈奴列传》；《汉书·高帝纪》；《汉书·匈奴传》这一材料路径上。作为后出史家叙事，它的证明力随所记事项而变，不能外推为全面记录。 \eventanchor{WH-LEDGER-019-4}{刘邦北征受困白登，与匈奴议和撤军：空间与执行}。
\par
\noindent “白登之围、早期和亲与汉匈边境政治研究”是理解刘邦北征受困白登，与匈奴议和撤军的一条研究路径；它帮助追问机制，不替代本段所依据的史料。 \eventanchor{WH-LEDGER-019-5}{刘邦北征受困白登，与匈奴议和撤军：后续压力}。
\par
\noindent 核心事件可靠；围困天数与和亲条款有争议；这限制了刘邦北征受困白登，与匈奴议和撤军可被叙述的密度，也保留了史料没有回答的问题。 \eventanchor{WH-LEDGER-019-6}{刘邦北征受困白登，与匈奴议和撤军：材料限度}。
\par
\noindent 前198年的韩信由楚王徙为淮阴侯，异姓王权受抑从汉的现实难题中长出：韩信在楚拥有旧部与声望，刘邦担忧其在齐楚地区的独立动员能力。条件解释选择的边界，并不替行动者补出未见的盘算。 \eventanchor{WH-LEDGER-020-1}{韩信由楚王徙为淮阴侯，异姓王权受抑：压力与起点}。
\par
\noindent 韩信由楚王徙为淮阴侯，异姓王权受抑由《史记·淮阴侯列传》；《汉书·韩信传》；《资治通鉴》卷十二留在记录中。把这些材料并列，是为了辨认共同的年序，而不是把不同文本压成一份无缝的目击报告。 \eventanchor{WH-LEDGER-020-2}{韩信由楚王徙为淮阴侯，异姓王权受抑：进入年序的行动}。
\par
\noindent 中央以徙封和侯爵化削弱功臣王，为清除异姓王开辟先例，是韩信由楚王徙为淮阴侯，异姓王权受抑在年序中留下的较可靠后果。它不是单线因果的终点，之后的选择仍取决于道路、官署和地方网络。 \eventanchor{WH-LEDGER-020-3}{韩信由楚王徙为淮阴侯，异姓王权受抑：可见的转折}。
\par
\noindent 《史记·淮阴侯列传》；《汉书·韩信传》；《资治通鉴》卷十二让韩信由楚王徙为淮阴侯，异姓王权受抑不只是一条二手结论；其后出史家叙事性质也限定了可说范围，尤其不能据此推定未被载明的过程。 \eventanchor{WH-LEDGER-020-4}{韩信由楚王徙为淮阴侯，异姓王权受抑：空间与执行}。
\par
\noindent 若要扩展这一节点，韩信失权、功臣政治与叛乱叙事的史料批判研究提供可核的研究方向。它应与原始材料互相校读，而非替它作证。 \eventanchor{WH-LEDGER-020-5}{韩信由楚王徙为淮阴侯，异姓王权受抑：后续压力}。
\par
\noindent 最后须注明：可靠纪年；谋反指控的证据有争议。韩信由楚王徙为淮阴侯，异姓王权受抑的意义因此是受材料约束的判断，而不是对全部经验的代言。 \eventanchor{WH-LEDGER-020-6}{韩信由楚王徙为淮阴侯，异姓王权受抑：材料限度}。
\par
\noindent 汉在前196年所要处理的是陈豨反叛期间，朝廷将韩信视为潜在的内部威胁；吕后与萧何诱杀韩信于长乐宫由此成为可见的节点，而非一条自动展开的结果。 \eventanchor{WH-LEDGER-021-1}{吕后与萧何诱杀韩信于长乐宫：压力与起点}。
\par
\noindent 年序所能抓住的动作是吕后与萧何诱杀韩信于长乐宫。《史记·淮阴侯列传》；《汉书·韩信传》；《汉纪》卷三把它置入前后事件之间；叙事足以确认这一节点，不足以替每一位参与者写出完整经历。 \eventanchor{WH-LEDGER-021-2}{吕后与萧何诱杀韩信于长乐宫：进入年序的行动}。
\par
\noindent 因此，吕后与萧何诱杀韩信于长乐宫之后出现了异姓功臣集团进一步瓦解，吕后在宫廷决策中的位置上升。这一结果说明条件被重新排列，不表示所有行动者以同一方式接受它。 \eventanchor{WH-LEDGER-021-3}{吕后与萧何诱杀韩信于长乐宫：可见的转折}。
\par
\noindent 《史记·淮阴侯列传》；《汉书·韩信传》；《汉纪》卷三保存的是吕后与萧何诱杀韩信于长乐宫的后出史家叙事材料线索。它使日期、主体或行动得以定位；空间尺度与实际执行须另作核验。 \eventanchor{WH-LEDGER-021-4}{吕后与萧何诱杀韩信于长乐宫：空间与执行}。
\par
\noindent 关于吕后与萧何诱杀韩信于长乐宫，可进一步参照韩信案的政治程序、吕后作用与功臣清洗研究。研究问题能揭示盲点，却不应将推测写回为确定事实。 \eventanchor{WH-LEDGER-021-5}{吕后与萧何诱杀韩信于长乐宫：后续压力}。
\par
\noindent 证据边界在于：可靠纪年；谋反情节有争议。因此本段只把吕后与萧何诱杀韩信于长乐宫安放在可核的年序、行动者和后果之间。 \eventanchor{WH-LEDGER-021-6}{吕后与萧何诱杀韩信于长乐宫：材料限度}。
\par
\noindent 在前196年前后，刘敬建议迁徙关东豪族十余万口入关中以实京师之前已有一层具体压力：关中经历战乱且长安需稳定人力，中央也欲削弱关东豪强的地方根基。它让汉不得不在既有资源与信息中作出选择。 \eventanchor{WH-LEDGER-022-1}{刘敬建议迁徙关东豪族十余万口入关中以实京师：压力与起点}。
\par
\noindent 《史记·刘敬叔孙通列传》；《汉书·高帝纪》；《汉书·地理志》记录了刘敬建议迁徙关东豪族十余万口入关中以实京师这一转折。它们让前196年前后的基本顺序可以核对，人物言辞、具体人数或内部商议仍须另证。 \eventanchor{WH-LEDGER-022-2}{刘敬建议迁徙关东豪族十余万口入关中以实京师：进入年序的行动}。
\par
\noindent 记录所允许追出的下一步是：迁徙成为利用户籍与空间配置巩固京师的手段，其实际覆盖不得外推为全国常态。后续变化需在不同地区分别检验，不能由这一个节点概括全国。 \eventanchor{WH-LEDGER-022-3}{刘敬建议迁徙关东豪族十余万口入关中以实京师：可见的转折}。
\par
\noindent 要把刘敬建议迁徙关东豪族十余万口入关中以实京师落在可核材料上，应回到《史记·刘敬叔孙通列传》；《汉书·高帝纪》；《汉书·地理志》。这些后出史家叙事材料能限定叙述的骨架，不能凭自身复原所有地点与人员。 \eventanchor{WH-LEDGER-022-4}{刘敬建议迁徙关东豪族十余万口入关中以实京师：空间与执行}。
\par
\noindent 本卷把刘敬建议迁徙关东豪族十余万口入关中以实京师留给“汉初徙民政策、户数口数与关中社会重组研究”这一路问题意识继续检验；解释的分歧不被伪装为材料的一致。 \eventanchor{WH-LEDGER-022-5}{刘敬建议迁徙关东豪族十余万口入关中以实京师：后续压力}。
\par
\noindent 人数与执行范围有争议。这也是为何刘敬建议迁徙关东豪族十余万口入关中以实京师在此只作来源感知的首次描写，不把不稳的细节写成结论。 \eventanchor{WH-LEDGER-022-6}{刘敬建议迁徙关东豪族十余万口入关中以实京师：材料限度}。
\par
\noindent 梁王彭越被废杀，梁地改由宗室控制的开端应放在前196年的汉来读：彭越在楚汉战争中掌握梁地兵众，战后中央难以容忍其独立军政能力。这里能确认的是处境与次序，不能把后果倒写成起初的意图。 \eventanchor{WH-LEDGER-023-1}{梁王彭越被废杀，梁地改由宗室控制：压力与起点}。
\par
\noindent 梁王彭越被废杀，梁地改由宗室控制不是后来概括的标签：《史记·魏豹彭越列传》；《汉书·彭越传》；《汉书·异姓诸侯王表》都把相关行动留在可比对的年序中。材料没有因此变成现场簿册。 \eventanchor{WH-LEDGER-023-2}{梁王彭越被废杀，梁地改由宗室控制：进入年序的行动}。
\par
\noindent 从梁王彭越被废杀，梁地改由宗室控制向后看，较稳妥的连接是异姓王封国逐步转入刘氏宗室，中央对东部要地的控制加强。它为下一段年序提供压力，却不替代其后的具体决断。 \eventanchor{WH-LEDGER-023-3}{梁王彭越被废杀，梁地改由宗室控制：可见的转折}。
\par
\noindent 《史记·魏豹彭越列传》；《汉书·彭越传》；《汉书·异姓诸侯王表》是本节点的材料入口，类型为后出史家叙事。它说明史家或文书保留了什么，也提醒我们哪里仍不可见。 \eventanchor{WH-LEDGER-023-4}{梁王彭越被废杀，梁地改由宗室控制：空间与执行}。
\par
\noindent “彭越案、梁地资源与异姓王处置研究”提示了梁王彭越被废杀，梁地改由宗室控制尚可追问的尺度。它服务于辨析证据与机制，不能填补史料没有留下的细节。 \eventanchor{WH-LEDGER-023-5}{梁王彭越被废杀，梁地改由宗室控制：后续压力}。
\par
\noindent 对梁王彭越被废杀，梁地改由宗室控制而言，必须保留这一限度：可靠纪年；罪名与处置叙事有争议。读者可据此回看材料，而不必接受一幅过度完整的图景。 \eventanchor{WH-LEDGER-023-6}{梁王彭越被废杀，梁地改由宗室控制：材料限度}。
\par
\noindent 前195年，汉与淮南面临的不是抽象的变局：韩信、彭越相继被杀使英布恐惧，淮南又有独立军事资源。这构成淮南王英布反汉，刘邦亲征后病逝的条件，却不预定行动将如何发生。 \eventanchor{WH-LEDGER-024-1}{淮南王英布反汉，刘邦亲征后病逝：压力与起点}。
\par
\noindent 就这次行动而言，《史记·黥布列传》；《汉书·高帝纪》；《汉书·英布传》提供了最小的年序骨架：淮南王英布反汉，刘邦亲征后病逝。它们可支撑事件存在与大体先后，不能补齐未被记录的环节。 \eventanchor{WH-LEDGER-024-2}{淮南王英布反汉，刘邦亲征后病逝：进入年序的行动}。
\par
\noindent 这一节点带来的直接变化是：最后一位强大异姓王败亡；高祖死后皇后与宗室的权力平衡更脆弱。它改变的是后来行动可利用的资源和位置，未必立刻改造每一处地方社会。 \eventanchor{WH-LEDGER-024-3}{淮南王英布反汉，刘邦亲征后病逝：可见的转折}。
\par
\noindent 关于淮南王英布反汉，刘邦亲征后病逝，《史记·黥布列传》；《汉书·高帝纪》；《汉书·英布传》提供可检的后出史家叙事依据。由此可以约束时间与主体，却不能把文本的沉默填成具体场景。 \eventanchor{WH-LEDGER-024-4}{淮南王英布反汉，刘邦亲征后病逝：空间与执行}。
\par
\noindent 现代研究可沿“英布反叛的联盟崩解、淮南地缘与高祖晚年政治研究”继续追问淮南王英布反汉，刘邦亲征后病逝，以免把传世叙事中的概括误作已经完成的解释。 \eventanchor{WH-LEDGER-024-5}{淮南王英布反汉，刘邦亲征后病逝：后续压力}。
\par
\noindent 本节点的可说范围止于“可靠纪年；作战路线细节有异文”。在这个界限内，淮南王英布反汉，刘邦亲征后病逝连接前后年序；越过它便是无据补写。 \eventanchor{WH-LEDGER-024-6}{淮南王英布反汉，刘邦亲征后病逝：材料限度}。
\par
\noindent 把朝廷以白马盟誓限制非刘氏封王放回前195年前后，先要看汉所处的约束：异姓诸侯王叛乱显示封王权力可威胁皇室，刘氏需要排他性合法性语言。史料可追到这种压力，不能把它简化成唯一动机。 \eventanchor{WH-LEDGER-025-1}{朝廷以白马盟誓限制非刘氏封王：压力与起点}。
\par
\noindent 前195年前后的叙事在朝廷以白马盟誓限制非刘氏封王处汇合。依据是《史记·吕太后本纪》；《汉书·高帝纪下》；《汉书·外戚恩泽侯表》；可核的是该节点及其时序，细部仍要服从各书的立场与成书距离。 \eventanchor{WH-LEDGER-025-2}{朝廷以白马盟誓限制非刘氏封王：进入年序的行动}。
\par
\noindent 其后果首先落在可接续的关系上：刘氏宗室封王原则成为后续废立与诛吕行动的重要政治依据。从这一变化到更远的制度或社会影响，仍隔着地方执行与时间。 \eventanchor{WH-LEDGER-025-3}{朝廷以白马盟誓限制非刘氏封王：可见的转折}。
\par
\noindent 本段把朝廷以白马盟誓限制非刘氏封王系在《史记·吕太后本纪》；《汉书·高帝纪下》；《汉书·外戚恩泽侯表》这一材料路径上。作为后出史家叙事，它的证明力随所记事项而变，不能外推为全面记录。 \eventanchor{WH-LEDGER-025-4}{朝廷以白马盟誓限制非刘氏封王：空间与执行}。
\par
\noindent “白马之盟的文本、后世援引与宗室政治研究”是理解朝廷以白马盟誓限制非刘氏封王的一条研究路径；它帮助追问机制，不替代本段所依据的史料。 \eventanchor{WH-LEDGER-025-5}{朝廷以白马盟誓限制非刘氏封王：后续压力}。
\par
\noindent 盟誓存在可靠；形成过程与效力有争议；这限制了朝廷以白马盟誓限制非刘氏封王可被叙述的密度，也保留了史料没有回答的问题。 \eventanchor{WH-LEDGER-025-6}{朝廷以白马盟誓限制非刘氏封王：材料限度}。
\par
\noindent 前195年四月的高祖刘邦去世，惠帝即位，吕后掌握朝政枢纽从汉的现实难题中长出：太子年少而功臣、宗室和皇后家族并存，继承安排未能消除权力竞争。条件解释选择的边界，并不替行动者补出未见的盘算。 \eventanchor{WH-LEDGER-026-1}{高祖刘邦去世，惠帝即位，吕后掌握朝政枢纽：压力与起点}。
\par
\noindent 高祖刘邦去世，惠帝即位，吕后掌握朝政枢纽由《汉书·高帝纪下》；《史记·吕太后本纪》；《汉纪》卷三留在记录中。把这些材料并列，是为了辨认共同的年序，而不是把不同文本压成一份无缝的目击报告。 \eventanchor{WH-LEDGER-026-2}{高祖刘邦去世，惠帝即位，吕后掌握朝政枢纽：进入年序的行动}。
\par
\noindent 吕后通过太后身份介入人事与封爵，汉初政治转入外戚—功臣互动阶段，是高祖刘邦去世，惠帝即位，吕后掌握朝政枢纽在年序中留下的较可靠后果。它不是单线因果的终点，之后的选择仍取决于道路、官署和地方网络。 \eventanchor{WH-LEDGER-026-3}{高祖刘邦去世，惠帝即位，吕后掌握朝政枢纽：可见的转折}。
\par
\noindent 《汉书·高帝纪下》；《史记·吕太后本纪》；《汉纪》卷三让高祖刘邦去世，惠帝即位，吕后掌握朝政枢纽不只是一条二手结论；其后出史家叙事性质也限定了可说范围，尤其不能据此推定未被载明的过程。 \eventanchor{WH-LEDGER-026-4}{高祖刘邦去世，惠帝即位，吕后掌握朝政枢纽：空间与执行}。
\par
\noindent 若要扩展这一节点，高祖死后继承、后宫与开国政治转型研究提供可核的研究方向。它应与原始材料互相校读，而非替它作证。 \eventanchor{WH-LEDGER-026-5}{高祖刘邦去世，惠帝即位，吕后掌握朝政枢纽：后续压力}。
\par
\noindent 最后须注明：可靠纪年。高祖刘邦去世，惠帝即位，吕后掌握朝政枢纽的意义因此是受材料约束的判断，而不是对全部经验的代言。 \eventanchor{WH-LEDGER-026-6}{高祖刘邦去世，惠帝即位，吕后掌握朝政枢纽：材料限度}。
\par
\noindent 汉在前194年至前188年所要处理的是高祖诸子和后宫成员可能成为替代继承中心，吕后力图保护惠帝一支；吕后在惠帝朝主导高层人事并处置戚夫人、赵王如意由此成为可见的节点，而非一条自动展开的结果。 \eventanchor{WH-LEDGER-027-1}{吕后在惠帝朝主导高层人事并处置戚夫人、赵王如意：压力与起点}。
\par
\noindent 年序所能抓住的动作是吕后在惠帝朝主导高层人事并处置戚夫人、赵王如意。《史记·吕太后本纪》；《汉书·外戚传上》；《汉纪》卷三把它置入前后事件之间；叙事足以确认这一节点，不足以替每一位参与者写出完整经历。 \eventanchor{WH-LEDGER-027-2}{吕后在惠帝朝主导高层人事并处置戚夫人、赵王如意：进入年序的行动}。
\par
\noindent 因此，吕后在惠帝朝主导高层人事并处置戚夫人、赵王如意之后出现了宫廷恐惧与宗室隔阂加深，太后能够直接处分诸王成为既成实践。这一结果说明条件被重新排列，不表示所有行动者以同一方式接受它。 \eventanchor{WH-LEDGER-027-3}{吕后在惠帝朝主导高层人事并处置戚夫人、赵王如意：可见的转折}。
\par
\noindent 《史记·吕太后本纪》；《汉书·外戚传上》；《汉纪》卷三保存的是吕后在惠帝朝主导高层人事并处置戚夫人、赵王如意的后出史家叙事材料线索。它使日期、主体或行动得以定位；空间尺度与实际执行须另作核验。 \eventanchor{WH-LEDGER-027-4}{吕后在惠帝朝主导高层人事并处置戚夫人、赵王如意：空间与执行}。
\par
\noindent 关于吕后在惠帝朝主导高层人事并处置戚夫人、赵王如意，可进一步参照吕后政治、宫廷暴力叙事与母后权力研究。研究问题能揭示盲点，却不应将推测写回为确定事实。 \eventanchor{WH-LEDGER-027-5}{吕后在惠帝朝主导高层人事并处置戚夫人、赵王如意：后续压力}。
\par
\noindent 证据边界在于：核心处置事实可靠；叙事细节与动机有争议。因此本段只把吕后在惠帝朝主导高层人事并处置戚夫人、赵王如意安放在可核的年序、行动者和后果之间。 \eventanchor{WH-LEDGER-027-6}{吕后在惠帝朝主导高层人事并处置戚夫人、赵王如意：材料限度}。
\par
\noindent 在前188年八月，惠帝去世，吕后临朝并先后立少帝之前已有一层具体压力：惠帝无能独立统御诸侯与功臣，吕后已掌握宫廷与禁军网络。它让汉不得不在既有资源与信息中作出选择。 \eventanchor{WH-LEDGER-028-1}{惠帝去世，吕后临朝并先后立少帝：压力与起点}。
\par
\noindent 《史记·吕太后本纪》；《汉书·高后纪》；《汉纪》卷四记录了惠帝去世，吕后临朝并先后立少帝这一转折。它们让前188年八月的基本顺序可以核对，人物言辞、具体人数或内部商议仍须另证。 \eventanchor{WH-LEDGER-028-2}{惠帝去世，吕后临朝并先后立少帝：进入年序的行动}。
\par
\noindent 记录所允许追出的下一步是：皇帝权威被太后临朝结构重塑，刘氏宗室对吕氏扩权的疑虑加深。后续变化需在不同地区分别检验，不能由这一个节点概括全国。 \eventanchor{WH-LEDGER-028-3}{惠帝去世，吕后临朝并先后立少帝：可见的转折}。
\par
\noindent 要把惠帝去世，吕后临朝并先后立少帝落在可核材料上，应回到《史记·吕太后本纪》；《汉书·高后纪》；《汉纪》卷四。这些后出史家叙事材料能限定叙述的骨架，不能凭自身复原所有地点与人员。 \eventanchor{WH-LEDGER-028-4}{惠帝去世，吕后临朝并先后立少帝：空间与执行}。
\par
\noindent 本卷把惠帝去世，吕后临朝并先后立少帝留给“惠帝死后少帝身份、太后临朝与继承程序研究”这一路问题意识继续检验；解释的分歧不被伪装为材料的一致。 \eventanchor{WH-LEDGER-028-5}{惠帝去世，吕后临朝并先后立少帝：后续压力}。
\par
\noindent 可靠纪年；少帝身份和年龄有争议。这也是为何惠帝去世，吕后临朝并先后立少帝在此只作来源感知的首次描写，不把不稳的细节写成结论。 \eventanchor{WH-LEDGER-028-6}{惠帝去世，吕后临朝并先后立少帝：材料限度}。
\par
\noindent 吕后封吕氏诸王并任用吕产、吕禄等掌军政的开端应放在前184年前后的汉来读：吕后须为少帝政权建立可靠亲族支柱，同时面对刘氏封王的制约。这里能确认的是处境与次序，不能把后果倒写成起初的意图。 \eventanchor{WH-LEDGER-029-1}{吕后封吕氏诸王并任用吕产、吕禄等掌军政：压力与起点}。
\par
\noindent 吕后封吕氏诸王并任用吕产、吕禄等掌军政不是后来概括的标签：《史记·吕太后本纪》；《汉书·高后纪》；《汉书·外戚传上》都把相关行动留在可比对的年序中。材料没有因此变成现场簿册。 \eventanchor{WH-LEDGER-029-2}{吕后封吕氏诸王并任用吕产、吕禄等掌军政：进入年序的行动}。
\par
\noindent 从吕后封吕氏诸王并任用吕产、吕禄等掌军政向后看，较稳妥的连接是吕氏进入王国与中央军权，太后死后爆发政权归属危机的条件形成。它为下一段年序提供压力，却不替代其后的具体决断。 \eventanchor{WH-LEDGER-029-3}{吕后封吕氏诸王并任用吕产、吕禄等掌军政：可见的转折}。
\par
\noindent 《史记·吕太后本纪》；《汉书·高后纪》；《汉书·外戚传上》是本节点的材料入口，类型为后出史家叙事。它说明史家或文书保留了什么，也提醒我们哪里仍不可见。 \eventanchor{WH-LEDGER-029-4}{吕后封吕氏诸王并任用吕产、吕禄等掌军政：空间与执行}。
\par
\noindent “吕氏封王、军权配置与白马盟政治研究”提示了吕后封吕氏诸王并任用吕产、吕禄等掌军政尚可追问的尺度。它服务于辨析证据与机制，不能填补史料没有留下的细节。 \eventanchor{WH-LEDGER-029-5}{吕后封吕氏诸王并任用吕产、吕禄等掌军政：后续压力}。
\par
\noindent 对吕后封吕氏诸王并任用吕产、吕禄等掌军政而言，必须保留这一限度：相对次序可靠；封王年份有异说。读者可据此回看材料，而不必接受一幅过度完整的图景。 \eventanchor{WH-LEDGER-029-6}{吕后封吕氏诸王并任用吕产、吕禄等掌军政：材料限度}。
\par
\noindent 前180年八月，汉面临的不是抽象的变局：吕氏依赖太后个人权威，少帝与吕氏王侯难获广泛承认；功臣援引刘氏盟誓。这构成吕后去世后，周勃、陈平等发动政变诛灭吕氏的条件，却不预定行动将如何发生。 \eventanchor{WH-LEDGER-030-1}{吕后去世后，周勃、陈平等发动政变诛灭吕氏：压力与起点}。
\par
\noindent 就这次行动而言，《史记·吕太后本纪》；《汉书·高后纪》；《汉书·陈丞相世家》提供了最小的年序骨架：吕后去世后，周勃、陈平等发动政变诛灭吕氏。它们可支撑事件存在与大体先后，不能补齐未被记录的环节。 \eventanchor{WH-LEDGER-030-2}{吕后去世后，周勃、陈平等发动政变诛灭吕氏：进入年序的行动}。
\par
\noindent 这一节点带来的直接变化是：吕氏政权瓦解，功臣集团转而选择代王刘恒继位。它改变的是后来行动可利用的资源和位置，未必立刻改造每一处地方社会。 \eventanchor{WH-LEDGER-030-3}{吕后去世后，周勃、陈平等发动政变诛灭吕氏：可见的转折}。
\par
\noindent 关于吕后去世后，周勃、陈平等发动政变诛灭吕氏，《史记·吕太后本纪》；《汉书·高后纪》；《汉书·陈丞相世家》提供可检的后出史家叙事依据。由此可以约束时间与主体，却不能把文本的沉默填成具体场景。 \eventanchor{WH-LEDGER-030-4}{吕后去世后，周勃、陈平等发动政变诛灭吕氏：空间与执行}。
\par
\noindent 现代研究可沿“诛吕政变、北军南军与功臣—宗室联盟研究”继续追问吕后去世后，周勃、陈平等发动政变诛灭吕氏，以免把传世叙事中的概括误作已经完成的解释。 \eventanchor{WH-LEDGER-030-5}{吕后去世后，周勃、陈平等发动政变诛灭吕氏：后续压力}。
\par
\noindent 本节点的可说范围止于“可靠纪年；参与者分工与宫廷过程有争议”。在这个界限内，吕后去世后，周勃、陈平等发动政变诛灭吕氏连接前后年序；越过它便是无据补写。 \eventanchor{WH-LEDGER-030-6}{吕后去世后，周勃、陈平等发动政变诛灭吕氏：材料限度}。
\par
\noindent 把代王刘恒入长安即帝位，是为文帝放回前180年九月，先要看汉所处的约束：诛吕者需一位有刘氏血统而外家势力较弱的成年皇帝，以安定宗室和功臣。史料可追到这种压力，不能把它简化成唯一动机。 \eventanchor{WH-LEDGER-031-1}{代王刘恒入长安即帝位，是为文帝：压力与起点}。
\par
\noindent 前180年九月的叙事在代王刘恒入长安即帝位，是为文帝处汇合。依据是《汉书·文帝纪》；《史记·孝文本纪》；《汉纪》卷五；可核的是该节点及其时序，细部仍要服从各书的立场与成书距离。 \eventanchor{WH-LEDGER-031-2}{代王刘恒入长安即帝位，是为文帝：进入年序的行动}。
\par
\noindent 其后果首先落在可接续的关系上：代国王进入中央，西汉以宗室继承修复政权合法性。从这一变化到更远的制度或社会影响，仍隔着地方执行与时间。 \eventanchor{WH-LEDGER-031-3}{代王刘恒入长安即帝位，是为文帝：可见的转折}。
\par
\noindent 本段把代王刘恒入长安即帝位，是为文帝系在《汉书·文帝纪》；《史记·孝文本纪》；《汉纪》卷五这一材料路径上。作为后出史家叙事，它的证明力随所记事项而变，不能外推为全面记录。 \eventanchor{WH-LEDGER-031-4}{代王刘恒入长安即帝位，是为文帝：空间与执行}。
\par
\noindent “文帝选择、代国资源与诛吕后权力再平衡研究”是理解代王刘恒入长安即帝位，是为文帝的一条研究路径；它帮助追问机制，不替代本段所依据的史料。 \eventanchor{WH-LEDGER-031-5}{代王刘恒入长安即帝位，是为文帝：后续压力}。
\par
\noindent 可靠纪年；这限制了代王刘恒入长安即帝位，是为文帝可被叙述的密度，也保留了史料没有回答的问题。 \eventanchor{WH-LEDGER-031-6}{代王刘恒入长安即帝位，是为文帝：材料限度}。
\par
\noindent 前178年的文帝诏减田租为三十税一从汉的现实难题中长出：战后人口、土地和生产仍在恢复，中央需减少农户负担并稳定编户。条件解释选择的边界，并不替行动者补出未见的盘算。 \eventanchor{WH-LEDGER-032-1}{文帝诏减田租为三十税一：压力与起点}。
\par
\noindent 文帝诏减田租为三十税一由《汉书·文帝纪》；《汉书·食货志》；《汉纪》卷六留在记录中。把这些材料并列，是为了辨认共同的年序，而不是把不同文本压成一份无缝的目击报告。 \eventanchor{WH-LEDGER-032-2}{文帝诏减田租为三十税一：进入年序的行动}。
\par
\noindent 轻徭薄赋成为文景政治记忆的一部分；各地实际税率与附加役使仍需文书检验，是文帝诏减田租为三十税一在年序中留下的较可靠后果。它不是单线因果的终点，之后的选择仍取决于道路、官署和地方网络。 \eventanchor{WH-LEDGER-032-3}{文帝诏减田租为三十税一：可见的转折}。
\par
\noindent 《汉书·文帝纪》；《汉书·食货志》；《汉纪》卷六让文帝诏减田租为三十税一不只是一条二手结论；其后出史家叙事性质也限定了可说范围，尤其不能据此推定未被载明的过程。 \eventanchor{WH-LEDGER-032-4}{文帝诏减田租为三十税一：空间与执行}。
\par
\noindent 若要扩展这一节点，文帝减租的诏令、地方执行与汉初财政能力研究提供可核的研究方向。它应与原始材料互相校读，而非替它作证。 \eventanchor{WH-LEDGER-032-5}{文帝诏减田租为三十税一：后续压力}。
\par
\noindent 最后须注明：可靠纪年；实际征收程度有争议。文帝诏减田租为三十税一的意义因此是受材料约束的判断，而不是对全部经验的代言。 \eventanchor{WH-LEDGER-032-6}{文帝诏减田租为三十税一：材料限度}。
\par
\noindent 汉在前177年前后所要处理的是中央财政有限且希望减轻管制，文帝朝调整秦以来的禁令；文帝弛山泽禁并许可民间铸钱，后引发货币质量问题由此成为可见的节点，而非一条自动展开的结果。 \eventanchor{WH-LEDGER-033-1}{文帝弛山泽禁并许可民间铸钱，后引发货币质量问题：压力与起点}。
\par
\noindent 年序所能抓住的动作是文帝弛山泽禁并许可民间铸钱，后引发货币质量问题。《汉书·食货志》；《史记·平准书》；西汉钱币范铸遗存把它置入前后事件之间；叙事足以确认这一节点，不足以替每一位参与者写出完整经历。 \eventanchor{WH-LEDGER-033-2}{文帝弛山泽禁并许可民间铸钱，后引发货币质量问题：进入年序的行动}。
\par
\noindent 因此，文帝弛山泽禁并许可民间铸钱，后引发货币质量问题之后出现了民间与诸侯铸钱扩大，币制质量和地方财力问题为武帝收铸埋下伏笔。这一结果说明条件被重新排列，不表示所有行动者以同一方式接受它。 \eventanchor{WH-LEDGER-033-3}{文帝弛山泽禁并许可民间铸钱，后引发货币质量问题：可见的转折}。
\par
\noindent 《汉书·食货志》；《史记·平准书》；西汉钱币范铸遗存保存的是文帝弛山泽禁并许可民间铸钱，后引发货币质量问题的后出史家叙事材料线索。它使日期、主体或行动得以定位；空间尺度与实际执行须另作核验。 \eventanchor{WH-LEDGER-033-4}{文帝弛山泽禁并许可民间铸钱，后引发货币质量问题：空间与执行}。
\par
\noindent 关于文帝弛山泽禁并许可民间铸钱，后引发货币质量问题，可进一步参照汉初私铸、铜料供应与货币多样化研究。研究问题能揭示盲点，却不应将推测写回为确定事实。 \eventanchor{WH-LEDGER-033-5}{文帝弛山泽禁并许可民间铸钱，后引发货币质量问题：后续压力}。
\par
\noindent 证据边界在于：年代大体可靠；政策范围有争议。因此本段只把文帝弛山泽禁并许可民间铸钱，后引发货币质量问题安放在可核的年序、行动者和后果之间。 \eventanchor{WH-LEDGER-033-6}{文帝弛山泽禁并许可民间铸钱，后引发货币质量问题：材料限度}。
\par

\noindent 从同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件出发，西汉于高帝纪：元年出现\eventanchor{WH-DENSE-0001}{秦王子婴素车白马，系颈以组，封皇帝玺、符、节、降枳道旁}；作为跨材料核验的编年节点保留。这里采用《汉书》·高帝纪的记载范围，不越过《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 高帝纪：五年，西汉的\eventanchor{WH-DENSE-0002}{汉王追项羽至阳夏南，止军，与齐王信、魏相国越期会击楚}使同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件转为可见的行动，作为跨材料核验的编年节点保留。其依据为《汉书》·高帝纪，《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent \eventanchor{WH-DENSE-0003}{齐悼惠王来朝，献城阳郡以益鲁元公主邑，尊公主为太后}这一惠帝纪：二年的节点，关联西汉、同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件和作为跨材料核验的编年节点保留。《汉书》·惠帝纪记录了它的基本轮廓；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 西汉在高后纪：元年处理同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件时，出现\eventanchor{WH-DENSE-0004}{立孝惠后宫子强为淮阳王，不疑为恒山王，弘为襄城侯，朝为轵侯，武为壶关侯}；作为跨材料核验的编年节点保留。可核材料为《汉书》·高后纪，且《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 文帝纪：元年的\eventanchor{WH-DENSE-0005}{太尉勃身率襄平侯通持节承诏入北军}，让西汉的同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件在具体事务中显形；作为跨材料核验的编年节点保留。《汉书》·文帝纪所能支持的范围仍受《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核限制。
\par

\noindent 对西汉而言，\eventanchor{WH-DENSE-0006}{歌者，所以发德也；舞者，所以明功也}发生在景帝纪：元年：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，随后作为跨材料核验的编年节点保留。参看《汉书》·景帝纪；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件之下，西汉于武帝纪：建元元年冬十月经历\eventanchor{WH-DENSE-0007}{建元元年冬十月，诏丞相、御史、列侯、中二千石、二千石、诸侯相举贤良方正直言极谏之士}，并面对作为跨材料核验的编年节点保留。此处依《汉书》·武帝纪，《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 昭帝纪：始元元年春二月，西汉面对同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件；\eventanchor{WH-DENSE-0008}{益封燕王、广陵王及鄂邑长公主各万三千户}，其后作为跨材料核验的编年节点保留。记事依据《汉书》·昭帝纪；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 宣帝纪：元平元年四月的西汉发生\eventanchor{WH-DENSE-0009}{孝武皇帝曾孙病已，有诏掖庭养视，至今年十八，师受《诗》、《论语》、《孝经》，操行节俭，慈仁爱人，可以嗣孝昭皇帝后，奉承祖宗，子万姓}。同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件构成其条件，作为跨材料核验的编年节点保留随之进入后续年序。《汉书》·宣帝纪提供这一线索，但《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 在元帝纪：初元元年春正月，\eventanchor{WH-DENSE-0010}{三月，封皇太后兄侍中中郎将王舜为安平侯}把西汉置于同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件与作为跨材料核验的编年节点保留之间。可据《汉书》·元帝纪追踪其大体经过；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 西汉在成帝纪：建始元年春正月的\eventanchor{WH-DENSE-0011}{建始元年春正月乙丑，皇曾祖悼考庙灾}，并非孤立一事：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，且作为跨材料核验的编年节点保留。材料见《汉书》·成帝纪；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent \eventanchor{WH-DENSE-0012}{侍中骑都尉新成侯赵钦、成阳侯赵䜣皆有罪，免为庶人，徙辽西}发生于哀帝纪：建平元年春正月，行动者为西汉。它回应同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，并把作为跨材料核验的编年节点保留留给随后的人群和官署。《汉书》·哀帝纪可作核验，惟《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 从同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件出发，西汉于平帝纪：元始元年春正月出现\eventanchor{WH-DENSE-0013}{元始元年春正月，越裳氏重译献白雉一，黑雉二，诏使三公以荐宗庙}；作为跨材料核验的编年节点保留。这里采用《汉书》·平帝纪的记载范围，不越过《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 高帝纪：元年，西汉的\eventanchor{WH-DENSE-0014}{欲止宫休舍，樊哙、张良谏，乃封秦重宝财物府库，还军霸上}使同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件转为可见的行动，作为跨材料核验的编年节点保留。其依据为《汉书》·高帝纪，《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent \eventanchor{WH-DENSE-0015}{楚击汉军，大破之，汉王复入壁，深堑而守}这一高帝纪：五年的节点，关联西汉、同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件和作为跨材料核验的编年节点保留。《汉书》·高帝纪记录了它的基本轮廓；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 西汉在惠帝纪：三年处理同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件时，出现\eventanchor{WH-DENSE-0016}{发长安六百里内男女十四万六千人城长安，三十日罢}；作为跨材料核验的编年节点保留。可核材料为《汉书》·惠帝纪，且《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 高后纪：二年的\eventanchor{WH-DENSE-0017}{今欲差次列侯功以定朝位，臧于高庙，世世勿绝，嗣子各袭其功位}，让西汉的同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件在具体事务中显形；作为跨材料核验的编年节点保留。《汉书》·高后纪所能支持的范围仍受《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核限制。
\par

\noindent 对西汉而言，\eventanchor{WH-DENSE-0018}{其益封太尉勃邑万户，赐金五千斤}发生在文帝纪：元年：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，随后作为跨材料核验的编年节点保留。参看《汉书》·文帝纪；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件之下，西汉于景帝纪：元年经历\eventanchor{WH-DENSE-0019}{孝文皇帝临天下，通关梁，不异远方；除诽谤，去肉刑，赏赐长老，收恤孤独，以遂群生；减耆欲，不受献，罪人不帑，不诛亡罪，不私其利也；除宫刑，出美人，重绝人之世也}，并面对作为跨材料核验的编年节点保留。此处依《汉书》·景帝纪，《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 武帝纪：建元元年冬十月，西汉面对同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件；\eventanchor{WH-DENSE-0020}{丞相绾奏：“所举贤良，或治申、商、韩非、苏秦、张仪之言，乱国政，请皆罢}，其后作为跨材料核验的编年节点保留。记事依据《汉书》·武帝纪；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 昭帝纪：始元元年春二月的西汉发生\eventanchor{WH-DENSE-0021}{益州廉头、姑缯、牂柯谈指、同并二十四邑皆反}。同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件构成其条件，作为跨材料核验的编年节点保留随之进入后续年序。《汉书》·昭帝纪提供这一线索，但《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 在宣帝纪：元平元年四月，\eventanchor{WH-DENSE-0022}{遣宗正德至曾孙尚冠里舍，洗沐，赐御府衣}把西汉置于同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件与作为跨材料核验的编年节点保留之间。可据《汉书》·宣帝纪追踪其大体经过；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 西汉在元帝纪：初元元年春正月的\eventanchor{WH-DENSE-0023}{以三辅、太常、郡国公田及苑可省者振业贫民，訾不满千钱者赋贷种、食}，并非孤立一事：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，且作为跨材料核验的编年节点保留。材料见《汉书》·元帝纪；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent \eventanchor{WH-DENSE-0024}{二月，右将军长史姚尹等使匈奴还，去塞百余里，暴风火发，烧杀尹等七人}发生于成帝纪：建始元年春正月，行动者为西汉。它回应同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，并把作为跨材料核验的编年节点保留留给随后的人群和官署。《汉书》·成帝纪可作核验，惟《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 从同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件出发，西汉于哀帝纪：建平元年春正月出现\eventanchor{WH-DENSE-0025}{太皇太后诏外家王氏田非冢茔，皆以赋贫民}；作为跨材料核验的编年节点保留。这里采用《汉书》·哀帝纪的记载范围，不越过《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 平帝纪：元始元年春正月，西汉的\eventanchor{WH-DENSE-0026}{群臣奏言大司马莽功德比周公，赐号安汉公，及太师孔光等皆益封}使同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件转为可见的行动，作为跨材料核验的编年节点保留。其依据为《汉书》·平帝纪，《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent \eventanchor{WH-DENSE-0027}{吾与诸侯约，先入关者王之，吾当王关中}这一高帝纪：元年的节点，关联西汉、同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件和作为跨材料核验的编年节点保留。《汉书》·高帝纪记录了它的基本轮廓；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 西汉在高帝纪：五年处理同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件时，出现\eventanchor{WH-DENSE-0028}{齐王信之立，非君王意，信亦不自坚}；作为跨材料核验的编年节点保留。可核材料为《汉书》·高帝纪，且《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 惠帝纪：三年的\eventanchor{WH-DENSE-0029}{六月，发诸侯王、列侯徒隶二万人城长安}，让西汉的同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件在具体事务中显形；作为跨材料核验的编年节点保留。《汉书》·惠帝纪所能支持的范围仍受《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核限制。
\par

\noindent 对西汉而言，\eventanchor{WH-DENSE-0030}{”丞相臣平言：“谨与绛侯臣勃、曲周侯臣商、颍阴侯臣婴、安国侯臣陵等议：列侯幸得赐餐钱奉邑，陛下加惠，以功次定朝位，臣请臧高庙}发生在高后纪：二年：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，随后作为跨材料核验的编年节点保留。参看《汉书》·高后纪；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件之下，西汉于文帝纪：元年经历\eventanchor{WH-DENSE-0031}{十二月，立赵幽王子遂为赵王，徙琅邪王泽为燕王}，并面对作为跨材料核验的编年节点保留。此处依《汉书》·文帝纪，《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 景帝纪：元年，西汉面对同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件；\eventanchor{WH-DENSE-0032}{郡国诸侯宜各为孝文皇帝立太宗之庙}，其后作为跨材料核验的编年节点保留。记事依据《汉书》·景帝纪；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 武帝纪：建元元年冬十月的西汉发生\eventanchor{WH-DENSE-0033}{民年九十以上，已有受鬻法，为复子若孙，令得身帅妻妾遂其供养之事}。同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件构成其条件，作为跨材料核验的编年节点保留随之进入后续年序。《汉书》·武帝纪提供这一线索，但《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 在昭帝纪：始元元年春二月，\eventanchor{WH-DENSE-0034}{遣水衡都尉吕破胡募吏民及发犍为、蜀郡奔命击益州，大破之}把西汉置于同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件与作为跨材料核验的编年节点保留之间。可据《汉书》·昭帝纪追踪其大体经过；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 西汉在宣帝纪：元平元年四月的\eventanchor{WH-DENSE-0035}{庚申，入未央宫，见皇太后，封为阳武侯}，并非孤立一事：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，且作为跨材料核验的编年节点保留。材料见《汉书》·宣帝纪；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent \eventanchor{WH-DENSE-0036}{封外祖父平恩戴侯同产弟子中常侍许嘉为平恩侯，奉戴侯后}发生于元帝纪：初元元年春正月，行动者为西汉。它回应同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，并把作为跨材料核验的编年节点保留留给随后的人群和官署。《汉书》·元帝纪可作核验，惟《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 从同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件出发，西汉于成帝纪：建始元年春正月出现\eventanchor{WH-DENSE-0037}{封舅诸吏光禄大夫关内侯王崇为安成侯}；作为跨材料核验的编年节点保留。这里采用《汉书》·成帝纪的记载范围，不越过《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 哀帝纪：建平元年春正月，西汉的\eventanchor{WH-DENSE-0038}{其与大司马、列侯、将军、中二千石、州牧、守、相举孝弟B129厚能直言通政事，延于侧陋可亲民者，各一人}使同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件转为可见的行动，作为跨材料核验的编年节点保留。其依据为《汉书》·哀帝纪，《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent \eventanchor{WH-DENSE-0039}{立故东平王云太子开明为王，故桃乡顷侯子成都为中山王}这一平帝纪：元始元年春正月的节点，关联西汉、同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件和作为跨材料核验的编年节点保留。《汉书》·平帝纪记录了它的基本轮廓；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 西汉在高帝纪：元年处理同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件时，出现\eventanchor{WH-DENSE-0040}{与父老约法三章耳：杀人者死，伤人及盗抵罪}；作为跨材料核验的编年节点保留。可核材料为《汉书》·高帝纪，且《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 高帝纪：五年的\eventanchor{WH-DENSE-0041}{彭越本定梁地，始，君王以魏豹故，拜越为相国}，让西汉的同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件在具体事务中显形；作为跨材料核验的编年节点保留。《汉书》·高帝纪所能支持的范围仍受《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核限制。
\par

\noindent 对西汉而言，\eventanchor{WH-DENSE-0042}{春正月，举民孝弟、力田者复其身}发生在惠帝纪：三年：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，随后作为跨材料核验的编年节点保留。参看《汉书》·惠帝纪；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件之下，西汉于高后纪：二年经历\eventanchor{WH-DENSE-0043}{春正月乙卯，地震，羌道、武都道山崩}，并面对作为跨材料核验的编年节点保留。此处依《汉书》·高后纪，《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 文帝纪：元年，西汉面对同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件；\eventanchor{WH-DENSE-0044}{吴王于朕，兄也；淮南王，弟也：皆秉德以陪朕，岂为不豫哉！诸侯王、宗室昆弟有功臣，多贤及有德义者，若举有德以陪朕之不能终，是社稷之灵，天下之福也}，其后作为跨材料核验的编年节点保留。记事依据《汉书》·文帝纪；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 景帝纪：元年的西汉发生\eventanchor{WH-DENSE-0045}{诸侯王、列侯使者侍祠天子所献祖宗之庙}。同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件构成其条件，作为跨材料核验的编年节点保留随之进入后续年序。《汉书》·景帝纪提供这一线索，但《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 在武帝纪：建元元年冬十月，\eventanchor{WH-DENSE-0046}{其令祠官修山川之祠，为岁事，曲加礼}把西汉置于同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件与作为跨材料核验的编年节点保留之间。可据《汉书》·武帝纪追踪其大体经过；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 西汉在昭帝纪：始元元年春二月的\eventanchor{WH-DENSE-0047}{秋七月，赦天下，赐民百户牛、酒}，并非孤立一事：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，且作为跨材料核验的编年节点保留。材料见《汉书》·昭帝纪；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent \eventanchor{WH-DENSE-0048}{本始元年春正月，募郡国吏、民訾百万以上徙平陵}发生于宣帝纪：本始元年春正月，行动者为西汉。它回应同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，并把作为跨材料核验的编年节点保留留给随后的人群和官署。《汉书》·宣帝纪可作核验，惟《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 从同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件出发，西汉于元帝纪：初元元年春正月出现\eventanchor{WH-DENSE-0049}{方田作时，朕忧蒸庶之失业，临遣光禄大夫褒等十二人循行天下，存问耆老、鳏、寡、孤、独、困乏、失职之民，延登贤俊，招显侧陋，因览风俗之化}；作为跨材料核验的编年节点保留。这里采用《汉书》·元帝纪的记载范围，不越过《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 成帝纪：建始元年春正月，西汉的\eventanchor{WH-DENSE-0050}{赐舅王谭、商、立、根、逢时爵关内侯}使同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件转为可见的行动，作为跨材料核验的编年节点保留。其依据为《汉书》·成帝纪，《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent \eventanchor{WH-DENSE-0051}{冬，中山孝王太后媛、弟宜乡侯冯参有罪，皆自杀}这一哀帝纪：建平元年春正月的节点，关联西汉、同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件和作为跨材料核验的编年节点保留。《汉书》·哀帝纪记录了它的基本轮廓；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 西汉在平帝纪：元始元年春正月处理同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件时，出现\eventanchor{WH-DENSE-0052}{封宣帝耳孙信等三十六人皆为列侯}；作为跨材料核验的编年节点保留。可核材料为《汉书》·平帝纪，且《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 高帝纪：元年的\eventanchor{WH-DENSE-0053}{凡吾所以来，为父兄除害，非有所侵暴，毋恐！且吾所以军霸上，待诸侯至而定要束耳}，让西汉的同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件在具体事务中显形；作为跨材料核验的编年节点保留。《汉书》·高帝纪所能支持的范围仍受《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核限制。
\par

\noindent 对西汉而言，\eventanchor{WH-DENSE-0054}{能出捐此地以许两人，使各自为战，则楚易散也”}发生在高帝纪：五年：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，随后作为跨材料核验的编年节点保留。参看《汉书》·高帝纪；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件之下，西汉于惠帝纪：三年经历\eventanchor{WH-DENSE-0055}{秋七月乙亥，未央宫凌室灾；丙子，织室灾}，并面对作为跨材料核验的编年节点保留。此处依《汉书》·惠帝纪，《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 高后纪：四年，西汉面对同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件；\eventanchor{WH-DENSE-0056}{少帝自知非皇后子，出怨言，皇太后幽之永巷}，其后作为跨材料核验的编年节点保留。记事依据《汉书》·高后纪；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 文帝纪：元年的西汉发生\eventanchor{WH-DENSE-0057}{今岁首，不时使人存问长老，又无布帛酒肉之赐，将何以佐天下子孙孝养其亲？今闻吏禀当受鬻者，或以陈粟，岂称养老之意哉！具为令}。同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件构成其条件，作为跨材料核验的编年节点保留随之进入后续年序。《汉书》·文帝纪提供这一线索，但《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 在景帝纪：元年，\eventanchor{WH-DENSE-0058}{郡国或硗狭，无所农桑系畜；或地饶广，荐草莽，水泉利，而不得徙}把西汉置于同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件与作为跨材料核验的编年节点保留之间。可据《汉书》·景帝纪追踪其大体经过；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 西汉在武帝纪：建元元年冬十月的\eventanchor{WH-DENSE-0059}{遣使者安车蒲轮，束帛加璧，征鲁申公}，并非孤立一事：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，且作为跨材料核验的编年节点保留。材料见《汉书》·武帝纪；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent \eventanchor{WH-DENSE-0060}{八月，齐孝王孙刘泽谋反，欲杀青州刺史隽不疑，发觉，皆伏诛}发生于昭帝纪：始元元年春二月，行动者为西汉。它回应同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，并把作为跨材料核验的编年节点保留留给随后的人群和官署。《汉书》·昭帝纪可作核验，惟《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 从同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件出发，西汉于宣帝纪：本始元年春正月出现\eventanchor{WH-DENSE-0061}{遣使者持节诏郡国二千石谨牧养民而风德化}；作为跨材料核验的编年节点保留。这里采用《汉书》·宣帝纪的记载范围，不越过《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 元帝纪：初元元年春正月，西汉的\eventanchor{WH-DENSE-0062}{相、守二千石诚能正躬劳力，宣明教化，以亲万姓，则六合之内和亲，庶几虖无忧矣}使同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件转为可见的行动，作为跨材料核验的编年节点保留。其依据为《汉书》·元帝纪，《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent \eventanchor{WH-DENSE-0063}{六月，有青蝇无万数集未央宫殿中朝者坐}这一成帝纪：建始元年春正月的节点，关联西汉、同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件和作为跨材料核验的编年节点保留。《汉书》·成帝纪记录了它的基本轮廓；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 西汉在哀帝纪：二年处理同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件时，出现\eventanchor{WH-DENSE-0064}{发陈留、济阴近郡国五万人穿复土}；作为跨材料核验的编年节点保留。可核材料为《汉书》·哀帝纪，且《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 平帝纪：元始元年春正月的\eventanchor{WH-DENSE-0065}{太仆王恽等二十五人前议定陶傅太后尊号，守经法，不阿指从邪；右将军孙建爪牙大臣，大鸿胪咸前正议不阿，后奉节使迎中山王；及宗正刘不恶、执金吾任岑、中郎将孔永、尚书令姚恂、沛郡太守石诩，皆以前与建策，东迎即位，奉事周密勤劳，赐爵关内侯，食邑各有差}，让西汉的同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件在具体事务中显形；作为跨材料核验的编年节点保留。《汉书》·平帝纪所能支持的范围仍受《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核限制。
\par

\noindent 对西汉而言，\eventanchor{WH-DENSE-0066}{秦民大喜，争持牛、羊、酒食献享军士}发生在高帝纪：元年：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，随后作为跨材料核验的编年节点保留。参看《汉书》·高帝纪；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件之下，西汉于高帝纪：五年经历\eventanchor{WH-DENSE-0067}{殷畔楚，以舒屠六，举九江兵迎黥布，并行屠城父，随刘贾皆会}，并面对作为跨材料核验的编年节点保留。此处依《汉书》·高帝纪，《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 惠帝纪：五年，西汉面对同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件；\eventanchor{WH-DENSE-0068}{春正月，复发长安六百里内男女十四万五千人城长安，三十日罢}，其后作为跨材料核验的编年节点保留。记事依据《汉书》·惠帝纪；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 高后纪：四年的西汉发生\eventanchor{WH-DENSE-0069}{今皇帝疾久不已，乃失惑昏乱，不能继嗣奉宗庙，守祭祀，不可属天下}。同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件构成其条件，作为跨材料核验的编年节点保留随之进入后续年序。《汉书》·高后纪提供这一线索，但《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 在文帝纪：元年，\eventanchor{WH-DENSE-0070}{”有司请令县道，年八十已上，赐米人月一石，肉二十斤，酒五斗}把西汉置于同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件与作为跨材料核验的编年节点保留之间。可据《汉书》·文帝纪追踪其大体经过；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 西汉在景帝纪：元年的\eventanchor{WH-DENSE-0071}{遣御史大夫青翟至代下与匈奴和亲}，并非孤立一事：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，且作为跨材料核验的编年节点保留。材料见《汉书》·景帝纪；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent \eventanchor{WH-DENSE-0072}{御史大夫赵绾坐请毋奏事太皇太后，及郎中令王臧皆下狱，自杀}发生于武帝纪：二年，行动者为西汉。它回应同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，并把作为跨材料核验的编年节点保留留给随后的人群和官署。《汉书》·武帝纪可作核验，惟《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 从同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件出发，西汉于昭帝纪：始元元年春二月出现\eventanchor{WH-DENSE-0073}{闰月，遣故廷尉王平等五人持节行郡国，举贤良，问民所疾苦、冤、失职者}；作为跨材料核验的编年节点保留。这里采用《汉书》·昭帝纪的记载范围，不越过《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 宣帝纪：本始元年春正月，西汉的\eventanchor{WH-DENSE-0074}{论定策功，益封大将军光万七千户，车骑将军光禄勋富平侯安世万户}使同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件转为可见的行动，作为跨材料核验的编年节点保留。其依据为《汉书》·宣帝纪，《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent \eventanchor{WH-DENSE-0075}{江、海、陂、湖、园、池属少府者以假贫民，勿租赋}这一元帝纪：初元元年春正月的节点，关联西汉、同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件和作为跨材料核验的编年节点保留。《汉书》·元帝纪记录了它的基本轮廓；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 西汉在成帝纪：建始元年春正月处理同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件时，出现\eventanchor{WH-DENSE-0076}{秋，罢上林宫、馆希御幸者二十五所}；作为跨材料核验的编年节点保留。可核材料为《汉书》·成帝纪，且《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 哀帝纪：二年的\eventanchor{WH-DENSE-0077}{待诏夏贺良等言赤精子之谶，汉家历运中衰，当再受命，宜改元、易号}，让西汉的同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件在具体事务中显形；作为跨材料核验的编年节点保留。《汉书》·哀帝纪所能支持的范围仍受《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核限制。
\par

\noindent 对西汉而言，\eventanchor{WH-DENSE-0078}{又令诸侯王、公、列侯、关内侯亡子而有孙若子同产子者，皆得以为嗣}发生在平帝纪：元始元年春正月：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，随后作为跨材料核验的编年节点保留。参看《汉书》·平帝纪；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件之下，西汉于高帝纪：元年经历\eventanchor{WH-DENSE-0079}{可急使守函谷关，毋内诸侯军，稍征关中兵以自益，距之}，并面对作为跨材料核验的编年节点保留。此处依《汉书》·高帝纪，《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 高帝纪：五年，西汉面对同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件；\eventanchor{WH-DENSE-0080}{汉王引天下兵欲屠之，为其守节礼义之国，乃持羽头示其父兄，鲁乃降}，其后作为跨材料核验的编年节点保留。记事依据《汉书》·高帝纪；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 惠帝纪：七年的西汉发生\eventanchor{WH-DENSE-0081}{发车骑、材官诣荥阳，太尉灌婴将}。同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件构成其条件，作为跨材料核验的编年节点保留随之进入后续年序。《汉书》·惠帝纪提供这一线索，但《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 在高后纪：七年，\eventanchor{WH-DENSE-0082}{南越侵盗长沙，遣隆虑侯灶将兵击之}把西汉置于同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件与作为跨材料核验的编年节点保留之间。可据《汉书》·高后纪追踪其大体经过；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 西汉在文帝纪：元年的\eventanchor{WH-DENSE-0083}{四月，齐、楚地震，二十九山同日崩，大水溃出}，并非孤立一事：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，且作为跨材料核验的编年节点保留。材料见《汉书》·文帝纪；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent \eventanchor{WH-DENSE-0084}{它物，若买故贱，卖故贵，皆坐臧为盗，没入臧县官}发生于景帝纪：元年，行动者为西汉。它回应同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，并把作为跨材料核验的编年节点保留留给随后的人群和官署。《汉书》·景帝纪可作核验，惟《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 从同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件出发，西汉于武帝纪：三年出现\eventanchor{WH-DENSE-0085}{济川王明坐杀太傅、中傅废迁防陵}；作为跨材料核验的编年节点保留。这里采用《汉书》·武帝纪的记载范围，不越过《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 昭帝纪：二年，西汉的\eventanchor{WH-DENSE-0086}{大将军光、左将军桀皆以前捕斩反虏重合侯马通功封，光为博陆侯，桀为安阳侯}使同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件转为可见的行动，作为跨材料核验的编年节点保留。其依据为《汉书》·昭帝纪，《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent \eventanchor{WH-DENSE-0087}{其益封敞嗣子忠及丞相阳平侯义、度辽将军平陵侯明友、前将军龙雒侯增、太仆建平侯延年、太常蒲伺昌、谏大夫宜春侯谭、当涂侯平、杜侯屠耆堂、长信少府关内侯胜邑户各有差}这一宣帝纪：本始元年春正月的节点，关联西汉、同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件和作为跨材料核验的编年节点保留。《汉书》·宣帝纪记录了它的基本轮廓；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 西汉在元帝纪：初元元年春正月处理同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件时，出现\eventanchor{WH-DENSE-0088}{六月，以民疾疫，令大官损膳，减乐府员，省苑马，以振困乏}；作为跨材料核验的编年节点保留。可核材料为《汉书》·元帝纪，且《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 成帝纪：建始元年春正月的\eventanchor{WH-DENSE-0089}{十二月，作长安南北郊，罢甘泉、汾阴祠}，让西汉的同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件在具体事务中显形；作为跨材料核验的编年节点保留。《汉书》·成帝纪所能支持的范围仍受《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核限制。
\par

\noindent 对西汉而言，\eventanchor{WH-DENSE-0090}{皇天降非材之佑，汉国再获受命之符，朕之不德，曷敢不通！夫基事之元命，必与天下自新，其大赦天下}发生在哀帝纪：二年：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，随后作为跨材料核验的编年节点保留。参看《汉书》·哀帝纪；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件之下，西汉于平帝纪：元始元年春正月经历\eventanchor{WH-DENSE-0091}{遣谏大夫行三辅，举籍吏民，以元寿二年仓卒时横赋敛者，偿其直}，并面对作为跨材料核验的编年节点保留。此处依《汉书》·平帝纪，《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 高帝纪：元年，西汉面对同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件；\eventanchor{WH-DENSE-0092}{十二月，项羽果帅诸侯兵欲西入关，关门闭}，其后作为跨材料核验的编年节点保留。记事依据《汉书》·高帝纪；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 高帝纪：五年的西汉发生\eventanchor{WH-DENSE-0093}{初，怀王封羽为鲁公，及死，鲁又为之坚守，故以鲁公葬羽于谷城}。同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件构成其条件，作为跨材料核验的编年节点保留随之进入后续年序。《汉书》·高帝纪提供这一线索，但《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 在高后纪：八年，\eventanchor{WH-DENSE-0094}{诸中官、宦者令、丞皆赐爵关内侯，食邑}把西汉置于同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件与作为跨材料核验的编年节点保留之间。可据《汉书》·高后纪追踪其大体经过；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 西汉在文帝纪：元年的\eventanchor{WH-DENSE-0095}{以尊昌为卫将军，其封昌为壮武侯}，并非孤立一事：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，且作为跨材料核验的编年节点保留。材料见《汉书》·文帝纪；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent \eventanchor{WH-DENSE-0096}{吏迁徙、兔、罢，受其故官属所将、监、治送财物，夺爵为士伍，免之}发生于景帝纪：元年，行动者为西汉。它回应同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，并把作为跨材料核验的编年节点保留留给随后的人群和官署。《汉书》·景帝纪可作核验，惟《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 从同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件出发，西汉于武帝纪：三年出现\eventanchor{WH-DENSE-0097}{遣中大夫严助持节发会稽兵，浮海救之}；作为跨材料核验的编年节点保留。这里采用《汉书》·武帝纪的记载范围，不越过《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 昭帝纪：二年，西汉的\eventanchor{WH-DENSE-0098}{以宗室毋在位者，举茂才刘辟强、刘长乐皆为光禄大夫，辟强守长乐卫尉}使同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件转为可见的行动，作为跨材料核验的编年节点保留。其依据为《汉书》·昭帝纪，《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent \eventanchor{WH-DENSE-0099}{封御史大夫广明为昌水侯，后将军充国为营平侯，大司农延年为阳城侯，少府乐成为爰氏侯，光禄大夫迁为平丘侯}这一宣帝纪：本始元年春正月的节点，关联西汉、同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件和作为跨材料核验的编年节点保留。《汉书》·宣帝纪记录了它的基本轮廓；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 西汉在元帝纪：初元元年春正月处理同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件时，出现\eventanchor{WH-DENSE-0100}{秋八月，上郡属国降胡万余人亡入匈奴}；作为跨材料核验的编年节点保留。可核材料为《汉书》·元帝纪，且《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 成帝纪：二年的\eventanchor{WH-DENSE-0101}{三辅长无共张徭役之劳，赦奉郊县长安、长陵及中都官耐罪徒}，让西汉的同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件在具体事务中显形；作为跨材料核验的编年节点保留。《汉书》·成帝纪所能支持的范围仍受《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核限制。
\par

\noindent 对西汉而言，\eventanchor{WH-DENSE-0102}{六月甲子制书，非赦令也皆蠲除之}发生在哀帝纪：二年：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，随后作为跨材料核验的编年节点保留。参看《汉书》·哀帝纪；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件之下，西汉于平帝纪：元始元年春正月经历\eventanchor{WH-DENSE-0103}{二月，置羲和官，秩二千石；外史、闾师，秩六百石}，并面对作为跨材料核验的编年节点保留。此处依《汉书》·平帝纪，《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 高帝纪：元年，西汉面对同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件；\eventanchor{WH-DENSE-0104}{闻沛公已定关中，羽大怒，使黥布等攻破函谷关，遂至戏下}，其后作为跨材料核验的编年节点保留。记事依据《汉书》·高帝纪；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 高帝纪：五年的西汉发生\eventanchor{WH-DENSE-0105}{汉王还至定陶，驰入齐王信壁，夺其军}。同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件构成其条件，作为跨材料核验的编年节点保留随之进入后续年序。《汉书》·高帝纪提供这一线索，但《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 在高后纪：八年，\eventanchor{WH-DENSE-0106}{遗诏赐诸侯王各千金，将、相、列侯下至郎吏各有差}把西汉置于同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件与作为跨材料核验的编年节点保留之间。可据《汉书》·高后纪追踪其大体经过；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 西汉在文帝纪：元年的\eventanchor{WH-DENSE-0107}{”封淮南王舅赵兼为周阳侯，齐王舅驷钧为靖郭侯，故常山丞相蔡兼为樊侯}，并非孤立一事：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，且作为跨材料核验的编年节点保留。材料见《汉书》·文帝纪；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent \eventanchor{WH-DENSE-0108}{春三月，立皇子德为河间王，阏为临江王，馀为淮阳王，非为汝南王，彭祖为广川王，发为长沙王}发生于景帝纪：元年，行动者为西汉。它回应同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，并把作为跨材料核验的编年节点保留留给随后的人群和官署。《汉书》·景帝纪可作核验，惟《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 从同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件出发，西汉于武帝纪：四年出现\eventanchor{WH-DENSE-0109}{遣大行王恢将兵出豫章、大司农韩安国出会稽击之，未至，越人杀郢降，兵还}；作为跨材料核验的编年节点保留。这里采用《汉书》·武帝纪的记载范围，不越过《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 昭帝纪：二年，西汉的\eventanchor{WH-DENSE-0110}{三月，遣使者振贷贫民毋种、食者}使同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件转为可见的行动，作为跨材料核验的编年节点保留。其依据为《汉书》·昭帝纪，《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent \eventanchor{WH-DENSE-0111}{秋七月，诏立燕剌王太子建为广阳王，立广陵王胥少子弘为高密王}这一宣帝纪：本始元年春正月的节点，关联西汉、同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件和作为跨材料核验的编年节点保留。《汉书》·宣帝纪记录了它的基本轮廓；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 西汉在元帝纪：初元元年春正月处理同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件时，出现\eventanchor{WH-DENSE-0112}{九月，关东郡国十一大水，饥，或人相食，转旁郡钱、谷以相救}；作为跨材料核验的编年节点保留。可核材料为《汉书》·元帝纪，且《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 成帝纪：二年的\eventanchor{WH-DENSE-0113}{二月，诏三辅内郡举贤良方正各一人}，让西汉的同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件在具体事务中显形；作为跨材料核验的编年节点保留。《汉书》·成帝纪所能支持的范围仍受《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核限制。
\par

\noindent 对西汉而言，\eventanchor{WH-DENSE-0114}{博自杀，玄减死二等论，晏削户四分之一}发生在哀帝纪：二年：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，随后作为跨材料核验的编年节点保留。参看《汉书》·哀帝纪；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件之下，西汉于平帝纪：元始元年春正月经历\eventanchor{WH-DENSE-0115}{乙未，义陵寝神衣在柙中，丙申旦，衣在外床上，寝令以急变闻}，并面对作为跨材料核验的编年节点保留。此处依《汉书》·平帝纪，《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 高帝纪：元年，西汉面对同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件；\eventanchor{WH-DENSE-0116}{今闻其入关，珍物无所取，妇女无所幸，此其志不小}，其后作为跨材料核验的编年节点保留。记事依据《汉书》·高帝纪；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 高帝纪：五年的西汉发生\eventanchor{WH-DENSE-0117}{初项羽所立临江王共敖前死，子尉嗣立为王，不降}。同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件构成其条件，作为跨材料核验的编年节点保留随之进入后续年序。《汉书》·高帝纪提供这一线索，但《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 在高后纪：八年，\eventanchor{WH-DENSE-0118}{上将军禄、相国产颛兵秉政，自知背高皇帝约，恐为大臣、诸侯王所诛，因谋作乱}把西汉置于同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件与作为跨材料核验的编年节点保留之间。可据《汉书》·高后纪追踪其大体经过；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 西汉在文帝纪：二年的\eventanchor{WH-DENSE-0119}{其令列侯之国，为吏及诏所止者，遣太子}，并非孤立一事：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，且作为跨材料核验的编年节点保留。材料见《汉书》·文帝纪；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent \eventanchor{WH-DENSE-0120}{其赦嘉为襄平侯，及妻子当坐者复故爵}发生于景帝纪：三年，行动者为西汉。它回应同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，并把作为跨材料核验的编年节点保留留给随后的人群和官署。《汉书》·景帝纪可作核验，惟《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 从同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件出发，西汉于武帝纪：元光元年冬十一月出现\eventanchor{WH-DENSE-0121}{元光元年冬十一月，初令郡国举孝廉各一人}；作为跨材料核验的编年节点保留。这里采用《汉书》·武帝纪的记载范围，不越过《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 昭帝纪：二年，西汉的\eventanchor{WH-DENSE-0122}{冬，发习战射士诣朔方，调故吏将屯田张掖郡}使同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件转为可见的行动，作为跨材料核验的编年节点保留。其依据为《汉书》·昭帝纪，《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent \eventanchor{WH-DENSE-0123}{六月庚午，尊孝武庙为世宗庙，奏《盛德》、《文始》、《五行》之舞，天子世世献}这一宣帝纪：二年的节点，关联西汉、同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件和作为跨材料核验的编年节点保留。《汉书》·宣帝纪记录了它的基本轮廓；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 西汉在元帝纪：初元元年春正月处理同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件时，出现\eventanchor{WH-DENSE-0124}{其令诸宫、馆希御幸者勿缮治，太仆减谷食马，水衡省肉食兽}；作为跨材料核验的编年节点保留。可核材料为《汉书》·元帝纪，且《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 成帝纪：二年的\eventanchor{WH-DENSE-0125}{秋，罢太子博望苑，以赐宗室朝请者}，让西汉的同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件在具体事务中显形；作为跨材料核验的编年节点保留。《汉书》·成帝纪所能支持的范围仍受《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核限制。
\par

\noindent 对西汉而言，\eventanchor{WH-DENSE-0126}{夏六月，立鲁顷王子郚乡侯闵为王}发生在哀帝纪：三年：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，随后作为跨材料核验的编年节点保留。参看《汉书》·哀帝纪；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件之下，西汉于平帝纪：元始元年春正月经历\eventanchor{WH-DENSE-0127}{公卿、将军、中二千石举敦厚能直言者各一人}，并面对作为跨材料核验的编年节点保留。此处依《汉书》·平帝纪，《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 高帝纪：元年，西汉面对同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件；\eventanchor{WH-DENSE-0128}{日夜望将军到，岂敢反邪！愿伯明言不敢背德}，其后作为跨材料核验的编年节点保留。记事依据《汉书》·高帝纪；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 高帝纪：五年的西汉发生\eventanchor{WH-DENSE-0129}{齐王信习楚风俗，更立为楚王，王淮北，都下邳}。同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件构成其条件，作为跨材料核验的编年节点保留随之进入后续年序。《汉书》·高帝纪提供这一线索，但《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 在高后纪：八年，\eventanchor{WH-DENSE-0130}{时齐悼惠王子硃虚侯章在京师，以禄女为妇，知其谋，乃使人告兄齐王，令发兵西}把西汉置于同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件与作为跨材料核验的编年节点保留之间。可据《汉书》·高后纪追踪其大体经过；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 西汉在文帝纪：二年的\eventanchor{WH-DENSE-0131}{人主不德，布政不均，则天示之灾以戒不治}，并非孤立一事：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，且作为跨材料核验的编年节点保留。材料见《汉书》·文帝纪；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent \eventanchor{WH-DENSE-0132}{吴王濞、胶西王卬、楚王戊、赵王遂、济南王辟光、菑川王贤、胶东王雄渠皆举兵反}发生于景帝纪：三年，行动者为西汉。它回应同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，并把作为跨材料核验的编年节点保留留给随后的人群和官署。《汉书》·景帝纪可作核验，惟《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 从同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件出发，西汉于武帝纪：元光元年冬十一月出现\eventanchor{WH-DENSE-0133}{卫尉李广为骁骑将军屯云中，中尉程不识为车骑将军屯雁门，六月罢}；作为跨材料核验的编年节点保留。这里采用《汉书》·武帝纪的记载范围，不越过《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 昭帝纪：二年，西汉的\eventanchor{WH-DENSE-0134}{冬十月，凤皇集东海，遣使者祠其处}使同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件转为可见的行动，作为跨材料核验的编年节点保留。其依据为《汉书》·昭帝纪，《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent \eventanchor{WH-DENSE-0135}{乌孙昆弥及公主因国使者上书，言昆弥愿发国精兵击匈奴，唯天子哀怜，出兵以救公主}这一宣帝纪：二年的节点，关联西汉、同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件和作为跨材料核验的编年节点保留。《汉书》·宣帝纪记录了它的基本轮廓；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 西汉在元帝纪：二年处理同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件时，出现\eventanchor{WH-DENSE-0136}{诏罢黄门乘舆狗马，水衡禁囿、宜春下苑、少府佽飞外池、严}；作为跨材料核验的编年节点保留。可核材料为《汉书》·元帝纪，且《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 成帝纪：三年的\eventanchor{WH-DENSE-0137}{七月，虒上小女陈持弓闻大水至，走入横城门，阑入尚方掖门，至未央宫钩盾中}，让西汉的同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件在具体事务中显形；作为跨材料核验的编年节点保留。《汉书》·成帝纪所能支持的范围仍受《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核限制。
\par

\noindent 对西汉而言，\eventanchor{WH-DENSE-0138}{冬十一月壬子，复甘泉泰畤、汾阴后土祠，罢南、北郊}发生在哀帝纪：三年：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，随后作为跨材料核验的编年节点保留。参看《汉书》·哀帝纪；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件之下，西汉于平帝纪：元始元年春正月经历\eventanchor{WH-DENSE-0139}{六月，使少府左将军丰赐帝母中山孝王姬玺书，拜为中山孝王后}，并面对作为跨材料核验的编年节点保留。此处依《汉书》·平帝纪，《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 高帝纪：元年，西汉面对同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件；\eventanchor{WH-DENSE-0140}{有顷，沛公起如厕，招樊哙出，置车官属，独骑，樊哙、靳强、滕公、纪成步，从间道走军，使张良留谢羽}，其后作为跨材料核验的编年节点保留。记事依据《汉书》·高帝纪；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 高帝纪：五年的西汉发生\eventanchor{WH-DENSE-0141}{存亡定危，救败继绝，以安万民，功盛德厚}。同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件构成其条件，作为跨材料核验的编年节点保留随之进入后续年序。《汉书》·高帝纪提供这一线索，但《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 在高后纪：八年，\eventanchor{WH-DENSE-0142}{章欲与太尉勃、丞相平为内应，以诛诸吕}把西汉置于同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件与作为跨材料核验的编年节点保留之间。可据《汉书》·高后纪追踪其大体经过；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 西汉在文帝纪：二年的\eventanchor{WH-DENSE-0143}{乃十一月晦，日有食之，適见于天，灾孰大焉！朕获保宗庙，以微眇之身托于士民君王之上，天下治乱，在予一人，唯二三执政犹吾股肱也}，并非孤立一事：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，且作为跨材料核验的编年节点保留。材料见《汉书》·文帝纪；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent \eventanchor{WH-DENSE-0144}{遣太尉亚夫、大将军窦婴将兵击之}发生于景帝纪：三年，行动者为西汉。它回应同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，并把作为跨材料核验的编年节点保留留给随后的人群和官署。《汉书》·景帝纪可作核验，惟《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 从同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件出发，西汉于武帝纪：元光元年冬十一月出现\eventanchor{WH-DENSE-0145}{夏四月，赦天下，赐民长子爵一级}；作为跨材料核验的编年节点保留。这里采用《汉书》·武帝纪的记载范围，不越过《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 昭帝纪：五年，西汉的\eventanchor{WH-DENSE-0146}{六月，封皇后父骠骑将军上官安为桑乐侯}使同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件转为可见的行动，作为跨材料核验的编年节点保留。其依据为《汉书》·昭帝纪，《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent \eventanchor{WH-DENSE-0147}{秋，大发兴调关东轻车锐卒，选郡国吏三百石伉健习骑射者，皆从军}这一宣帝纪：二年的节点，关联西汉、同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件和作为跨材料核验的编年节点保留。《汉书》·宣帝纪记录了它的基本轮廓；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 西汉在元帝纪：二年处理同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件时，出现\eventanchor{WH-DENSE-0148}{今朕恭承天地，托于公侯之上，明不能烛，德不能绥，灾异并臻，连年不息}；作为跨材料核验的编年节点保留。可核材料为《汉书》·元帝纪，且《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 成帝纪：三年的\eventanchor{WH-DENSE-0149}{京师无故讹言大水至，吏民惊恐，奔走乘城}，让西汉的同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件在具体事务中显形；作为跨材料核验的编年节点保留。《汉书》·成帝纪所能支持的范围仍受《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核限制。
\par

\noindent 对西汉而言，\eventanchor{WH-DENSE-0150}{关东民传行西王母筹，经历郡国，西入关至京师}发生在哀帝纪：四年：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，随后作为跨材料核验的编年节点保留。参看《汉书》·哀帝纪；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件之下，西汉于平帝纪：元始元年春正月经历\eventanchor{WH-DENSE-0151}{封周公后公孙相如为褒鲁侯，孔子后孔均为褒成侯，奉其祀}，并面对作为跨材料核验的编年节点保留。此处依《汉书》·平帝纪，《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 高帝纪：元年，西汉面对同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件；\eventanchor{WH-DENSE-0152}{沛公归数日，羽引兵西屠咸阳，杀秦降王子婴，烧秦宫室，所过残灭，秦民大失望}，其后作为跨材料核验的编年节点保留。记事依据《汉书》·高帝纪；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 高帝纪：五年的西汉发生\eventanchor{WH-DENSE-0153}{又加惠于诸侯王有功者，使得立社稷}。同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件构成其条件，作为跨材料核验的编年节点保留随之进入后续年序。《汉书》·高帝纪提供这一线索，但《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 在高后纪：八年，\eventanchor{WH-DENSE-0154}{齐王遂发兵，又诈琅邪王泽发其国兵，并将而西}把西汉置于同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件与作为跨材料核验的编年节点保留之间。可据《汉书》·高后纪追踪其大体经过；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 西汉在文帝纪：二年的\eventanchor{WH-DENSE-0155}{令至，其悉思朕之过失，及知见之所不及，丐以启告朕}，并非孤立一事：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，且作为跨材料核验的编年节点保留。材料见《汉书》·文帝纪；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent \eventanchor{WH-DENSE-0156}{胶西王卬、楚王戊、赵王遂、济南王辟光、菑川王贤、胶东王雄渠皆自杀}发生于景帝纪：三年，行动者为西汉。它回应同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，并把作为跨材料核验的编年节点保留留给随后的人群和官署。《汉书》·景帝纪可作核验，惟《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 从同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件出发，西汉于武帝纪：元光元年冬十一月出现\eventanchor{WH-DENSE-0157}{周之成、康，刑错不用，德及鸟兽，教通四海，海外肃慎，北发渠搜，氐羌徠服；星辰不孛，日月不蚀，山陵不崩，川谷不塞；麟、凤在郊薮，河、洛出图书}；作为跨材料核验的编年节点保留。这里采用《汉书》·武帝纪的记载范围，不越过《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 昭帝纪：五年，西汉的\eventanchor{WH-DENSE-0158}{其令三辅、太常举贤良各二人，郡国文学高第各一人}使同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件转为可见的行动，作为跨材料核验的编年节点保留。其依据为《汉书》·昭帝纪，《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent \eventanchor{WH-DENSE-0159}{御史大夫田广明为祁连将军，后将军赵充国为蒲类将军，云中太守田顺为虎牙将军，及度辽将军范明友、前将军韩增，凡五将军，兵十五万骑，校尉常惠持节护乌孙兵，咸击匈奴}这一宣帝纪：二年的节点，关联西汉、同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件和作为跨材料核验的编年节点保留。《汉书》·宣帝纪记录了它的基本轮廓；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 西汉在元帝纪：二年处理同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件时，出现\eventanchor{WH-DENSE-0160}{乃二月戊午，地震于陇西郡，毁落太上皇庙殿壁木饰，坏败}；作为跨材料核验的编年节点保留。可核材料为《汉书》·元帝纪，且《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 成帝纪：三年的\eventanchor{WH-DENSE-0161}{君道得，则草木、昆虫咸得其所；人君不德，谪见天地，灾异娄发，以告不治}，让西汉的同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件在具体事务中显形；作为跨材料核验的编年节点保留。《汉书》·成帝纪所能支持的范围仍受《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核限制。
\par

\noindent 对西汉而言，\eventanchor{WH-DENSE-0162}{民又会聚祠西王母，或夜持火上屋，击鼓号呼相惊恐}发生在哀帝纪：四年：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，随后作为跨材料核验的编年节点保留。参看《汉书》·哀帝纪；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件之下，西汉于平帝纪：元始元年春正月经历\eventanchor{WH-DENSE-0163}{置少府海丞、果丞各一人；大司农部丞十三人，人部一州，劝农桑}，并面对作为跨材料核验的编年节点保留。此处依《汉书》·平帝纪，《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 高帝纪：元年，西汉面对同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件；\eventanchor{WH-DENSE-0164}{”羽怨怀王不肯令与沛公俱西入关而北救赵，后天下约}，其后作为跨材料核验的编年节点保留。记事依据《汉书》·高帝纪；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 高帝纪：五年的西汉发生\eventanchor{WH-DENSE-0165}{又以辟陋之地，自汉中行威德，诛不义，立有功，平定海内，功臣皆受地食邑，非私之地}。同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件构成其条件，作为跨材料核验的编年节点保留随之进入后续年序。《汉书》·高帝纪提供这一线索，但《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 在高后纪：八年，\eventanchor{WH-DENSE-0166}{婴至荥阳，使人谕齐王与连和，待吕氏变而共诛之}把西汉置于同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件与作为跨材料核验的编年节点保留之间。可据《汉书》·高后纪追踪其大体经过；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 西汉在文帝纪：二年的\eventanchor{WH-DENSE-0167}{及举贤良方正能直言极谏者，以匡朕之不逮}，并非孤立一事：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，且作为跨材料核验的编年节点保留。材料见《汉书》·文帝纪；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent \eventanchor{WH-DENSE-0168}{今濞等已灭，吏民当坐濞等及逋逃亡军者，皆赦之}发生于景帝纪：三年，行动者为西汉。它回应同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，并把作为跨材料核验的编年节点保留留给随后的人群和官署。《汉书》·景帝纪可作核验，惟《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 从同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件出发，西汉于武帝纪：元光元年冬十一月出现\eventanchor{WH-DENSE-0169}{呜乎，何施而臻此与！今朕获奉宗庙，夙兴以求，夜寐以思，若涉渊水，未知所济}；作为跨材料核验的编年节点保留。这里采用《汉书》·武帝纪的记载范围，不越过《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 昭帝纪：五年，西汉的\eventanchor{WH-DENSE-0170}{秋，大鸿胪广明、军正王平击益州，斩首捕虏三万余人，获畜产五万余头}使同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件转为可见的行动，作为跨材料核验的编年节点保留。其依据为《汉书》·昭帝纪，《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent \eventanchor{WH-DENSE-0171}{祁连将军广明、虎牙将军顺有罪，下有司，皆自杀}这一宣帝纪：三年的节点，关联西汉、同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件和作为跨材料核验的编年节点保留。《汉书》·宣帝纪记录了它的基本轮廓；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 西汉在元帝纪：二年处理同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件时，出现\eventanchor{WH-DENSE-0172}{道县城郭官寺及民室屋，压杀人众}；作为跨材料核验的编年节点保留。可核材料为《汉书》·元帝纪，且《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 成帝纪：三年的\eventanchor{WH-DENSE-0173}{朕涉道日寡，举错不中，乃戊申日蚀、地震，朕甚惧焉}，让西汉的同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件在具体事务中显形；作为跨材料核验的编年节点保留。《汉书》·成帝纪所能支持的范围仍受《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核限制。
\par

\noindent 对西汉而言，\eventanchor{WH-DENSE-0174}{二月，封帝太太后从弟侍中傅商为汝昌侯，太后同母弟子侍中郑业为阳信侯}发生在哀帝纪：四年：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，随后作为跨材料核验的编年节点保留。参看《汉书》·哀帝纪；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件之下，西汉于平帝纪：元始元年春正月经历\eventanchor{WH-DENSE-0175}{太皇太后省所食汤沐邑十县，属大司农，常别计其租入，以赡贫民}，并面对作为跨材料核验的编年节点保留。此处依《汉书》·平帝纪，《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 高帝纪：元年，西汉面对同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件；\eventanchor{WH-DENSE-0176}{二月，羽自立为西楚霸王，王梁、楚地九郡，都彭城}，其后作为跨材料核验的编年节点保留。记事依据《汉书》·高帝纪；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 高帝纪：五年的西汉发生\eventanchor{WH-DENSE-0177}{其以长沙、豫章、象郡、桂林、南海立番君芮为长沙王}。同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件构成其条件，作为跨材料核验的编年节点保留随之进入后续年序。《汉书》·高帝纪提供这一线索，但《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 在高后纪：八年，\eventanchor{WH-DENSE-0178}{今太后崩，帝少，足下不急之国守籓，乃为上将将兵留此，为大臣诸侯所疑}把西汉置于同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件与作为跨材料核验的编年节点保留之间。可据《汉书》·高后纪追踪其大体经过；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 西汉在文帝纪：二年的\eventanchor{WH-DENSE-0179}{今纵不能罢边屯戍，又饬兵厚卫，其罢卫将军军}，并非孤立一事：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，且作为跨材料核验的编年节点保留。材料见《汉书》·文帝纪；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent \eventanchor{WH-DENSE-0180}{楚元王子艺等与濞等为逆，朕不忍加法，除其籍，毋令污宗室}发生于景帝纪：三年，行动者为西汉。它回应同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，并把作为跨材料核验的编年节点保留留给随后的人群和官署。《汉书》·景帝纪可作核验，惟《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 从同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件出发，西汉于武帝纪：元光元年冬十一月出现\eventanchor{WH-DENSE-0181}{今欲举兵攻之，何如？”大行王恢建议宜击}；作为跨材料核验的编年节点保留。这里采用《汉书》·武帝纪的记载范围，不越过《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 昭帝纪：五年，西汉的\eventanchor{WH-DENSE-0182}{二月，诏有司问郡国所举贤良、文学民所疾苦}使同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件转为可见的行动，作为跨材料核验的编年节点保留。其依据为《汉书》·昭帝纪，《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent \eventanchor{WH-DENSE-0183}{校尉常惠将乌孙兵入匈怒右地，大克获，封列侯}这一宣帝纪：三年的节点，关联西汉、同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件和作为跨材料核验的编年节点保留。《汉书》·宣帝纪记录了它的基本轮廓；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 西汉在元帝纪：二年处理同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件时，出现\eventanchor{WH-DENSE-0184}{间者岁数不登，元元困乏，不胜饥寒，以陷刑辟，朕甚闵之}；作为跨材料核验的编年节点保留。可核材料为《汉书》·元帝纪，且《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 成帝纪：三年的\eventanchor{WH-DENSE-0185}{’丞相、御史与将军、列侯、中二千石及内郡国举贤良方正能直言极谏之士，诣公车，朕将览焉}，让西汉的同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件在具体事务中显形；作为跨材料核验的编年节点保留。《汉书》·成帝纪所能支持的范围仍受《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核限制。
\par

\noindent 对西汉而言，\eventanchor{WH-DENSE-0186}{三月，侍中驸马都尉董贤、光禄大夫息夫躬、南阳太守孙宠皆以告东平王封列侯}发生在哀帝纪：四年：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，随后作为跨材料核验的编年节点保留。参看《汉书》·哀帝纪；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件之下，西汉于平帝纪：元始元年春正月经历\eventanchor{WH-DENSE-0187}{夏四月，立代孝王玄孙之子如意为广宗王，江都易王孙盱台侯宫为广川王，广川惠王曾孙伦为广德王}，并面对作为跨材料核验的编年节点保留。此处依《汉书》·平帝纪，《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 高帝纪：元年，西汉面对同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件；\eventanchor{WH-DENSE-0188}{背约，更立沛公为汉王，王巴、蜀、汉中四十一县，都南郑}，其后作为跨材料核验的编年节点保留。记事依据《汉书》·高帝纪；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 高帝纪：五年的西汉发生\eventanchor{WH-DENSE-0189}{诸侯伐秦，亡诸身帅闽中兵以佐灭秦，项羽废而弗立}。同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件构成其条件，作为跨材料核验的编年节点保留随之进入后续年序。《汉书》·高帝纪提供这一线索，但《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 在高后纪：八年，\eventanchor{WH-DENSE-0190}{何不速归将军印，以兵属太尉，请梁王亦归相国印，与大臣盟而之国？齐兵必罢，大臣得安，足下高枕而王千里，此万世之利也}把西汉置于同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件与作为跨材料核验的编年节点保留之间。可据《汉书》·高后纪追踪其大体经过；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 西汉在文帝纪：二年的\eventanchor{WH-DENSE-0191}{民谪作县官及贷种食未入、入未备者，皆赦之}，并非孤立一事：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，且作为跨材料核验的编年节点保留。材料见《汉书》·文帝纪；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent \eventanchor{WH-DENSE-0192}{”立平陆侯刘礼为楚王，续元王后}发生于景帝纪：三年，行动者为西汉。它回应同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，并把作为跨材料核验的编年节点保留留给随后的人群和官署。《汉书》·景帝纪可作核验，惟《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 从同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件出发，西汉于武帝纪：元光元年冬十一月出现\eventanchor{WH-DENSE-0193}{夏六月，御史大夫韩安国为护军将军，卫尉李广为骁骑将军，太仆公孙贺为轻车将军，大行王恢为将屯将军，太中大夫李息为材官将军，将三十万众屯马邑谷中，诱致单于，欲袭击之}；作为跨材料核验的编年节点保留。这里采用《汉书》·武帝纪的记载范围，不越过《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 昭帝纪：五年，西汉的\eventanchor{WH-DENSE-0194}{秋七月，罢榷酤官，令民得以律占租，卖酒升四钱}使同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件转为可见的行动，作为跨材料核验的编年节点保留。其依据为《汉书》·昭帝纪，《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent \eventanchor{WH-DENSE-0195}{大旱，郡国伤旱甚者，民毋出租赋}这一宣帝纪：三年的节点，关联西汉、同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件和作为跨材料核验的编年节点保留。《汉书》·宣帝纪记录了它的基本轮廓；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 西汉在元帝纪：二年处理同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件时，出现\eventanchor{WH-DENSE-0196}{有可蠲除、减省以便万姓者，条秦，毋有所讳}；作为跨材料核验的编年节点保留。可核材料为《汉书》·元帝纪，且《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 成帝纪：四年的\eventanchor{WH-DENSE-0197}{五月，中谒者丞陈临杀司隶校尉辕丰于殿中}，让西汉的同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件在具体事务中显形；作为跨材料核验的编年节点保留。《汉书》·成帝纪所能支持的范围仍受《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核限制。
\par

\noindent 对西汉而言，\eventanchor{WH-DENSE-0198}{冬，诏将军、中二千石举明兵法有大虑者}发生在哀帝纪：四年：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，随后作为跨材料核验的编年节点保留。参看《汉书》·哀帝纪；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件之下，西汉于平帝纪：元始元年春正月经历\eventanchor{WH-DENSE-0199}{封故大司马博陆侯霍光从父昆弟曾孙阳、宣平侯张敖玄孙庆忌、绛侯周勃玄孙共、舞阳侯樊哙玄孙之子章皆为列侯，复爵}，并面对作为跨材料核验的编年节点保留。此处依《汉书》·平帝纪，《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 高帝纪：元年，西汉面对同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件；\eventanchor{WH-DENSE-0200}{三分关中，立秦三将，章邯为雍王，都废丘；司马欣为塞王，都栎阳；董翳为翟王，都高奴}，其后作为跨材料核验的编年节点保留。记事依据《汉书》·高帝纪；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 高帝纪：五年的西汉发生\eventanchor{WH-DENSE-0201}{民前或相聚保山泽，不书名数，今天下已定，令各归其县，复故爵田宅，吏以文法教训辨告，勿笞辱}。同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件构成其条件，作为跨材料核验的编年节点保留随之进入后续年序。《汉书》·高帝纪提供这一线索，但《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 在高后纪：八年，\eventanchor{WH-DENSE-0202}{襄平侯纪通尚符节，乃令持节矫内勃北军}把西汉置于同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件与作为跨材料核验的编年节点保留之间。可据《汉书》·高后纪追踪其大体经过；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 西汉在文帝纪：二年的\eventanchor{WH-DENSE-0203}{”乃立辟强为河间王，章为城阳王，兴居为济北王}，并非孤立一事：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，且作为跨材料核验的编年节点保留。材料见《汉书》·文帝纪；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent \eventanchor{WH-DENSE-0204}{夏四月己巳，立皇子荣为皇太子，彻为胶东王}发生于景帝纪：三年，行动者为西汉。它回应同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，并把作为跨材料核验的编年节点保留留给随后的人群和官署。《汉书》·景帝纪可作核验，惟《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 从同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件出发，西汉于武帝纪：三年出现\eventanchor{WH-DENSE-0205}{夏五月，封高祖功臣五人后为列侯}；作为跨材料核验的编年节点保留。这里采用《汉书》·武帝纪的记载范围，不越过《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 昭帝纪：五年，西汉的\eventanchor{WH-DENSE-0206}{以边塞阔远，取天水、陇西、张掖郡各二县置金城郡}使同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件转为可见的行动，作为跨材料核验的编年节点保留。其依据为《汉书》·昭帝纪，《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent \eventanchor{WH-DENSE-0207}{三辅民就贱者，且毋收事，尽四年}这一宣帝纪：三年的节点，关联西汉、同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件和作为跨材料核验的编年节点保留。《汉书》·宣帝纪记录了它的基本轮廓；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 西汉在元帝纪：二年处理同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件时，出现\eventanchor{WH-DENSE-0208}{丞相、御史、中二千石举茂材异等、直言极谏之士，朕将亲览焉}；作为跨材料核验的编年节点保留。可核材料为《汉书》·元帝纪，且《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 成帝纪：四年的\eventanchor{WH-DENSE-0209}{冬十月，御史大夫尹忠以河决不忧职，自杀}，让西汉的同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件在具体事务中显形；作为跨材料核验的编年节点保留。《汉书》·成帝纪所能支持的范围仍受《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核限制。
\par

\noindent 对西汉而言，\eventanchor{WH-DENSE-0210}{其与将军、列侯、中二千石举贤良方正能直言者各一人}发生在哀帝纪：元寿元年春正月：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，随后作为跨材料核验的编年节点保留。参看《汉书》·哀帝纪；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件之下，西汉于平帝纪：元始元年春正月经历\eventanchor{WH-DENSE-0211}{郡国大旱，蝗，青州尤甚，民流亡}，并面对作为跨材料核验的编年节点保留。此处依《汉书》·平帝纪，《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 高帝纪：元年，西汉面对同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件；\eventanchor{WH-DENSE-0212}{汉王怨羽之背约，欲攻之，丞相萧何谏，乃止}，其后作为跨材料核验的编年节点保留。记事依据《汉书》·高帝纪；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 高帝纪：五年的西汉发生\eventanchor{WH-DENSE-0213}{民以饥饿自卖为人奴婢者，皆免为庶人}。同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件构成其条件，作为跨材料核验的编年节点保留随之进入后续年序。《汉书》·高帝纪提供这一线索，但《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 在高后纪：八年，\eventanchor{WH-DENSE-0214}{勃令章监军门，令平阳侯告卫尉，毋内相国产殿门}把西汉置于同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件与作为跨材料核验的编年节点保留之间。可据《汉书》·高后纪追踪其大体经过；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 西汉在文帝纪：二年的\eventanchor{WH-DENSE-0215}{因立皇子武为代王，参为太原王，揖为梁王}，并非孤立一事：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，且作为跨材料核验的编年节点保留。材料见《汉书》·文帝纪；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent \eventanchor{WH-DENSE-0216}{中元年夏四月，赦天下，赐民爵一级}发生于景帝纪：中元年夏四月，行动者为西汉。它回应同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，并把作为跨材料核验的编年节点保留留给随后的人群和官署。《汉书》·景帝纪可作核验，惟《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 从同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件出发，西汉于武帝纪：四年出现\eventanchor{WH-DENSE-0217}{征吏民有明当世之务、习先圣之术者，县次续食，令与计偕}；作为跨材料核验的编年节点保留。这里采用《汉书》·武帝纪的记载范围，不越过《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 昭帝纪：元凤元年春，西汉的\eventanchor{WH-DENSE-0218}{后宫有遗腹子爰，相、内史不奏言，上闻而怜之，立爰为泗水王}使同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件转为可见的行动，作为跨材料核验的编年节点保留。其依据为《汉书》·昭帝纪，《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent \eventanchor{WH-DENSE-0219}{其令太官损膳省宰，乐府减乐人，使归就农业}这一宣帝纪：四年的节点，关联西汉、同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件和作为跨材料核验的编年节点保留。《汉书》·宣帝纪记录了它的基本轮廓；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 西汉在元帝纪：二年处理同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件时，出现\eventanchor{WH-DENSE-0220}{已诏吏虚仓廪，开府库振救，赐寒者衣}；作为跨材料核验的编年节点保留。可核材料为《汉书》·元帝纪，且《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 成帝纪：四年的\eventanchor{WH-DENSE-0221}{百寮各修其职，惇任仁人，退远残贼}，让西汉的同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件在具体事务中显形；作为跨材料核验的编年节点保留。《汉书》·成帝纪所能支持的范围仍受《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核限制。
\par

\noindent 对西汉而言，\eventanchor{WH-DENSE-0222}{大司马卫将军董贤为大司马，丞相孔光为大司徒，御史大夫彭宣为大司空，封长平侯}发生在哀帝纪：二年：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，随后作为跨材料核验的编年节点保留。参看《汉书》·哀帝纪；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件之下，西汉于平帝纪：元始元年春正月经历\eventanchor{WH-DENSE-0223}{安汉公、四辅、三公、卿大夫、吏民为百姓困乏献其田宅者二百三十人，以口赋贫民}，并面对作为跨材料核验的编年节点保留。此处依《汉书》·平帝纪，《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 高帝纪：元年，西汉面对同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件；\eventanchor{WH-DENSE-0224}{羽使卒三万人从汉王，楚子、诸侯人之慕从者数万人，从杜南入蚀中}，其后作为跨材料核验的编年节点保留。记事依据《汉书》·高帝纪；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 高帝纪：五年的西汉发生\eventanchor{WH-DENSE-0225}{军吏卒会赦，甚亡罪而亡爵及不满大夫者，皆赐爵为大夫}。同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件构成其条件，作为跨材料核验的编年节点保留随之进入后续年序。《汉书》·高帝纪提供这一线索，但《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 在高后纪：八年，\eventanchor{WH-DENSE-0226}{产不知禄已去北军，入未央宫欲为乱}把西汉置于同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件与作为跨材料核验的编年节点保留之间。可据《汉书》·高后纪追踪其大体经过；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 西汉在文帝纪：二年的\eventanchor{WH-DENSE-0227}{九月，初与郡守为铜虎符、竹使符}，并非孤立一事：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，且作为跨材料核验的编年节点保留。材料见《汉书》·文帝纪；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent \eventanchor{WH-DENSE-0228}{封故御史大夫周苛、周昌孙子为列侯}发生于景帝纪：中元年夏四月，行动者为西汉。它回应同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，并把作为跨材料核验的编年节点保留留给随后的人群和官署。《汉书》·景帝纪可作核验，惟《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 从同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件出发，西汉于武帝纪：四年出现\eventanchor{WH-DENSE-0229}{遣车骑将军卫青出上谷，骑将军公孙敖出代，轻车将军公孙贺出云中，骁骑将军李广出雁门}；作为跨材料核验的编年节点保留。这里采用《汉书》·武帝纪的记载范围，不越过《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 昭帝纪：元凤元年春，西汉的\eventanchor{WH-DENSE-0230}{三月，赐郡国所选有行义者涿郡韩福等五人帛，人五十匹，遣归}使同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件转为可见的行动，作为跨材料核验的编年节点保留。其依据为《汉书》·昭帝纪，《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent \eventanchor{WH-DENSE-0231}{丞相以下至都官令、丞上书入谷，输长安仓，助贷贫民}这一宣帝纪：四年的节点，关联西汉、同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件和作为跨材料核验的编年节点保留。《汉书》·宣帝纪记录了它的基本轮廓；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 西汉在元帝纪：二年处理同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件时，出现\eventanchor{WH-DENSE-0232}{其赐爵关内侯，食邑八百户，朝朔、望}；作为跨材料核验的编年节点保留。可核材料为《汉书》·元帝纪，且《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 成帝纪：二年的\eventanchor{WH-DENSE-0233}{夏六月，封舅谭、商、立、根、逢时皆为列侯}，让西汉的同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件在具体事务中显形；作为跨材料核验的编年节点保留。《汉书》·成帝纪所能支持的范围仍受《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核限制。
\par

\noindent 对西汉而言，\eventanchor{WH-DENSE-0234}{赌孝成世禄去王室，权柄外移，是故临朝娄诛大臣，欲强主威，以则武、宣}发生在哀帝纪：二年：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，随后作为跨材料核验的编年节点保留。参看《汉书》·哀帝纪；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件之下，西汉于平帝纪：元始元年春正月经历\eventanchor{WH-DENSE-0235}{遣使者捕蝗，民捕蝗诣吏，以石、斗受钱}，并面对作为跨材料核验的编年节点保留。此处依《汉书》·平帝纪，《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 高帝纪：元年，西汉面对同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件；\eventanchor{WH-DENSE-0236}{”于是汉王齐戒设坛场，拜信为大将军，问以计策}，其后作为跨材料核验的编年节点保留。记事依据《汉书》·高帝纪；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 高帝纪：五年的西汉发生\eventanchor{WH-DENSE-0237}{其七大夫以上，皆令食邑；非七大夫以下，皆复其身及户，勿事}。同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件构成其条件，作为跨材料核验的编年节点保留随之进入后续年序。《汉书》·高帝纪提供这一线索，但《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 在高后纪：八年，\eventanchor{WH-DENSE-0238}{”章从勃请卒千人，入未央宫掖门，见产廷中}把西汉置于同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件与作为跨材料核验的编年节点保留之间。可据《汉书》·高后纪追踪其大体经过；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 西汉在文帝纪：三年的\eventanchor{WH-DENSE-0239}{上幸甘泉，遣丞相灌婴击匈奴，匈奴去}，并非孤立一事：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，且作为跨材料核验的编年节点保留。材料见《汉书》·文帝纪；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent \eventanchor{WH-DENSE-0240}{令诸侯王薨、列侯初封及之国，大鸿胪奏谥、诔、策}发生于景帝纪：二年，行动者为西汉。它回应同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，并把作为跨材料核验的编年节点保留留给随后的人群和官署。《汉书》·景帝纪可作核验，惟《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 从同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件出发，西汉于武帝纪：四年出现\eventanchor{WH-DENSE-0241}{古者治兵振旅，因遭虏之方入，将吏新会，上下未辑}；作为跨材料核验的编年节点保留。这里采用《汉书》·武帝纪的记载范围，不越过《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 昭帝纪：元凤元年春，西汉的\eventanchor{WH-DENSE-0242}{武都氐人反，遣执金吾马适建、龙额侯韩增、大鸿胪广明将三辅、太常徒，皆免刑击之}使同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件转为可见的行动，作为跨材料核验的编年节点保留。其依据为《汉书》·昭帝纪，《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent \eventanchor{WH-DENSE-0243}{夏四月壬寅，郡国四十九地震，或山崩水出}这一宣帝纪：四年的节点，关联西汉、同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件和作为跨材料核验的编年节点保留。《汉书》·宣帝纪记录了它的基本轮廓；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 西汉在元帝纪：二年处理同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件时，出现\eventanchor{WH-DENSE-0244}{十二月，中书令弘恭、石显等谮望之，令自杀}；作为跨材料核验的编年节点保留。可核材料为《汉书》·元帝纪，且《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 成帝纪：三年的\eventanchor{WH-DENSE-0245}{犍为地震、山崩、雍江水，水逆流}，让西汉的同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件在具体事务中显形；作为跨材料核验的编年节点保留。《汉书》·成帝纪所能支持的范围仍受《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核限制。
\par

\noindent 对西汉而言，\eventanchor{WH-DENSE-0246}{天下民赀不满二万及被灾之郡不满十万，勿租税}发生在平帝纪：元始元年春正月：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，随后作为跨材料核验的编年节点保留。参看《汉书》·平帝纪；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件之下，西汉于高帝纪：元年经历\eventanchor{WH-DENSE-0247}{雍王邯迎击汉陈仓，雍兵败，还走；战好畤，又大败，走废丘}，并面对作为跨材料核验的编年节点保留。此处依《汉书》·高帝纪，《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 高帝纪：五年，西汉面对同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件；\eventanchor{WH-DENSE-0248}{诸侯子及从军归者，甚多高爵，吾数诏吏先与田宅，及所当求于吏者，亟与}，其后作为跨材料核验的编年节点保留。记事依据《汉书》·高帝纪；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 高后纪：八年的西汉发生\eventanchor{WH-DENSE-0249}{大臣相与阴谋，以为少帝及三弟为王者皆非孝惠子，复共诛之，尊立文帝}。同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件构成其条件，作为跨材料核验的编年节点保留随之进入后续年序。《汉书》·高后纪提供这一线索，但《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 在文帝纪：三年，\eventanchor{WH-DENSE-0250}{济北王兴居闻帝之代欲自击匈奴，乃反，发兵欲袭荥阳}把西汉置于同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件与作为跨材料核验的编年节点保留之间。可据《汉书》·文帝纪追踪其大体经过；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 西汉在景帝纪：二年的\eventanchor{WH-DENSE-0251}{列侯薨及诸侯太傅初除之官，大行奏谥、诔、策}，并非孤立一事：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，且作为跨材料核验的编年节点保留。材料见《汉书》·景帝纪；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent \eventanchor{WH-DENSE-0252}{用兵之法：不勤不教，将率之过也；教令宣明，不能尽力，士卒之罪也}发生于武帝纪：四年，行动者为西汉。它回应同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，并把作为跨材料核验的编年节点保留留给随后的人群和官署。《汉书》·武帝纪可作核验，惟《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 从同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件出发，西汉于昭帝纪：元凤元年春出现\eventanchor{WH-DENSE-0253}{九月，鄂邑长公主、燕王旦与左将军上官桀、桀子票骑将军安、御史大夫桑弘羊皆谋反，伏诛}；作为跨材料核验的编年节点保留。这里采用《汉书》·昭帝纪的记载范围，不越过《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 宣帝纪：四年，西汉的\eventanchor{WH-DENSE-0254}{乃者地震北海、琅邪，坏祖宗庙，朕甚惧焉}使同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件转为可见的行动，作为跨材料核验的编年节点保留。其依据为《汉书》·宣帝纪，《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent \eventanchor{WH-DENSE-0255}{待诏贾捐之以为宜弃珠厓，救民饥馑}这一元帝纪：二年的节点，关联西汉、同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件和作为跨材料核验的编年节点保留。《汉书》·元帝纪记录了它的基本轮廓；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 西汉在成帝纪：三年处理同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件时，出现\eventanchor{WH-DENSE-0256}{赦天下徒，赐孝弟、力田爵二级，诸逋租赋所振贷勿收}；作为跨材料核验的编年节点保留。可核材料为《汉书》·成帝纪，且《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 平帝纪：元始元年春正月的\eventanchor{WH-DENSE-0257}{罢安定呼池苑，以为安民县，起官寺市里，募徙贫民，县次给食}，让西汉的同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件在具体事务中显形；作为跨材料核验的编年节点保留。《汉书》·平帝纪所能支持的范围仍受《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核限制。
\par

\noindent 对西汉而言，\eventanchor{WH-DENSE-0258}{东如咸阳，引兵围雍王废丘，而遣诸将略地}发生在高帝纪：元年：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，随后作为跨材料核验的编年节点保留。参看《汉书》·高帝纪；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件之下，西汉于高帝纪：五年经历\eventanchor{WH-DENSE-0259}{爵或人君，上所尊礼，久立吏前，曾不为决，其亡谓也}，并面对作为跨材料核验的编年节点保留。此处依《汉书》·高帝纪，《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 文帝纪：三年，西汉面对同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件；\eventanchor{WH-DENSE-0260}{于是诏罢丞相兵，以棘蒲侯柴武为大将军，将四将军十万众击之}，其后作为跨材料核验的编年节点保留。记事依据《汉书》·文帝纪；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 景帝纪：二年的西汉发生\eventanchor{WH-DENSE-0261}{王薨，遣光禄大夫吊襚、祠、赗，视丧事，因立嗣子}。同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件构成其条件，作为跨材料核验的编年节点保留随之进入后续年序。《汉书》·景帝纪提供这一线索，但《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 在武帝纪：四年，\eventanchor{WH-DENSE-0262}{朕闵众庶陷害，欲刷耻改行，复奉正义，厥路亡由}把西汉置于同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件与作为跨材料核验的编年节点保留之间。可据《汉书》·武帝纪追踪其大体经过；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 西汉在昭帝纪：元凤元年春的\eventanchor{WH-DENSE-0263}{燕王遣寿西长、孙纵之等赂遗长公主、丁外人、谒者杜延年、大将军长史公孙遗等，交通私书，共谋令长公主置酒，伏兵杀大将军光，征立燕王为天子，大逆毋道}，并非孤立一事：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，且作为跨材料核验的编年节点保留。材料见《汉书》·昭帝纪；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent \eventanchor{WH-DENSE-0264}{令三辅、太常、内郡国举贤良方正各一人}发生于宣帝纪：四年，行动者为西汉。它回应同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，并把作为跨材料核验的编年节点保留留给随后的人群和官署。《汉书》·宣帝纪可作核验，惟《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 从同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件出发，西汉于元帝纪：二年出现\eventanchor{WH-DENSE-0265}{惟蒸庶之饥寒，远离父母、妻子，劳于非业之作，卫于不居之宫，恐非所以佐阴阳之道也}；作为跨材料核验的编年节点保留。这里采用《汉书》·元帝纪的记载范围，不越过《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 成帝纪：三年，西汉的\eventanchor{WH-DENSE-0266}{遣光禄大夫博士嘉等十一人行举濒河之郡水所毁伤困乏不能自存者，财振贷}使同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件转为可见的行动，作为跨材料核验的编年节点保留。其依据为《汉书》·成帝纪，《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent \eventanchor{WH-DENSE-0267}{至徙所，赐田宅什器，假与犁、牛、种、食}这一平帝纪：元始元年春正月的节点，关联西汉、同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件和作为跨材料核验的编年节点保留。《汉书》·平帝纪记录了它的基本轮廓；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 西汉在高帝纪：元年处理同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件时，出现\eventanchor{WH-DENSE-0268}{田荣闻羽徙齐王市于胶东而立田都为齐王，大怒，以齐兵迎击田都}；作为跨材料核验的编年节点保留。可核材料为《汉书》·高帝纪，且《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 高帝纪：五年的\eventanchor{WH-DENSE-0269}{异日秦民爵公大夫以上，令丞与亢礼}，让西汉的同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件在具体事务中显形；作为跨材料核验的编年节点保留。《汉书》·高帝纪所能支持的范围仍受《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核限制。
\par

\noindent 对西汉而言，\eventanchor{WH-DENSE-0270}{济北吏民，兵未至先自定及以军、城邑降者，皆赦之，复官爵}发生在文帝纪：三年：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，随后作为跨材料核验的编年节点保留。参看《汉书》·文帝纪；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件之下，西汉于景帝纪：二年经历\eventanchor{WH-DENSE-0271}{列侯薨，遣太中大夫吊祠，视丧事，因立嗣}，并面对作为跨材料核验的编年节点保留。此处依《汉书》·景帝纪，《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 武帝纪：元朔元年冬十一月，西汉面对同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件；\eventanchor{WH-DENSE-0272}{故旅耆老，复孝敬，选豪俊，讲文学，稽参政事，祈进民心，深诏执事，兴廉举孝，庶几成风，绍休圣绪}，其后作为跨材料核验的编年节点保留。记事依据《汉书》·武帝纪；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 昭帝纪：元凤元年春的西汉发生\eventanchor{WH-DENSE-0273}{故稻田使者燕仓先发觉，以告大司农敞，敞告谏大夫延年，延年以闻}。同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件构成其条件，作为跨材料核验的编年节点保留随之进入后续年序。《汉书》·昭帝纪提供这一线索，但《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 在宣帝纪：四年，\eventanchor{WH-DENSE-0274}{秋，广川王吉有罪，废迁上庸，自杀}把西汉置于同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件与作为跨材料核验的编年节点保留之间。可据《汉书》·宣帝纪追踪其大体经过；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 西汉在元帝纪：二年的\eventanchor{WH-DENSE-0275}{丞相、御史举天下明阴阳灾异者各三人}，并非孤立一事：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，且作为跨材料核验的编年节点保留。材料见《汉书》·元帝纪；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent \eventanchor{WH-DENSE-0276}{其为水所流压死，不能自葬，令郡国给槥椟葬埋}发生于成帝纪：三年，行动者为西汉。它回应同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，并把作为跨材料核验的编年节点保留留给随后的人群和官署。《汉书》·成帝纪可作核验，惟《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 从同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件出发，西汉于平帝纪：元始元年春正月出现\eventanchor{WH-DENSE-0277}{秋，举勇武有节明兵法，郡一人，诣公车}；作为跨材料核验的编年节点保留。这里采用《汉书》·平帝纪的记载范围，不越过《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 高帝纪：元年，西汉的\eventanchor{WH-DENSE-0278}{越击杀济北王安，荣遂并三齐之地}使同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件转为可见的行动，作为跨材料核验的编年节点保留。其依据为《汉书》·高帝纪，《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent \eventanchor{WH-DENSE-0279}{今吾于爵非轻也，吏独安取此！且法以有功劳行田宅，今小吏未尝从军者多满，而有功者顾不得，背公立私，守尉长吏教训甚不善}这一高帝纪：五年的节点，关联西汉、同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件和作为跨材料核验的编年节点保留。《汉书》·高帝纪记录了它的基本轮廓；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 西汉在文帝纪：三年处理同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件时，出现\eventanchor{WH-DENSE-0280}{秋九月，封齐悼惠王子七人为列侯}；作为跨材料核验的编年节点保留。可核材料为《汉书》·文帝纪，且《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 景帝纪：二年的\eventanchor{WH-DENSE-0281}{其葬，国得发民挽丧、穿、复土，治坟无过三百人毕事}，让西汉的同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件在具体事务中显形；作为跨材料核验的编年节点保留。《汉书》·景帝纪所能支持的范围仍受《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核限制。
\par

\noindent 对西汉而言，\eventanchor{WH-DENSE-0282}{其与中二千石、礼官、博士议不举者罪}发生在武帝纪：元朔元年冬十一月：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，随后作为跨材料核验的编年节点保留。参看《汉书》·武帝纪；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件之下，西汉于昭帝纪：元凤元年春经历\eventanchor{WH-DENSE-0283}{丞相征事任宫手捕斩桀，丞相少史王寿诱将安入府门，皆已伏诛，吏民得以安}，并面对作为跨材料核验的编年节点保留。此处依《汉书》·昭帝纪，《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 宣帝纪：地节元年春正月，西汉面对同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件；\eventanchor{WH-DENSE-0284}{朕蒙遗德，奉承圣业，惟念宗室属未尽而以罪绝，若有贤材，改行劝善，其复属，使得自新}，其后作为跨材料核验的编年节点保留。记事依据《汉书》·宣帝纪；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 元帝纪：五年的西汉发生\eventanchor{WH-DENSE-0285}{罢角抵、上林宫、馆希御幸者、齐三服官、北假田官、盐铁官、常平仓}。同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件构成其条件，作为跨材料核验的编年节点保留随之进入后续年序。《汉书》·元帝纪提供这一线索，但《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 在成帝纪：三年，\eventanchor{WH-DENSE-0286}{避水它郡国，在所冗食之，谨遇以文理，无令失职}把西汉置于同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件与作为跨材料核验的编年节点保留之间。可据《汉书》·成帝纪追踪其大体经过；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 西汉在平帝纪：元始元年春正月的\eventanchor{WH-DENSE-0287}{遣执金吾侯陈茂假以钲鼓，募汝南、南阳勇敢吏士三百人，谕说江湖贼成重等二百余人皆自出，送家在所收事}，并非孤立一事：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，且作为跨材料核验的编年节点保留。材料见《汉书》·平帝纪；《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent \eventanchor{WH-DENSE-0288}{初，项梁立韩后公子成为韩王，张良为韩司徒}发生于高帝纪：元年，行动者为西汉。它回应同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，并把作为跨材料核验的编年节点保留留给随后的人群和官署。《汉书》·高帝纪可作核验，惟《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 从同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件出发，西汉于高帝纪：五年出现\eventanchor{WH-DENSE-0289}{且廉问，有不如吾诏者，以重论之}；作为跨材料核验的编年节点保留。这里采用《汉书》·高帝纪的记载范围，不越过《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par

\noindent 文帝纪：三年，西汉的\eventanchor{WH-DENSE-0290}{十一月，淮南王长谋反，废迁蜀严重，死雍}使同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件转为可见的行动，作为跨材料核验的编年节点保留。其依据为《汉书》·文帝纪，《汉书》为东汉官修；该条保留其纪年，数字、动机与群体称谓须另核。
\par
