\section{把人、钱和信息接进帝国}
\label{sec:han-imperial-capacity}

长安能够发出诏令，不等于诏令已经抵达每一户人家。西汉留下大量官名、法令和户口数字，真正需要追问的是：它们怎样经过郡县、王国、商人、宗族与边塞吏员，才会成为粮、兵、税和消息。关中靠近皇帝与仓储，旧楚地、王国、南方新郡和河西则拥有不同的道路、首领与生产条件。帝国并非同时、同样地抵达这些地方；这种不均衡既是扩张能够发生的条件，也是控制不断断裂的缘由。

\subsection{郡国之间的接口}

汉初保留同姓王国，并非中央尚未想到郡县，而是战后必须把封赏、宗室和地方治理放在同一套秩序里。王国有相、内史与地方声望，朝廷既不能把它当作空白，又不能允许它长期保有独立的征发与调兵能力。七国之乱后，对王国任官和军政的约束加强，实际改变的是中央核验、干预这些接口的能力；地方社会既有的家族、交易与道路并未随一道命令消失。

户籍、田租、算赋和徭役把家庭写进国家账目，却要依靠里、乡、县吏和地方中介完成。逃亡、隐匿和灾荒不是制度脚注，而是登记为何永远不能等于社会全貌的原因。前二年元始户口数字尤其容易造成精确感：它最稳妥地说明朝廷仍通过郡国簿籍申报来估量所掌握的人口，不能直接推成真实总人口、财富分布或每户的税役负担。账簿的存在证明了国家的可见性，也标出了可见性的边界。

\subsection{钱币、运输与财政选择}

文帝一度弛铸钱禁，民间、王国和商人得以动用铜料和工匠；景帝、武帝再加强控制，显示钱币同时关乎市场流通、财政信誉与地方权力。政策的松紧不是“国家有无”的二选一，而是直接经营和间接控制的比例如何改变。钱范、钱币窖藏能证明特定地点的铸造或流通痕迹，不能据此计算全国市场规模。

武帝朝的远征把这种问题推到都城之外。盐铁专营、均输、平准与五铢钱让中央更容易把某些生产、转运和京师供应放进可调度的账目，也把运输损耗、吏员寻利和价格风险重新分配给工人、商人和消费者。\textit{《史记·平准书》}、\textit{《汉书·食货志》}和\textit{《盐铁论》}保留了政策理由与争论，不能替代一县一乡的账簿；正因为如此，不能把“增加收入”直接写成全国社会的单一经验。

\eventanchor{WH-0119-SALT-IRON-COIN}{前一一九年收铸五铢、强化盐铁专营}，以及其后的均输、平准，并不是把已经在民间流动的物资一把收入国库。它们要靠产地、关卡、车船、仓舍和能辨认物价的吏员，将盐、铁、铜和粮从不同地方接进京师和军费的账目；沿线的手工业者、贩运者与消费者则面对新的检查、差价与机会。钱范和窖藏能够交叉印证铸造、流通的局部痕迹，不能将政策分期或全国市场规模精确化。财政技术提高了调度的可能，也扩大了行政失手会落在谁身上的范围。

\begin{causalchain}[财政集中带来的新瓶颈]
远征和新郡经营增加军费与转运压力；专营、货币和运输措施扩大了中枢可看见、可调用的资源；掌握关卡、账簿、铸造或近侍通道的人也因此获得新的政治位置。国家能力与竞争资源相互放大，并不是一条没有代价的集中化道路。
\end{causalchain}

\subsection{收束远征，也收束谁能替皇帝作决定}

\eventanchor{WH-0089-LUNTAI}{前八九年轮台诏}没有把西域从汉廷的视野中抹去，却拒绝再为某些远距屯田和出击投入人力。诏文把边地劳苦、转运与财用放到同一张判断里；它可见的是朝廷愿意怎样解释这次收束，不能让我们逐项核算此前的损失或此后每个关塞的供给。轮台的选择改变了财政问题的问法：不是要不要边防，而是哪些道路、屯戍和使节关系能由已经疲惫的内地继续支付。

\eventanchor{WH-0074-LIU-HE-DEPOSITION}{前七四年昌邑王刘贺被废、宣帝被立}，则让另一种调度能力露出边缘。昭帝死后，霍光须迅速把继承、宫门与官署接到一起；二十余日后，他又以失德为由改立刘病已。奏议所列过失是为行动取得名分的文本，不能当作宫廷日常的逐刻记录。可以看见的是，刚从远征成本中寻找尺度的政府，还必须承认掌握禁军、遗诏与任命通道的人能够决定皇帝是谁；这会使“恢复秩序”的行政手段本身成为下一次继承危机的资源。

\subsection{谁能进入官署}

中朝、尚书与外朝官并存，是武帝在既有官署外寻求更快信息和决断通道的尝试。它提高了接近宫门者的分量，却不能保证地方问题因此更透明。博士、太学和察举同样提供了新的入口：经典解释与郡守的评价可以进入选官，师承、家世和地方声望也随之影响谁会被评价为“可用”。这些制度不是全国已有同一所学校或同一场考试的证据，而是朝廷开始把特定知识与地方名望接入官僚体系的路径。

边地使这种路径显得更具体。南越、西南与河西置郡以后，任命、司法和赋役必须经由驻军、翻译、当地首领、水源和道路才可能落实。郡名记录了朝廷提出的行政主张，不能证明当地社会已在同一天改造完成。居延、肩水金关和悬泉置简牍让人看见关塞文书、物资和人员的日常，却只保存了特定岗位的纸面世界；它们恰好提醒我们，完整的帝国从来不等于完整留存的档案。

西汉后期外戚王氏逐渐占据中枢，不能只被写成制度失灵后的意外。幼主、婚姻、尚书、禁军和官爵分配本就可以让亲属网络成为权力的运输线。当这些接口集中在少数集团手中，朝廷仍能发出命令，却更难使命令被不同地区和不同官署以可持续的方式执行。这一压力会在王莽居摄和新朝改革中得到更尖锐的检验。

\eventanchor{WH-0081-SALT-IRON-DEBATE}{前八一年的盐铁会议}保留的正是这种能力的两面：边防和专营被说成维系国家的办法，贤良文学则将其与民间生计相连。《盐铁论》是经编纂而成的辩论文本，不能被当作与会者逐字速记；它仍使专营的受益、成本和反对理由留下了可读的政治语言。前六一至前六〇年\eventanchor{WH-0061-ZHAO-CHONGGUO}{赵充国在羌地所主张的屯田、招抚与分化}，又把同一问题带到道路和边郡：少一些大规模进攻可能节省即时军费，但驻军、屯田和中介关系会把新的劳役与土地压力留在当地。部众分类与政策成效均有争议，不能把奏议的方案写成边地社会的完整回应。

\begin{sourcenote}[制度材料的尺度]
《汉书·诸侯王表》《食货志》《百官公卿表》《儒林传》说明朝廷如何记录王国、财政与选官；居延汉简等文书照见具体关塞的执行。制度文本不能自动证明基层服从，局部文书也不能直接换算全国收支或人口。对钱币、户口和新郡的判断，本节仅取其能够支持的行政与物质尺度。
\end{sourcenote}
\subsection{新郡为何仍有不同的行政速度}

南越、西南与河西被纳入郡县名目后，地方首领、翻译、驻军和道路仍决定任命与征发能走多远；到王莽时，行政名目愈发密集也不能替代这些关系。《史记·南越列传》《西南夷列传》《汉书·地理志》可说明朝廷如何标记空间，《汉书·王莽传》显示改制的政治语言，均不能直接证明地方社会已经同速改变或精确的基层覆盖率。

\begin{event}{\eventanchor{WH-0060-PROTECTOR-WESTERN-REGIONS}{郑吉受命为西域都护：一纸任命怎样停在绿洲之间}}{神爵二年（前六〇年）}{汉与西域诸国 · 乌垒、车师与河西以西的绿洲道路}{郑吉受命和都护名号可核；治所、管辖范围及各绿洲的服从程度仍有争议}
郑吉受命为西域都护时，朝廷所得到的并不是一片已经连成一色的边地。河西以西的道路要经过烽燧、驿站和绿洲，消息、向导、马匹与粮食都须由当地人和不同政权的中介接力；车师、乌孙以及南北道诸国也各有自己的安全和贸易盘算。都护这一名号把使节、驻军与处理冲突的权力集中到一个可被长安调用的接口，却不能免除这些接口对水源、季节、互市和地方联盟的依赖。对郑吉而言，选择不是简单地“扩大疆域”，而是在有限兵粮下维持可通行的关系；对绿洲首领而言，接受、拖延或转向别处的保护者，也都是会改变道路安全的行动。

《汉书·西域传上》和《宣帝纪》能相互确定授命的主干，《资治通鉴》把它放入更长的年序；它们主要从汉廷看见任命，不能据此绘出精确都护治所，更不能把“都护”推成所有绿洲已按同一制度纳税、驻军或认同。此后班超等人仍须在每一段道路上重做联络，正说明这次任命的直接效果是建立协调的可能，而中期成本则是不断为远距离使节、驻防和补给寻找愿意合作的地方节点。
\end{event}

\subsection{五铢钱从钱范到菜市}

前一一八年前后，五铢钱的推行看似是一项极小的技术：在铜钱上铸出重量名目，并收回民间和郡国各自铸造的权利。它实际上碰到的是谁能取得铜料、谁能保证钱币可用、谁能承担旧钱被拒收的风险。文帝弛禁以后，私人和王国铸钱并不只意味着“市场活跃”；不同成色和重量的钱会使纳税、买卖与债务结算变得困难。武帝朝将铸币收归中央，试图把这份信任放进可核验的官营工场和运输线路。

钱范、范母和出土钱币让我们知道铸造并非纯粹诏令，而要依赖工匠、燃料、铜矿和模具。它们也限制了我们的判断：某地有钱范，只能说明那里曾发生特定的制造或管理活动，不能据此推出全国货币已按同一节奏流通。传世的《史记·平准书》与《汉书·食货志》关心的是朝廷如何处理币制和财政；卖菜、雇工、缴租的人如何辨认每一串钱，多半没有留下同样连续的记录。国家统一钱币的直接效果，是为征收和支付提供一种更可计算的名目；它并不使地方市场的信用、物价和债务自动稳定。

五铢的耐久反而容易制造一种错觉，仿佛它一经推出便没有争议。西汉后期到王莽改币以前，流通中仍会有旧钱、磨损、私铸、窖藏和区域差异。钱币的“统一”是官府不断检查、铸造、收纳和处罚的结果，不是一块金属天然带来的秩序。对边郡军士而言，钱还要同粮、布帛、盐和赏赐并用；对农家而言，能否以钱换得铁器、种子或免除急迫债务，比钱文是否统一更为切身。

\begin{event}{\eventanchor{WH-0118-WUZHU}{五铢钱推行与郡国铸币权收束}}{前一一八年前后}{汉廷、铸钱工场与各地市场}{币制调整及收束方向可核；实际替换速度、私铸规模和市场价格不能据此量化}
一枚五铢钱需要铜料、钱范、工匠和负责验收的人，才可能从官营工场走到纳税和买卖的场合。朝廷收回郡国铸币权，是在远征与财政压力中提高货币可信度和资源调度的选择；地方工匠、贩运者和持有旧钱的家庭则须承受转换的麻烦。它减少了王国借铸币形成独立资源的空间，却把更多监管责任集中到中央能够派到产地、关卡和市场的官吏手中。
\end{event}

\subsection{盐场、铁官与转运的方向}

盐铁官营并没有把一座盐池或一座冶炉直接搬进长安。盐要在海滨、池泽或井地生产，铁要接近矿料、燃料和工匠；成品随后经过车船、关津、仓舍和不同层级的吏员。武帝朝选择专营，是因为边军、新郡和京师供应需要比常规田租更可调度的收入与物资。把盐铁一概写成“与民争利”，或一概写成“富国强兵”，都会跳过其中的运输和管理问题：国家取得货物，不等于货物已无损地抵达需要它的地方。

均输的思路是在各地按物产和价格调运，让官府在丰处购、乏处售；平准则以京师仓储调节供给。两者在制度语言中试图减少商人囤积和区域价格差，也给熟悉行情、掌握道路的官员很大裁量。桑弘羊及其同僚能够看到的是帝国层面的军费、库存和转运，沿途负担车役、面对官价的家庭与商人，却不必按同一种尺度受益或受损。政策并不是因为有善意或恶意才发生作用，而是因为它把生产地、运输者和消费地接进一套新的结算关系。

前八一年的盐铁会议保留了这种关系在政治语言中的冲突。贤良文学批评专营、徭役和官吏侵扰，大夫一方强调边备、财政和朝廷责任；《盐铁论》经后人编纂，不能把每一句当作会议逐字记录。但它让我们听见两种无法相互取消的判断：边防需要持续资源，资源的取得又会改变家庭、商人和地方社会的日常。读者不必在两者中挑出一个永恒正确的答案，而应看见昭帝朝为何仍得处理武帝遗下的仓储、边费和市场接口。

轮台诏所表达的收束，也应放在这一背景下理解。它承认某些远距动员使内地劳苦，并不等于盐铁、屯田、使节或西域关系从此都停止。政策的转向改变了哪些开支可以继续被正当化，却没有取消边郡的粮运、马政和地方征发。财政技术最显著的副作用，正是国家一旦学会以特定物资维持扩张，便很难在不伤及既有军政网络的情况下轻易退出。

\begin{event}{\eventanchor{WH-0117-EQUILIZATION}{均输、平准接入京师供应}}{元封至元鼎间}{汉廷、产地、关津与长安仓储}{措施及其大致时序可核；各地执行强度、价格和实际收支不可精确复原}
官府试图把地方物产沿道路汇集、再在需要处放出，首先需要能够辨认货物、保管账目并调动车船的人。均输与平准增加了中枢处理军费和京师供应的手段，也使关卡、仓舍和经手官吏成为新的权力位置。制度文本所见的是朝廷的设计，不能把产地工人、商队和消费者写成同一类受益者；它所能确认的是，财政已不再只依靠田租，而被编入更广阔的物资与交通网络。
\end{event}

\subsection{墓室里的家庭与祠祀中的帝国}

西汉的社会并不只在户籍和钱串里留下痕迹。墓葬中的漆器、简牍、衣物、车马器和画像，常能让我们看见家庭怎样陈列身份、财富和对死后的想象；但墓室是经过选择的纪念空间，不能直接等同于一个县或一个阶层的普通生活。长沙马王堆的帛书、器物与墓葬结构，为早期汉代的知识、身体观念和贵族物质世界提供罕见窗口，却不能据此替所有妇女、农户或边郡居民发言。

同样，祠祀、封禅和郊祀也不是只属于皇帝的宗教装饰。武帝经营泰山封禅、增置祭祀和追求神仙方术时，要调用礼官、交通、物资和能解释仪式的知识人；这些仪式把天下秩序呈现给参与者，却不证明社会信念已经一致。地方家庭的祖先祭祀、巫觋活动、求福治病和墓葬安排，各有不同的材料与沉默。朝廷可以规定某些祭仪的名目，不能从长安替每一处乡里决定何种神灵最可信。

太学、五经博士与经学选官使经典解释进入官署，是另一种把知识接进国家的方式。博士并不意味着所有读书人接受同一解释，更不意味着乡村教育已经普及；它提供的是一种可被征用的资格和一批争论礼制、灾异、政务的语言。董仲舒在后世叙述中常被写成某种单一“国教”的奠基者，这会把不同年代的经学、祭祀和政治争论压成一个起点。较能把握的是：武帝朝和其后官员越来越愿意借经典、天象与礼仪说明政策，而这些说明本身也会受到宫廷权力与现实财政的约束。

妇女在这一社会中既可能通过婚姻、母家和宫廷取得罕见的政治位置，也承担着家户再生产、迁徙和丧葬网络的压力。吕后、窦太后、王政君的名字之所以保存，是因为她们进入了皇统和官署的中心；这不应遮蔽更多无名妇女只在墓志、器物、法律条文或亲属关系中留下片段。社会史的任务不是用少数显名人物替代她们，而是承认材料通常只能让我们看见家庭制度如何分配名分、财产和照料，不能替每个人补写内心。

\subsection{一张传符、一匹马和边塞吏员的夜晚}

居延、肩水金关和悬泉置出土的简牍常以极细小的字迹记录人名、日期、传符、马匹、粮食与文书交接。与帝纪的宏大叙事相比，它们几乎不讲胜负，却使河西走廊的行政劳动变得可见：过关者须说明身份，传舍要决定能给多少食物和草料，吏员要把已经离开的使者、尚未归还的马和即将到来的命令记入簿册。帝国在边塞的存在，并不只是城障和驻军，也是这些无法在战报中显名的重复核验。

简牍也不应被误读为国家无所不知的证据。它们来自留存下来的特定地点和时段，恰好说明档案具有偶然性；一个关塞记录得很详细，并不能使我们看见所有道路、所有民族关系或所有家庭。材料的价值在于校正另一种夸张：若只读正史，河西似乎只在张骞、卫青、霍去病和都护的行动中出现。简牍提醒我们，远征之后，真正让道路保持开放的是验传、换马、报损、看守仓粮和等待下一道文书的人。

这种细密行政也制造摩擦。传符可以让使者优先获得马匹和食物，也会把紧缺资源从附近居民或其他行旅手中抽走；严格的检查可以减少冒用，又可能拖慢贸易和求援。中央希望边塞成为可控制的接口，驻地社会则在军队、商旅、降附者和本地生产之间承受不同压力。因而不能从一枚简牍直接推出“有效统治”，只能说它让我们看见统治必须怎样在具体岗位上不断被做出来。

\subsection{历法、灾异与可以争论的天}

武帝朝改定太初历，把月令、节气与朝廷的礼制时间重新校合。历法并非只为天文家提供一套更精确的计算：农业、祭祀、朝会和官府文书都要借共同的年月安排行动。新历能够让中央以新的方式宣布时间，却不等于各地农事从此完全服从京师的节奏。河谷、山地与边郡面对的雨水、霜冻和交通本有差异，县廷所用的历日还须经过抄写、传递和解释。

灾异进入政治讨论，正是在这种共同时间中发生。日食、地震、彗星和水旱被记录下来，官员可能把它们同政策、任用或礼仪联系；这不表示所有人都以同一种因果理解自然。奏议中的灾异语言为批评者提供一个可以指向皇帝的公共形式，也让朝廷有机会以赦令、改元或减免回应不安。它既不是现代意义的科学报告，也不能简单化为虚假的迷信；它是行政和道德如何试图处理不可控制事件的一种语言。

司马迁撰写《史记》也属于这种知识与权力的世界。他在太史令职位、家学传统、宫廷经历和个人遭遇之间写作，把诸侯、游士、货殖者与帝王放在一部贯通的历史中。其叙事为西汉以前和武帝时期留下不可替代的材料，同时带有作者的选择与褒贬；《汉书》继之而作，又以东汉的制度视角重新组织西汉。读者既不能把这些著作当作透明的档案，也不应因其有立场而放弃它们：正是比较不同写法，才看见什么被写成帝国的中心，什么又只能从缝隙中追问。

\subsection{从武帝的仓廪到昭帝朝的议席}

武帝晚年留下的并不是一张可由继承者任意删改的收支表。河西、朔方和西域的驻军已有自己的粮道与人员，盐铁、均输和平准也已有经手的官吏、产地和仓储。昭帝即位时，霍光等辅政者若要减轻远征压力，必须同时避免让边防、京师供应和官僚任命失去支撑。轮台诏的意义正在于它给某些动员划出限度；它不是取消整个边疆体系，而是承认继续以同样方式扩张会让内地承担难以维持的劳役与运输。

前八一年的盐铁会议应被放在这种继承关系中。贤良文学不只是以道德词语反对官营，他们将铁器、盐价、徭役和吏治同农家与地方生计联系起来；大夫也不只是在为权力辩护，他们把专营与北边军费、国家信誉和对商人囤积的防备联系起来。双方使用的材料和修辞未必能替我们直接结算财政盈亏，但争论本身说明政策的成本已成为公开的政治问题。没有人能单凭一句“与民休息”解决驻军与道路仍在索取资源的事实。

霍光的辅政把财政问题和继承问题放在同一张桌上。昭帝年幼，军政与宫门的通道集中于辅政集团；昌邑王被废、宣帝被立，正显示能够解释遗诏、控制禁军和安排诏令的人也能决定谁拥有皇帝名号。史书对昌邑王失德的列举服务于废立的合法性，不能作为宫廷生活的逐刻实录。较清楚的后果是，昭帝朝收束远征所需的协调能力，反过来使掌握协调接口的人拥有异常大的继承影响。

宣帝亲政以后，赵充国处理羌地的建议提供另一种财政与边防的选择。他反对仓促深入，不是因为边地不重要，而是因为道路、粮食、季节与不同部众的关系使大规模进攻未必划算。屯田、招抚和分化可以减少某些即时军费，却不会消除驻军、土地和中介带来的压力。奏议记录的是将领如何向皇帝说明选择，不能证明羌地社会完全按方案回应；它使读者看见，所谓“守成”仍要在具体的供给和地方关系中不断作决定。

\begin{event}{\eventanchor{WH-0081-YANTIE}{盐铁会议把边费带进公开争论}}{始元六年（前八一）}{长安朝廷 · 贤良文学、大夫与地方负担的政治语言}{会议及争论主题可核；《盐铁论》非逐字速记，不能据以量化各地经济效果}
在长安的议席上，专营不再只是财政官署内部的技术。支持者把盐铁、均输与北边守备相连，反对者则追问铁器、盐价、徭役和官吏如何进入农家日常。编纂后的文本保留的不是所有发言者的声音，却足以说明武帝朝形成的财政网络已无法只用“有利”或“有害”概括。昭帝朝的选择，是在继续支付帝国既有道路与军队的同时，为过度动员设法寻找边界。
\end{event}

\subsection{盐从海滨抵达边郡，先经过谁的手}

武帝朝的盐铁政策若只从长安的诏令开始，读者会以为国家面对的是两种可以抽象计算的收入。盐首先来自海滨、池泽和井地的劳动。煮盐要有燃料、器具、搬运和看守，产地附近的人既可能因官营得到稳定需求，也可能因征发、定价和禁私贩失去原有的周转方式。盐不是抵达市场才成为政治问题：它在离开产地以前，已把工匠、地方吏、运输者和拥有水陆通道的人接进了国家的财政安排。

铁也如此。矿料、木炭、炉火和熟练匠人不能由中央名称立即创造；铁器铸成后，要送往农耕地区、工程和边塞。官营的目标之一，是使朝廷在军器和工具上不必完全依赖各地商人及王国资源。它的代价是，负责征料、验收、转运和出售的官吏拥有了比普通税吏更大的裁量。铁器质量、运输损耗和官价是否合适，都会在乡里市场中改变人们对政策的判断，却很少以完整账簿进入史书。

均输官若要把盐、铁、布帛或粮食送往需要处，必须先判断何地有余、何路可走、何时水陆交通尚能承受。这个判断不是纯粹的经济计算。黄河、运河和山道会因季节变化，沿线县廷会因灾荒、军务或地方冲突改变优先次序；车夫与船户也会在官役和自己的生计之间寻找余地。平准仓储试图在京师调节物价，实际上依赖许多远处的装卸、封检和保管。国家把物资集中，便同时把损耗、腐败和延误集中为政治风险。

《史记·平准书》以财政改革者的行动为线索，《汉书·食货志》把措施纳入较完整的制度叙述，《盐铁论》则让支持与批评并列出现。三者都不是产地工人的日记。它们足以确认武帝朝确实把盐铁、货币和转运联结为帝国财政的一部分，却不足以替每一处盐场或每一位消费者结算损益。最稳妥的结论不是专营“必然”压迫或富强，而是它使边费、京师供给和地方市场从此更直接地相互牵动。

\subsection{军粮离开关中以后}

远征军的粮食不是从仓门一出来就自动到达将军手中。关中仓廪可以集纳谷物，接下来的路却要经过车、牛、马、人和可通行的地面。向北出兵时，粮车要面对山口、河流、风沙和敌方骑兵可能造成的骚扰；向河西转运时，又要在绿洲之间计算饮水、草料和停宿。军队越远离可以征发的内地，补给本身越会吞噬更多劳力和牲畜。史书中辉煌的战役，常把这些耗损压缩成“发兵”或“转饷”几个字。

武帝多次征调民夫、车骑和畜力，并非因为朝廷不知道劳苦，而是因为它试图用集中资源换取边地的主动。征发的效果不会均匀落在所有家庭身上：拥有牲畜、靠近道路、负责地方仓储或有成年劳力的人，面对的接口各不相同。有人可能从军需交易中获利，有人因失去劳力和牲畜而更难耕作。传世材料不足以画出一张完整的受益受损地图，正不应把“全国支持”或“全国困敝”当作无需证明的句子。

轮台诏之所以反复提及劳苦，是因为边地运输已成为中枢无法回避的事实。它不是简单宣布过去的一切错误，而是承认再向更远处推进，必须先回答谁能把粮食送到那里、谁能负担沿路的损失。昭帝、宣帝以后仍有屯田、使节和西域都护，说明收束并不等于退出；不同的是，朝廷更常把有限的道路、可用的粮食和地方中介当作政策的前提，而非胜利之后的附带问题。

\subsection{河流、栈道与一车粮的方向}

长安能够汇集赋税，不等于每一石粮都能按诏令抵达。关中向东的道路要穿过函谷与黄河渡口，向北的车队要越过山口，通往河西的运输还要在绿洲之间寻找水草。河流可以减少陆运的负担，也会因水位、渡口和船只不足成为瓶颈；陆路可以绕开某些水障，却要消耗更多畜力和人力。中央的财政技术因此总与地理相连：一张账目中看似可调用的粮食，只有在道路仍可通、车马仍可用时才是真正可调用的粮食。

修治道路和桥梁也不是帝国单方面给予地方的便利。工程需要征发劳力、木石与牲畜，附近居民可能因市场和通行获益，也可能因役使而失去农时。驿传为官员、使者和紧急文书提供优先通道，优先通道的另一面则是普通行旅、商队和地方运输要与国家需求争夺同一批马匹、船只和食物。史书对道路的记载多在远征或朝会时出现，难以告诉我们日常谁在何处被耽搁；它仍足以让人明白，所谓“中央集权”须不断在路上重新实现。

河西简牍特别能补足这种认识。传舍给来使供应食物与马匹，关塞核验符信，吏员记录人员去向；一份短文书并不壮观，却表明路网必须由人逐次接手。边地运输的有效，并非一条线已经被画在地图上，而是每一次交接没有中断。道路一旦因军情、气候或物资短缺失灵，长安的命令便可能停在距都城很远的地方。

\subsection{信用不是钱币之外的事}

五铢钱使国家能够以较稳定的重量名目征收和支付，却没有让所有交换都变成即时的现钱交易。家庭之间、商人之间和官府与民之间仍会有赊贷、预付、租佃与互保；粮食、布帛、盐和劳力也可以承担支付功能。钱币流通扩大了交易的可能，同时把铜料、铸造、真假、损耗与兑换带进日常判断。市场上的信用并不只来自钱文，也来自熟人关系、地方名望、契约习惯和对明日价格的估计。

国家介入货币，会改变这些判断。收回郡国铸钱权可限制地方王国把铜料和钱币变成独立资源，也使官方钱币成为纳税与俸给的共同尺度；新钱推行、旧钱收换或私铸查禁则会把风险落到持钱、借钱和卖货的人身上。出土钱币、钱范和窖藏只能显出某处的制造、保存或流通，不能将全帝国的信用关系化为一个数字。它们提醒我们，市场并非国家命令的反面，而是国家政策、地方关系和物资稀缺同时作用的场所。

\subsection{集市并不在诏令之外}

一个县的市日，把农户、手工业者、行商、经纪人与官吏暂时聚到同一片空间。谷物、布帛、盐、铁器和牲畜在这里换手，价格会随着收成、道路、军需和消息改变。市吏的职责是维持某些尺度、征收某些税费并处理纠纷；他们无法决定每一次交易是否公平，也不能消除买卖双方在信息、现金和关系上的差异。市场之所以值得写入帝国史，正在于国家的货币、关津与禁令会在这里同家户的急需相遇。

商人并非只在中央政策中被动承受。熟悉水陆道路、季节和价差的人能够把货物从一地转到另一地，也能在官营、征发或边境紧张时改变路线。朝廷担忧囤积和豪商，并不表示所有长途贸易者拥有同样资源；小贩、船户和携带少量布帛的家庭面对的风险不同。我们缺少足以统计全部交易的材料，不应把任何一类人写成单一的“商人阶层”。可见的是，市场信用与交通信息本身成为治理必须考虑、又无法完全控制的力量。

\subsection{礼仪在乡里怎样留下痕迹}

朝廷的郊祀、宗庙和封禅以皇帝为中心，乡里的祭祖、墓祭、祠祀和求福却由家户与地方关系维持。两者会使用部分相同的礼仪语言，却不能彼此替代。一个家族修墓、置办随葬品或主持祭祀，既可能表达对祖先的敬畏，也可能在亲属和邻里间声明财产、名望与延续；考古遗存能帮助我们看见这种陈列，不能使我们知道所有参与者的信念。

经学进入官署以后，经典解释、灾异判断和礼制争论逐渐成为官员批评政策的渠道。它没有把乡里信仰整齐地改造成国家意识形态，也没有消除方术、巫觋、医药与地方传说的作用。晚西汉的祥瑞、符命与灾异之所以容易进入政权交替，是因为它们能让不同群体把难以言说的不安转化为公共理由。文字可被朝廷利用，亦可被反对者重新解释；没有粮食、道路和保护的支撑，任何神圣名分都不能独自维持政权。
