\section{从谷仓到里巷：西汉晚期的地方世界}
\label{sec:han-late-western-local}

元、成、哀、平之际的长安常以外戚、诏令和受禅的前史出现，仿佛地方社会只在
朝廷失去控制时才忽然进入故事。实际上，谷物、钱币、人户和道路每天都在把中央
的选择翻译成不同地区的成本。关中的仓与市场接近官署，东部王国故地、江淮、岭南
和河西却各有水路、山口、商人、军屯与地方首领。中央能够看到的是郡国送来的
簿籍与奏报；簿籍之外的逃亡、借贷、兼并、婚姻和乡里互助，往往只在冲突发生时
才短暂显影。

元始二年的户口统计因此不应被当作帝国社会的透明横截面。它表明朝廷仍能要求
郡国以户和口的形式申报治理对象，也表明填报需要县吏、里正、土地占有人和迁徙
家庭逐层配合。尹湾文书与居延材料让人看见行政记录的某些环节：收发、核对、
转写和等待。它们不能让我们复原全国每一户的负担，却足以提示一项总数为何会
同时是国家能力的证据和能力边界的证据。一个被迁走的家庭、一个被豪右庇护的
佃客、一个尚未回到原籍的流民，都可能改变簿册与实际生活之间的距离。

\subsection{宫廷的节用与地方的账}

元帝朝裁省宫室、乐府和部分支出的讨论，容易被概括为“节俭”或“衰弱”。对
地方而言，它首先是不同需求在同一财政中竞争：宫廷仪礼、官员俸给、河工、赈贷
和边郡粮饷并不从同一只看不见的口袋中支付。诏令能显示哪些项目被认为可以裁减，
不能说明裁减是否真的抵达每个供役者，也不能把一项中央决定换算为市场价格或
家庭收入。《汉书》帝纪与《食货志》保存的是朝廷的分类；钱币、简牍和地方遗存
保存的是较小尺度的流通与劳作。两种材料不应彼此替代。

北边的呼韩邪关系同样需要付账。赏赐、婚姻与互市不是附在外交辞令后的装饰：
使者要走道路，礼物要入库、出库、转运，边郡要安排接待和防务。昭君故事在后世
获得极强的文学形状，能够确定的是婚姻安排和往来这一政治关系，不能据传说填补
她的意愿、沿途经历或草原各部的内部协商。把这件事放回财政与交通，读者才能
看见“和亲”不是安静的边界，而是一套持续要求中介、马匹、翻译与供给的安排。

\subsection{王氏上升时，谁仍在传递命令}

王氏通过皇后亲属、大司马、尚书与荐举进入中枢，并不意味着其他官署从此停止
运作。相反，正是既有的任命、奏报和近侍通道，使一个亲属网络能够在不必公开
取代所有制度的情况下变得更有分量。等待迁调的官员、需要核验赋役的地方吏员、
希望获得赈贷或军事支援的郡守，都必须判断消息经谁递送才会被看见。外戚政治
因此不是宫门内的附属剧情；它改变了地方请求怎样抵达皇帝，也改变了谁能把中央
资源变成私人声望。

这种集中并非只产生压迫，也常提供短期的协调能力。幼主、灾荒或边警发生时，
能够迅速调动文书和近臣的集团可以让命令不停摆。代价在于，其他行动者愈难确认
自己的申诉会被同样对待。王莽居摄前的符命与劝进，正是在这一不均衡中获得力量：
它们把中枢已有的控制写成普遍同意，却无法保证市场、乡里、边郡或正在迁徙的
人群愿意照新名称重新安排生活。

\begin{sourcenote}[晚西汉地方史能说到哪里]
《汉书》帝纪、外戚传、地理志与《食货志》可追踪朝廷的户口、财政和任命语言；
尹湾、居延等文书以及钱币、墓葬和区域考古提供局部物质尺度。它们都没有留下
连续的全国性家庭账簿。本节因此只说明簿籍、财政和中介如何构成压力，不把统计
数字、后世昭君叙事或外戚道德评价改写成地方社会的一致经验。
\end{sourcenote}

\subsection{一份户籍落到里巷以后}

元始二年的户口数字在都城里会被抄成整齐的列项；在县廷，它先是一批必须有人认领、核验、改写和送出的名字。\eventref{WH-0002-CENSUS}{元始二年的户口申报}所呈现的，并不是国家忽然看透了每一条巷陌，而是地方仍有能力把若干家庭编进同一套语言。田地归谁、谁暂住在妻族或雇主家中、谁因服役未归、谁已在水患后迁到别县，这些本该由日常往来慢慢处理的差异，一旦进入簿册，便会关系到租赋、徭役和遇灾时能否领取给付。写字的吏员不能独自决定这些事；他需要里中知道谁住在那里，也需要拥有田产和担保关系的人愿意出面作证。因而户籍既是国家的眼睛，也是一段段熟人关系被征用为行政证词的结果。

这使数字的意义比“人口多少”更复杂。报得上的家户未必负担较轻，报不上的人也未必完全脱离地方；有人可能因逃亡而消失于原籍，却在新居以佣作、婚姻或依附重新取得暂时的保护。县廷若急于补齐名额，容易把流动者当作可征发的对象；若放任不理，既失去赋役，也让邻里之间的责任难以追究。地方社会的修补就在这两种风险之间进行：亲族把失去劳力的田亩交给谁耕，里正怎样替新来者担保，富户愿意垫付种子时又会索取什么条件。史书的总数不能替我们回答每一个问题，却让人看见国家在王氏上升之前所依赖的，正是这些不写在总数里的相互确认。

\subsection{河水退去以后，田界并不会自己回来}

黄河的决溢、淤塞和改道在帝纪中常以一个灾异或一项河工出现；对沿岸村落来说，水退以后才是更长的时间。旧田界被冲断，沟渠需要重掘，能够出工的人未必仍在原处，邻县的堤防若先筑高，也可能把水势推向下游。中央讨论河工时面对的是河道、钱粮与役夫；一户人家面对的则是今年能否下种、借来的耕牛如何偿还、被冲走的界址是否还能由邻人作证。没有一条诏书能直接把这些关系恢复原状。

西汉晚期的“地方经济”因此不能只写成市场繁荣或土地兼并两个词。灾后有人卖掉器具和劳力，有人以粮食和钱串收下更多田亩，也有人在宗族、邻里或旧主的安排中继续耕作而不再拥有土地。不同选择并不天然属于善恶两端：借粮的人需要活到收成，出借的人也在风险中寻找保障。但当赈给、减免和河工的消息沿着不同道路迟到，能取得信息、保人和运输工具的一方，会比孤立的家庭更早把损失变成可承受的债务。所谓恢复并非回到原来的田界，而是让新的田界、债务和劳力安排暂时不再引发争讼与逃散。

《汉书》的灾异和治河记载保存的是朝廷如何把水患纳入治理；它们很少留下一个村落怎样分摊修渠的完整过程。正因如此，不能把某次工程的诏令写成沿河家庭已经复原的证明。读者应当把河流看作一种持续改变行政尺度的力量：它迫使郡县反复确认道路、仓储和户口，也使地方修复始终带着谁先得到帮助、谁被迫离开的选择。

\subsection{市门、质券与不必说出口的信用}

市门开合的时辰、度量衡的校验和钱币的成色，构成了晚西汉日常交换中最容易被忽略的秩序。卖布、买盐、雇脚夫或交付租谷的人未必认识远在长安的权臣，却必须知道眼前的铜钱能否再转给下一个人。一串钱若被怀疑轻薄，一份借贷若没有可靠的见证，交易便会从价格问题变成关系问题：谁替债者说话，谁敢收下抵押物，谁有能力把纠纷带到县廷。中央的货币和市易规则给出了共同尺度，但共同尺度只有被反复使用才成为信用。

这种信用尤其脆弱于迁徙与灾后。熟悉的邻居散去，新来的商贩不在本地簿册上，旧有的保人又可能因失地而无力担保。家户会把能保存的东西拆开使用：谷物留作口粮，布匹换取盐铁，器具抵作种子钱；富有者和官吏则可能利用信息与手续上的优势，先取得低价物资或优先结算的机会。这里不宜把所有商人写成逐利的破坏者，也不宜把所有市场写成朝廷的反面。市场恰是人们在国家规则尚能抵达、又不足以解决具体困难时，用熟识、票据、实物和声誉把生活接续起来的地方。

王氏网络逐渐掌握任命与奏报通道时，地方的信用不会因此自动崩溃，却会被新的不确定性包围。一个县令何时调任，某项减免能否兑现，某位掌握仓储的官员是否仍受同一上级约束，都会进入借贷和囤积的计算。宫廷权力的重排之所以能影响市门，不是因为每一次交易都在谈论外戚，而是因为交易依赖的裁判、运输和征收，最终仍要经由那些被重排的官署。

\subsection{祠堂里的香火并不等于一条政治口号}

晚西汉的墓葬、画像、器物与祭祀文字让我们看见家庭如何把祖先、官爵、土地和后代放入同一套记忆。它们不能替每一个普通人发言，也不能证明某种信仰在全国一致；但一座墓室的营造、一场祭祀所需的牲酒和一份刻写的身份，都提醒我们，地方秩序并不只靠县廷的命令维持。家族用祭祀确认谁应继承、谁值得供养，也用这种确认把婚姻、收养和财产安排放进可被后人承认的框架。

这类仪式在社会修补中有实际的分量。战乱、疾病或迁徙使一个家庭失去成年劳力时，留下的人必须决定田亩由谁经营、幼者由谁照料、祭祀是否还能继续。把亡者放进祖先的序列，并不能消除债务或填满仓廪，却可能为留下的人提供请求亲族援助、主张继承份额和维持名分的理由。也正因为如此，国家的礼制语言容易进入地方生活，却不等于地方只是被动接受。乡里会依本地的资源、墓地、姓族和婚姻关系选择哪些仪式能承担责任，哪些承诺只能停在碑刻与诏书上。

王莽后来大规模调动古制、名号与宗庙语言，并非从一片没有礼仪的土地上凭空造出新秩序。西汉社会早已熟悉用祭祀和名分标记关系；问题在于，国家若把这种熟悉的语言同时拿来重新规定田土、钱币、官职与族属，便会让原本承担安定功能的礼仪也卷入执行的焦虑。地方能接受祖先名位，并不表示它能迅速承受一连串改变生计与责任的制度名称。

\subsection{从平帝之死到居摄：过渡先发生在等待之中}

\eventref{WH-0005-PINGDI-DEATH}{平帝去世}之后，长安很快需要一个能够继续签发文书的皇帝名义；郡县却先要处理眼前并未暂停的事情。粮仓要点验，诉讼要审理，边郡要接收来报，服役者的家属仍在等待归期。孺子婴被立与王莽居摄，使朝廷获得一条看似连续的程序，但程序的价值不在于把所有人立刻说服，而在于它让地方官知道暂时应向谁请示、用什么年月署名、由哪一条通道催办事务。\eventref{WH-0006-JUSHE}{居摄诏令的颁行}因而既是权力扩张，也是一次对行政耐受力的试验。

等待会改变人的选择。一个郡守不确定新辅政者能否长久时，可能拖延大规模征调；一个有田的家庭不确定租役规则是否会变，可能暂缓租佃或囤粮；依靠官府判决的寡妇、债主和佃作者，则可能寻找更近的亲族或地方强者来保证眼前的安全。这些反应未必形成公开反对，却会让中枢命令在抵达时失去一部分原有的效力。政权转折最先磨损的，常不是宫门的礼节，而是许多本来无需特别解释的日常承诺。

因此，西汉末年的地方社会既不能写成静候篡夺的背景，也不能写成已然完全脱离国家的世界。簿册还能被送达，市门仍会开张，墓祭与婚姻仍在安排家户；同时，灾害、债务、迁徙和人事变动已使这些维系日常的接口更容易断开。新朝继承的并不是一张等待涂改的地图，而是一套需要不断修补、而修补成本又越来越高的地方关系。

地方修复的速度也不会写在年号旁边。仓门重新开启、市门重新接受钱币、亲族重新替流入者作保，可能发生在不同季节、不同道路和不同阶层之间；其中任何一个环节再度断裂，先前的努力便要重新开始。西汉末年与新朝的经验之所以不能只归结为朝廷的兴亡，正在于国家每次要求地方重新确认户籍、货币或名分时，都在动用这些缓慢形成的关系。它能够从中取得税粮与服役，也必须承担关系被耗尽以后，命令再也找不到可靠承载者的代价。
