\section{削藩、远征与边界的成本}
\label{sec:han-frontier-expansion}

前一五四年的七国之乱首先是一场王国内部资源能够否脱离中央调度的战争。吴、楚等王以削地为导火索，背后是盐业、封国官属、宗室名分和地方兵众。周亚夫没有用一次决战解决全部问题，而是在梁地坚守、切断吴楚粮道。战报中的兵数和行军细节仍须核对，胜负围绕补给而非单一勇武发生则很清楚：王国一旦不能持续喂养军队，封号便不足以维持反叛。此后中央收紧王国军政，所获的是对东部要地的更强核验能力，不是把地方社会从地图上擦去。

\subsection{北边的选择}

\eventanchor{WH-0139-ZHANG-QIAN}{前一三九年张骞出使}，先把一段未必能够抵达的道路放进了长安的决策。使团要穿过匈奴控制的地带去寻找大月氏，随即被留置；这一受挫不该被倒写成后来“丝绸之路”已经存在的开端。它使朝廷知道西方还有可供联络的政权和货物，也使人明白从关中发出的使命必须经过草原势力、绿洲首领和补给节点的许可。使者多年后带回的是片段见闻，不是一份可以据以调兵的精密图册；但这些片段已经改变了此后估量盟友、马匹和道路的尺度。

马邑伏击把武帝朝的北边选择推到台前。计划依赖商人诱敌、边城伪装和伏兵协同；未能成功，使朝廷更直接面对草原骑兵的侦察能力以及边郡居民所承受的风险。它不自动导致此后每一次远征，却使和亲、互市和主动出击之间的取舍更难回避。卫青经营河南地与朔方，霍去病西击浑邪、休屠，改变了长城北方和河西的军事形势；驻军、移民、马匹和粮运却把新的据点变成日复一日的支出。

\eventanchor{WH-0133-MAYI}{前一三三年马邑伏击泄露}，正说明边城不是能够把朝廷意图密封起来的舞台。诱单于入城的交易、埋伏的军队和边地消息彼此依赖；谋略一旦被识破，先承受后果的是附近居民、商路和守备，而不是长安议论中的抽象“边境”。此后汉匈冲突转入更长期的军事对抗，并非因为一次失败自动推出唯一道路，而是原有互市与和亲的安排已经不能使双方相信风险仍可控制。

河西走廊不是长安向西拉出的一条箭线。它由绿洲、水源、关塞、归降部众和商旅道路组成，任何一处供给失灵都会改变军队与使者的行程。张骞带回大宛、月氏等地的片段消息，扩展了朝廷关于道路和盟友的想象；使者见闻不是准确地图，更不能把互市、礼仪往来和政治服从混作一件事。居延、肩水金关、悬泉置的简牍所见的粮、马、传舍与文书，正说明扩张必须由平常而脆弱的行政劳动维持。

\eventanchor{WH-0121-HUNYE-SURRENDER}{浑邪王降汉}不是边地人口自动归入郡县的一刻。传世史书可确认降附及汉廷安置这一转折，却不能稳妥计算随行部众；对负责安置的人而言，牧地、粮食、译语和与旧部的关系都必须重新安排。前一二〇年至前一一一年间\eventanchor{WH-0120-HEXI-COMMANDERIES}{河西陆续设置郡县}，把武威、酒泉、张掖、敦煌等名目接到走廊上。设置的次序大体可考，各郡在何年何月具有何种基层控制却并不整齐。简牍留存的关塞日常因此比地图更能提醒我们：行政扩展是一连串守门、验传、供马和转粮的工作。

\subsection{多重边缘，不同条件}

南越战事牵涉番禺、海路与岭南山川，西南经营要面对夜郎、滇等不同政治实体，朝鲜战役又受辽东道路、海陆协同和将领关系限制。胜后置郡可以记录朝廷的行政安排，却不能证明水网、山地或跨境社会已经同速进入赋役与司法。所谓“归附”往往是不同首领在贸易、武力和本地竞争下的暂时选择；将这些地方只写成中枢扩张的背景，会抹掉它们决定道路能否通行的作用。

\eventanchor{WH-0111-NANYUE-ANNEXATION}{前一一一年汉军入番禺、南越覆亡}以后，南海等郡是朝廷对岭南提出的治理框架，不是对海港、河网和人群关系的完整报告。吕嘉杀汉使、武帝发兵的年序可核，南越内部派系与实际受战者的面貌却不能由汉廷的胜利叙述替代。岭南的首领、船户、商旅与驻军要在水路和山口之间决定谁能送粮、传令或避开征发；因此置郡的中期效果须分开讨论，不能从灭国直接推到地方社会已经被均一地纳入赋役。

前八九年的轮台诏把另一个事实写得很清楚：远征和屯田有财政、劳力与补给的边界。它不是全面撤退的宣言，西域关系仍须以使节、屯田与都护安排经营；但它拒绝继续某些大规模动员，承认边地劳苦和远距转运不能由胜利叙事掩盖。昭帝朝的盐铁讨论、宣帝时赵充国关于羌地屯田、招抚和分化的奏议，都在追问同一问题：维持边防究竟应由何种供给、何种中介和何种程度的军事压力来承担。

\begin{turningpoint}[边地的胜利为何留下财政问题]
收复河南、经营河西或设置郡县扩大了中枢的战略半径，也使水源、道路、军粮和地方协作成为持续成本。朝廷能在战报上取得的结果，不等于已经获得一条无人争议、无需供给的边界。
\end{turningpoint}

\begin{sourcenote}[战绩、路线与边地名称]
《史记·卫将军骠骑列传》《大宛列传》及《汉书》帝纪、地理志、匈奴传保留年序与朝廷的军事解释；居延、肩水金关和悬泉置简牍补充关塞与道路的物质条件。远征兵数、伤亡、精确路线和人物言辞常来自胜者或后出的叙事；“羌”“匈奴”等亦是具体政治情境中的分类，不能替代相关群体内部多样的关系。
\end{sourcenote}
\subsection{西域关系的长期尺度}

西域都护和郑吉的经营，使汉廷能将使节、屯田与绿洲关系置入较稳定的框架；其效力仍取决于河西粮道、匈奴竞争与各城邦的选择。将这一结果与武帝朝远征并读，可以看见军事突破如何转成持续行政，也能看见两者绝非同义。《汉书·西域传》《汉书·郑吉传》《汉书·武帝纪》可校对朝廷的年序和官署叙述，不能替代绿洲政治、路线与供给的完整记录。

\subsection{建元与五经博士：一套名目怎样进入官署}
\begin{event}{\eventanchor{WH-0140-JIANYUAN}{建元改元与礼制议程}}{前一四〇年}{汉廷 · 长安}{改元与任用可核；改革的统一目标及人物立场不宜由后出的成败叙事倒推}
新年号先写在朝廷的文书和礼仪中，未必立刻写进各郡的日常。建元之初，赵绾、王臧等被任用，围绕礼制与政务的议程因而进入中枢；旋即的挫折也提醒人们，宫廷中可讨论的语言不等于已经取得稳定的行政通道。这里应把诏令、任命和后果分开读，相关文本的层次见\hyperref[app:sources]{来源索引}。

\eventanchor{WH-0136-FIVE-CLASSICS}{置五经博士}随后给出一个更耐久、也更有限的答案：国家为经学设置职官，不是把天下的读书和信念一并收归官署。博士席位、师承与选举使长安获得筛选知识的节点；地方学校、家学与不同经说仍有自己的节奏。它与边防、财政并行发展，不能被写成武帝时期所有政策的单一思想起点。
\end{event}

\subsection{王国的盐、铜与一封削地奏议}

前一五四年的危机并不是从长安的一道奏议才突然出现。吴王濞的封国拥有濒海煮盐、山中采铜和通向江淮的商路；这些资源使王国能够供养宾客、经营地方关系，也使中央难以把它仅当作刘氏宗室的一处家产。传世史书把吴王的怨恨、太子之死和晁错的言辞串成一条因果线，读来格外完整；它们较能确认的是封国资源、削地争议与起兵的先后，不能把每一次谋议或各县民众的态度写成已知。

晁错提出削藩，所针对的不是抽象的“地方主义”。封国一旦兼有税源、官属和可动员的武装，皇帝面对北边、继承或京师危机时，便需要先同宗室谈判；而王国的精英也会把中央的任免和削地看成对自身经济接口的切割。景帝在叛军已起后诛杀晁错，说明朝廷试图把争端归结为一名大臣的责任，以换取王国停兵。吴楚军并未因此解散，恰好表明资源与武装关系已不能由一次人事处置复原。

周亚夫驻守昌邑，不急于与吴楚主力决战，选择的是让叛军的粮道和盟友先承担压力。梁国遭受围攻的处境尤其重要：它既是景帝同母弟刘武的封国，又处在通往关中的东部通道上。梁若失守，叛军便可能获得更近的道路和仓储；梁军的抵抗也不能被写成纯粹忠诚，它关系到王国自身城邑、人口和封国存续。中央此后称赞或限制梁王，都说明平乱并未取消王国，而是在重新规定哪些武装能被保留、哪些军政权必须移交。

七国失败后，诸侯王仍然存在，变化的是相、太傅、内史以及军政事务越来越多地由中央设置边界。这样的调整提高了长安核验封国的能力，却要求更多文书、使者和地方合作；它并没有让齐、楚、梁、淮南的社会生活变成关中复制品。每一次王位继承、封地分割和官吏任免，仍会让当地的财富、亲属和交通与中央命令重新接触。削藩的制度得失正在这里：它减少了可以公开对抗皇帝的王国军队，却把维持宗室关系的成本转入更细密、也更容易引发摩擦的行政程序。

\begin{event}{\eventanchor{WH-0154-QIZHIGUO}{周亚夫断吴楚粮道，七国之乱结束}}{前一五四年夏}{汉、吴楚与梁国 · 昌邑、梁地及东部道路}{平乱的主干顺序可核；兵力、断粮时日及各地响应程度不可精确复原}
周亚夫没有把昌邑当作一座孤城，而是把它当成观察东部道路的节点。吴楚军若长期不能得到粮食、补充马匹和地方接应，王国名号便无法替代补给。梁地的守军、沿路的县廷和被征调的家庭承担了这项策略的实际压力。叛乱平定后，景帝朝获得了收紧王国军政的机会；它没有消除封国经济和地方关系，只是使它们更难以在公开战争中同中央抗衡。
\end{event}

\subsection{淮南的山川与皇帝的疑心}

淮南王刘安的宫中聚集宾客、方术与文字，后世因《淮南子》而格外熟悉；这份文化声名容易掩盖封国政治的另一面。淮南地处江淮交通之间，王国拥有封国收入、宗室身份和可招致的游士。中央在七国之乱后对宗室王国愈加警惕，任何关于谋反、私铸或招兵的指控都会进入这种已有的结构。前一二二年淮南王案的审讯材料主要来自朝廷的处置框架，不能让我们判断每一项罪状是否等同于事实，更不能把学术活动本身说成叛乱证据。

但这场案件仍能显示一个实际问题：宗室王若保有可以吸附人、钱和信息的中心，中央如何区分封国的合法经营与潜在的独立动员？刘安自杀、相关人员被处置后，朝廷以分割封国等方式降低单一王国的重量。它解决了眼前的继承和安全焦虑，成本却是更多王侯、更多属官和更复杂的宗室供养。武帝朝后来以郡县和中朝推进集权，不能忽略这类案件不断提示的风险：皇帝越想让命令绕过地方中介，便越依赖新的近臣、告密和文书渠道。

同姓诸侯的处境并非只有受压制的一面。他们在祭祀、婚姻、赈贷、游宴和市场中仍是地方社会可见的权威；封国被分割时，城邑和人户也要重新面对谁征赋、谁裁决、谁给予庇护。传世纪传较少保存这些日常转接，只在大案爆发时让王国进入视野。正因如此，不能把王国历史写成一张从“强”到“弱”的直线图；它更像一系列资源接口被中央重新命名、又在地方实践中重新组合的过程。

\subsection{北方并不只在战报里出现}

马邑计划失败后，汉廷选择更频繁地以军事方式回应匈奴威胁。边郡居民首先面对的是烽火、迁徙、互市停开和军粮征调，而不是长安关于“和”或“战”的抽象争论。卫青出击河南地，霍去病经营河西，确实改变了汉廷能够驻军和通行的范围；将这些变化称为一条固定北界，则会遮蔽草场、河流、季节和部众联盟不断改变的条件。

朔方的设置尤其能说明这种条件。黄河套地可提供水草和耕作的可能，也暴露在洪水、沙地、远距运输与骑兵活动之间。朝廷迁入居民、修筑城塞，是为了让军队不必完全依赖关中长线运输；迁入者是否愿意、土地是否足够、边地关系怎样重排，不能只从置郡诏令中得到答案。居延、肩水金关等后来的简牍所见的传符、马匹、粮食和人员出入，让人看到边防要靠一种日常的纸面劳动维持，而不是只靠名将在地图上推进。

汉匈双方也并非只有兵戎相见。和亲、关市、降附和使节往返都是处理边地关系的工具；它们依赖翻译、赏赐、牧地和可以安全通行的道路。呼韩邪单于后来入朝、昭君出塞所处的时代与武帝远征不同，却同样提醒人们：朝廷常以婚姻和礼物维系关系，而这些安排的效果取决于草原内部的联盟，并非由长安单独规定。将“匈奴”写成一位永不变化的对手，或将“汉”写成唯一行动者，都会使这些变化看不见。

\subsection{岭南的水网不按郡名流动}

南越的政治危机把番禺、珠江水系与长安的外交要求接到一起。赵眜、赵兴、吕嘉以及汉使之间的冲突，在《史记·南越列传》和《汉书·南粤传》中被组织成王国内部亲汉与拒汉的分歧；这些叙事能够说明汉廷最终以军事手段介入，不能让我们把南越官员、越人首领、船户和沿海商人归入两种整齐的立场。番禺周围的河港和岭道决定军队、粮食与消息怎样移动，正因如此，南越并不是只凭一项册封或一封诏书便可归入中原行政的地方。

前一一一年汉军进入番禺之后，设置南海、苍梧、交趾等郡，是中央提出的一套空间分类。新郡要成为日常治理，还需要能懂当地道路的人、可以通行的水路、愿意合作的首领和持续的驻军供给。海上贸易与山地交通不因置郡而中断，旧有的家庭和交换关系也会在新的税役、司法和官吏任命中调整。胜利叙事容易把这里写成一瞬间的“平定”，而郡县名目与地方经验之间的时间差，恰是理解扩张成本的关键。

西南夷的经营又提供不同的条件。夜郎、滇等政治实体与汉廷关系，受道路、盐井、金属、地方竞争和使者往返影响。汉书中的族名和朝贡语汇，多从中枢看见这些关系；不能把“西南夷”当作一个统一行动者。朝廷在这里寻找道路与资源，地方首领也会利用汉使、货物和军事威胁处理相互关系。扩张不是汉军向边缘单向推进，而是不同地方借着、抵制或重排与中枢的接触。

\subsection{武帝朝的边地不是一条战线}

元光以后，长安对北边的判断逐渐从“守住边郡”转向“能否在更远处改变对手的活动条件”。这个转向需要先把边地看作几种不同的空间。马邑附近是城门、市场和伏兵可能相遇的地带；朔方与河南地牵涉黄河套的水草、渡口和移民；河西是狭长走廊，军队、使者和货物都要在绿洲与关塞间接力；玉门关以外则必须同城邦、游牧集团和向导商量通行。将这些区域全写作“抗击匈奴”，会让每一次行动实际要解决的道路问题消失。

马邑伏击未能成功，不能仅被读作汉军缺少勇气或谋略。计划依赖商人聂壹的说辞、城中布置、伏兵隐蔽和消息不泄露；单于一旦察觉异常，边城的伪装便立即失去作用。朝廷从失败中得到的不是唯一的战争答案，而是更明确地知道，互市、和亲与威慑都取决于对方也愿意相信安排的可信度。边郡居民在这种不信任中承担最先到来的代价：市易可能中断，屯戍会加重，附近家户又要面对迁徙与征发。

卫青数次北出时，军队必须从关中和边郡获得马、粮、向导与随军劳力。河南地的取得让汉廷可以在黄河以北建立更近的驻军位置，却没有让这个区域从此只按汉廷的方式运作。河流改道、草场季节、部众迁移和运输距离都会改变屯田与守备的可行性。史书所列的兵数、斩获和行军路线多带有胜利叙事的整齐感；较可把握的是，朝廷愿意投入大规模资源来改变北方交通，而这种投入把财政、马政和边郡社会绑得更紧。

霍去病西击浑邪、休屠之后，浑邪王降附是河西局势的关键节点。降者并不是一批可以立即填入郡县簿册的人；安置涉及牧地、粮食、翻译、旧有亲属和与其他部众的关系。汉廷可从这次转向中取得道路与战略纵深，也要为新近归附者和驻军的供给承担责任。所谓“受降”是一项延长很久的行政劳动，而非战报末尾的一个动词。

武威、酒泉、张掖、敦煌等郡的设立，把走廊划入朝廷的地理名目。郡名能说明长安提出了何种主张，不能说明每一座绿洲、每一段山口都已按相同速度缴赋、服役或接受司法。守令、屯卒、商旅、被迁入者和原有居民要在水源有限的条件下相处；他们既可能利用新来的市场和保护，也可能被军粮、道路检查和土地安排挤压。河西的“开发”不是把空白填上颜色，而是把许多原先相连却不受同一政府指挥的生活，逐段接进一个成本很高的军政网络。

\begin{event}{\eventanchor{WH-0127-HENAN}{卫青经营河南地与朔方据点}}{前一二七年}{汉与匈奴 · 黄河套、朔方及关中北出道路}{出兵和设置据点可核；兵员、迁民数和具体控制范围不能精确复原}
黄河套的意义不在于地图上多出一块领土，而在于它改变了骑兵、粮车和使者从何处出入。卫青的行动使汉廷能够把守备推进到更接近草原活动的地带，同时也使朔方的粮食、木材、马匹和移民成为长期问题。对朝廷而言，这是减少边郡被动承受突袭的一种选择；对被迁入者和驻军而言，它意味着在水草、洪水与远距运输之间建立新生活。此后每一次北方政策，都要面对这片据点能否被持续供给的考验。
\end{event}

\subsection{使者在道路上学到的不是地图}

张骞第一次出使大月氏，常被后世叙述为某条跨洲商路的开端。若回到前一三九年的处境，长安并没有一条属于自己的西方道路。使团离开边郡以后，要穿过匈奴势力可及的区域；被留置多年，后来又经由不同地方返回。张骞带回的信息由亲历、传闻和中介转述组成，足以改变汉廷对于大宛、康居、月氏及西方物产的想象，却不能变成一份能够标出全部水源、城郭和政治忠诚的军用图。

这次经历改变的首先是决策尺度。朝廷开始意识到，北方对手并非只面对关中和边郡，还处在更广阔的草原、绿洲和贸易关系中。由此产生的联盟设想并没有自动成功；大月氏有自己的迁徙经历和利益，乌孙、车师与各绿洲也会依照自身的安全判断接待或拒绝使者。汉使能够到达，往往意味着某一段道路暂时可通，而不是那一段道路已经归属于汉。

张骞再使乌孙以及副使分赴诸国，显示朝廷开始以多条信息线而非单一使团理解西域。使节携带的礼物、译者和文书，是争取接待的资源；但礼物送出后，仍须有马匹、传舍、向导和地方许可才能继续前行。关塞简牍中的传符、供食与换马记录，和《史记·大宛列传》中遥远国度的叙述放在一起，才会显出“通西域”由何种琐碎劳动构成。

大宛战争把这种劳动推到极限。李广利的军队不能把河西以西当作可随意取用的补给线：水源、粮食和牲畜都需经过当地关系或临时征集取得。第一次远征受挫后，第二次行动获得结果，也不能据此把“汗血马”写成一项轻易到手的奇珍。长安得到的是用于军马与声望的资源，同时得到更多需要守护、转运和谈判的远方关系。轮台诏后来所承认的劳苦，正包含这种胜利之后仍不断延长的成本。

\begin{sourcenote}[从张骞到大宛：道路材料的两种尺度]
《史记·大宛列传》《汉书·张骞李广利传》保存使团、远征和朝廷处分的主干；居延、悬泉置等简牍照见较晚或特定节点的传舍、关塞与人员流动。前者不能确证每一段行程与各国意图，后者也不能直接结算大宛战争的全国成本。二者合读，只能说明远距离关系必须经由可供给、可通行和有人负责的节点维持。
\end{sourcenote}

\subsection{城障外的常年：驻军如何成为地方社会}

河西驻军的时间不等于一次远征的时间。城障修成后，守卒仍要领取粮食、看守烽燧、核验传符、饲养马匹并处理来往者的身份。军人可能来自内地，也可能在边地成家；商旅、使节、降附者和地方居民在关塞附近相遇，使一个军事据点逐渐具有市场、住宿和信息交换的功能。它仍会因战争或道路断绝而骤然紧张，却不能只在将军出征时才进入叙事。

居延汉简中一条条看似枯燥的记录，保存了这种常年：某匹马应归还，某份文书已传递，某人凭符过关，某项粮食尚待交割。它们不能说明所有边塞都如此运作，也不能让我们量化军费；它们使“防边”不再只是城墙与战役。边防由许多在有限物资中做判断的人维持，任何一次延误、冒用、短缺或人事变动，都可能使远处的长安命令在关塞前停住。

屯田也不是把兵士安置在一块无人的土地上。耕作需要水、种子、农具和相对稳定的季节，军队要与已有居民、牧地和商路相互调整。朝廷希望借此减少长距离转饷，屯卒和移民却要承受边地环境与军事警报的双重不确定。屯田能降低某一段运输压力，也会把土地、水源和劳力的竞争留在当地；因此它是财政手段，同时也是重新塑造边地社会关系的选择。

\subsection{大宛的马与河西的账}

前一〇四年李广利西行时，长安所追逐的并不只是一种可以写进朝贡表的良马。使团先前在大宛受阻，武帝朝若要以武力改写这段关系，便得把粮食、役夫、马匹和沿途补给送过河西。玉门关以外的每一处水源和绿洲都不是帝国的空白地带：驻军、商人和当地首领各自决定车队能否歇脚、换马或继续前进。第一次远征的失利使问题暴露出来；兵员并不会因诏书而自动变成穿越荒漠的运输能力。

《史记·大宛列传》把贰师城与“汗血马”写成一段引人注目的远方故事，《汉书·张骞李广利传》则保留朝廷处分与再征的框架。两者足以确认远征、大宛城下的交涉和其后所得马匹，却不能使军数、死亡、饮水路线和城中意见获得精确的复原。尤其不能把后来稳定的丝路印象投回到当时：军队经过的走廊仍须靠临时供给、地方许可与可能随时改变的政治关系维持。

第二次远征取得结果后，朝廷获得的是一项能够用于军马与声望的资源，而不是一条不再花钱的西方道路。河西守备必须记录出入者、保管传符、供给人马；居延与悬泉置简牍所留下的零星文书，正让这种琐碎劳动从正史的胜利叙事中浮现。它们只能照见特定关塞和传舍，不能结算大宛战争的全国成本；但足以提醒读者，远征的后果由无数次验传、转粮和换马延长。轮台诏后来拒绝继续某些大规模动员，所面对的正是这种胜利之后仍在累加的账。
\subsection{乌孙的方向：使节把哪些道路带回长安}
\begin{event}{\eventanchor{WH-0115-ZHANG-QIAN-SECOND}{张骞再使乌孙}}{前一一五年}{汉与乌孙及西域诸国}{遣使可核；各国的回应、路线与联盟成效不能由汉廷记述单独裁定}
张骞再次出发时，长安并没有得到一条已经归属自己的西方通道。乌孙的牧地、河西的关塞和绿洲城邦各自掌握着使节能否换马、传信和继续前行的条件；副使分赴大宛、康居等地，正是朝廷承认一支使团不能替所有道路作决定。使节带回的物产与政情改变了汉廷估量马匹、盟友和距离的方式，却没有把这些地方变成可以按诏令调度的郡县。

《史记·大宛列传》与《汉书·张骞李广利传》保存了这次遣使的朝廷年序；它们所描绘的远方，主要来自使团和中介的转述。因而这里所能把握的是联系被尝试、信息被带回，而不是乌孙或诸绿洲已经接受某种稳定从属。西域关系从此须同河西的粮道、匈奴的选择以及每一次接待使者的地方计算一道阅读。
\end{event}