\section{辅政、王氏与新朝：名分怎样失去承载力}
\label{sec:han-regency-new}

武帝死后，幼帝与遗诏让霍光成为连接宫门、禁军与人事的枢纽。辅政并非皇权暂时空白：谁能解释遗诏、控制宫中通道、调动近臣，谁就能决定诏令以何种方式离开长安。昌邑王即位二十余日即被废，奏议将行动表述为礼法判断；这些材料可靠地显示辅政集团如何为废立取得名义，不能逐项核实宫廷“失德”的指控。废立所解决的是权力交接的即时风险，也使后来君主必须面对一个先例：皇帝名号未必足以自行指挥官署和军队。

\subsection{守成不是没有选择}

宣帝在霍光死后逐渐收回人事主导，说明被迎立的宗室身份与实际控制官署之间仍有距离。边地政策同样不是机械延续。赵充国在羌地战事中反对仓促深入，主张屯田、招抚与分化；奏议呈现将领如何估量道路、粮运与不同部众，不能作为屯田收入或当地反应的完整账本。它的制度得失很具体：较小的远征压力可保存军粮与兵员，屯田和驻军又会把劳役、土地与中介关系重新压在边地社会上。

昭帝时的盐铁会议把武帝遗下的专营、边费和民生问题公开写成贤良文学与官员的争论。\textit{《盐铁论》}经过整理，不是逐字会议记录；它仍保存了一个无法回避的分歧：远征所需的财政技术能否与家庭、商人和地方的负担相容。西域都护、呼韩邪入朝和边地赏赐则显示，较少的全面远征并不等于边界不再需要军队、使节、礼物和可用道路。

\subsection{王氏的上升与居摄}

元、成之间，王氏通过皇后亲属、大司马、尚书和荐举网络进入人事中心。把外戚写成制度外的入侵者，会忽略婚姻、幼主和辅政本来就是政治资源的通道。真正的变化在于，这些通道愈来愈集中于同一网络，地方评价、官爵与宫廷近侍的界限因此更难分开。元始户口申报所呈现的行政规模，也不能用来证明中央已能无阻地控制每一处土地与人口。

\eventanchor{WH-0047-YUANDI-FINANCE}{元帝朝讨论裁省宫室、乐府与部分支出}，说明守成时期的财政也在选择哪些仪式、劳作和供给可以继续由中央承担。政策讨论可以证明官署面对过这种取舍，削减幅度和地方效应却不能由此推定。到元始二年，\eventanchor{WH-0002-CENSUS}{《汉书·地理志》保存的户口统计}又把帝国呈现为一份可汇总的簿册；尹湾简和居延文书提示我们，簿册依靠具体文吏、出入与分类才得以形成。总数的口径和覆盖率仍有争议，它至多说明朝廷如何申报所见的人户，不能使隐匿、迁徙、土地占有和家庭负担从记录之外消失。

居摄、符命和群臣劝进把王莽对幼主与官僚的控制表述成天命程序。\eventanchor{WH-0009-XIN-USURPATION}{新朝建立}留下的仪式文本能证明名分如何被调动，不能证明权力转移出于普遍自愿。王莽改官名、币制、土地和爵制，试图以命名重排行政和社会；名称频繁改变，使县廷、市场和地方中介不得不反复转换文书、货币和交易规则。改革的雄心与执行的摩擦同时存在，不能用“复古”或“篡位”一词取代。

灾荒、征发与地方军事竞争让绿林、赤眉及其他集团各自寻找粮食、保护和可用名号。刘秀最终胜出，并非旧汉名号自然复活，而是在这些竞争网络中重新取得军队、城市与地方支持的结果。新朝的崩解由此显示，仪式能组织合法性语言，却不能替代持续的供给、任命和协作。

\begin{sourcenote}[辅政与新朝的材料边界]
《汉书》帝纪、外戚传、王莽传与《后汉书》帝纪提供年序和朝廷话语；霍光废昌邑王、王莽居摄与受禅的文辞尤其服务于合法性判断。赵充国奏议和《盐铁论》能够照见政策分歧，不能自行证明所有执行结果、财政数字或地方态度。本节据此区分仪式、制度意图和实际承载力。
\end{sourcenote}
\subsection{账本增补的编年桥}
这些首次出现的锚点以账本的纪年、行动者与史料限度串联；它们只承载可核的桥接，不把简略记载延伸为未经证实的场景。

\noindent 前49年，汉面对宣帝已安排太子继统，但朝廷对刑名、经术和外戚人事存在不同取向；\eventanchor{WH-0049-XUANDI-DEATH}{宣帝去世，太子奭即位，是为元帝}，其后元帝朝政治更倚重儒臣，宣帝时期的吏治与边疆政策面临重新解释。记事依据《汉书·宣帝纪》；《汉书·元帝纪》；《汉纪》卷二十八；可靠纪年。
\par

\noindent 前48年的汉发生\eventanchor{WH-0048-YUANDI-ACCESSION}{元帝亲政，萧望之等儒臣与宦官、外戚集团竞争}。继位后的用人和诏令渠道决定谁能影响皇帝，宣帝旧臣与新进经生意见不同构成其条件，宫廷政治重心转向近侍与奏事程序，政策争论常以人物进退的形式呈现随之进入后续年序。《汉书·元帝纪》；《汉书·萧望之传》；《汉书·弘恭石显传》提供这一线索，但相对次序可靠；派系标签有简化风险。
\par

\noindent 在前33年，\eventanchor{WH-0033-ZHAOJUN}{呼韩邪请求汉女为阏氏，王昭君出塞联姻}把汉与匈奴置于呼韩邪朝汉后联盟需以仪式性婚姻巩固，汉廷在宗室婚配之外选取宫女与联姻成为汉匈和平记忆的重要符号，但不能抹去双方各自的政治与资源计算之间。可据《汉书·匈奴传》；《后汉书·南匈奴传》；《资治通鉴》卷二十九追踪其大体经过；核心事实可靠；昭君身份与后世故事细节有争议。
\par

\noindent 汉在前32年的\eventanchor{WH-0032-YUANDI-DEATH}{元帝去世，太子骜即位，是为成帝，王氏外戚地位上升}，并非孤立一事：元帝后期近侍政治削弱部分儒臣，皇太后王氏家族已拥有显著人脉，且成帝朝王凤等相继执政，外戚对中枢人事的影响扩大。材料见《汉书·元帝纪》；《汉书·成帝纪》；《汉书·外戚传上》；可靠纪年。
\par

\noindent \eventanchor{WH-0028-WANG-FENG}{王凤长期领尚书事并为大司马，王氏外戚形成中枢集团}发生于前28年，行动者为汉。它回应成帝倚重母族且宰相制度与尚书奏事相互交织，王凤积累官僚和宗族资源，并把王氏由单一后族转为可持续的政治集团，为王莽后来上升提供结构条件留给随后的人群和官署。《汉书·王莽传上》；《汉书·元后传》；《汉书·百官公卿表》可作核验，惟官职与时序可靠；权力机制有争议。
\par

\noindent 从皇帝长期无成年继承人，王氏、赵氏及诸宗室均可能影响未来皇统出发，汉于前20年前后出现\eventanchor{WH-0020-CHENGDI-HEIR}{成帝无嗣问题加剧，后宫、外戚与宗室继承安排成为朝廷焦点}；继承的不确定性削弱成帝朝权威，使元帝支系和外戚更深介入储位安排。这里采用《汉书·成帝纪》；《汉书·外戚传下》；《汉书·赵皇后传》的记载范围，不越过过程性记录可靠；具体因果与医疗叙事有争议。
\par

\noindent 前18年，汉的\eventanchor{WH-0018-ZHAO-FEIYAN}{赵飞燕立为皇后，赵氏与王氏围绕后宫资源竞争}使成帝宠幸赵氏，后位可改变近侍、封爵和皇嗣保护的资源分配转为可见的行动，赵氏获得显要地位但未解决无嗣危机；相关传说不可替代《汉书》纪传证据。其依据为《汉书·成帝纪》；《汉书·外戚传下》；《赵飞燕外传》仅作后出参照，可靠纪年；人物品评多受后世道德化叙事影响。
\par

\noindent \eventanchor{WH-0016-WANG-MANG-MARQUIS}{王莽受封新都侯，进入王氏外戚的显著位置}这一前16年的节点，关联汉、王凤等王氏长辈相继执政，王莽以礼贤、俭约和经学形象积累名望和王莽获得可见的爵位和官僚网络，为日后以“清名”竞争中枢职位奠基。《汉书·成帝纪》；《汉书·王莽传上》；《汉书·元后传》记录了它的基本轮廓；可靠纪年；孝行形象有修辞成分。
\par

\noindent 汉在前8年处理王氏多位大司马相继执政，王莽兼具太后宗族身份和士人声望时，出现\eventanchor{WH-0008-WANG-MANG-REGENT}{王莽任大司马，开始主持朝政}；王莽可直接参与人事与奏事流程，外戚权力取得新的个人化中心。可核材料为《汉书·成帝纪》；《汉书·王莽传上》；《汉书·百官公卿表》，且可靠纪年；实际决策范围有争议。
\par

\noindent 前7年的\eventanchor{WH-0007-AIDI-ACCESSION}{成帝去世，定陶王刘欣即位，是为哀帝，王莽一度退居}，让汉的成帝无嗣，朝廷选择定陶王继统；新帝母族与祖母傅氏要求重组权力在具体事务中显形；王莽失去大司马职位，显示外戚集团并非不可替代，傅氏、丁氏进入中枢。《汉书·成帝纪》；《汉书·哀帝纪》；《汉书·王莽传上》所能支持的范围仍受可靠纪年限制。
\par

\noindent 对汉而言，\eventanchor{WH-0005-DONG-XIAN}{哀帝宠任董贤，授大司马并引发官爵安排争议}发生在前5年至前1年：哀帝倚重亲近侍从以制衡傅、丁等外戚和旧王氏势力，随后董贤快速升迁冲击常规官僚序列，哀帝骤死后其集团迅速失去依托。参看《汉书·哀帝纪》；《汉书·佞幸传》；《汉书·董贤传》；过程性记录可靠；关系性质的后世标签不宜当事实。
\par

\noindent 哀帝未定继承人，董贤和傅丁外戚难以形成稳定联盟，太皇太后掌有名义权威之下，汉于前1年六月经历\eventanchor{WH-0001-AIDI-DEATH}{哀帝无嗣去世，太皇太后王政君召王莽入朝控制局面}，并面对王莽诛逐董贤集团并重掌禁军和政令，西汉继承危机转入摄政阶段。此处依《汉书·哀帝纪》；《汉书·王莽传上》；《汉书·元后传》，可靠纪年。
\par

\noindent 元始元年（1年），汉面对王莽控制宫廷后需选择年幼且母族势弱的刘氏宗室，以避免新外戚挑战；\eventanchor{WH-0001-PINGDI}{中山王刘衎被立为平帝，王莽以大司马辅政}，其后王莽以辅政者身份控制人事和诏令，开始将摄政包装为奉行周礼的公共职责。记事依据《汉书·平帝纪》；《汉书·王莽传上》；《汉纪》卷三十四；可靠纪年。
\par

\noindent 元始四年（4年）的汉发生\eventanchor{WH-0004-WANG-MANG-DAUGHTER}{王莽女立为皇后，王氏与幼帝的姻亲关系被制度化}。王莽已掌握辅政权力，须以皇后婚姻将王氏利益嵌入刘氏皇统构成其条件，王莽由外戚辅政者变为皇室姻亲，反对者更难以常规外戚名义约束其权力随之进入后续年序。《汉书·平帝纪》；《汉书·王莽传上》；《汉书·元后传》提供这一线索，但可靠纪年；礼仪安排有争议。
\par

\noindent 在元始五年（5年），\eventanchor{WH-0005-PINGDI-DEATH}{平帝去世，王莽立孺子婴为皇太子并居摄}把汉置于平帝将近成年，刘氏外戚可能重新进入权力中心；王莽需要延续摄政安排与幼年孺子婴被立而不即帝位，王莽以“居摄”取得超出辅政者的制度位置之间。可据《汉书·平帝纪》；《汉书·王莽传上》；《汉书·外戚传上》追踪其大体经过；平帝死期可靠；死因与王莽责任有争议。
\par

\noindent 汉在居摄元年（6年）的\eventanchor{WH-0006-JUSHE}{王莽以居摄名义颁行诏令、调整官名并处置反对者}，并非孤立一事：孺子年幼使王莽可将临时辅政延伸为常设权力，符命与周礼话语提供正当化资源，且摄政机构开始改造礼制与官制，支持和反对网络均向地方与宗室扩展。材料见《汉书·王莽传上》；《汉书·平帝纪》；《汉书·百官公卿表》；居摄事实可靠；各项诏令的执行程度有争议。
\par

\noindent \eventanchor{WH-0008-EMPEROR-ACTING}{王莽接受“假皇帝”“摄皇帝”一类符命与劝进，进一步排空孺子婴}发生于初始元年（8年），行动者为汉。它回应居摄难以长期解释成年政治权力，王莽集团以祥瑞、符命和群臣奏请制造改朝条件，并把刘氏皇帝仅保留象征位置，禅代所需的礼仪和官僚支持被公开组织留给随后的人群和官署。《汉书·王莽传上》；《汉书·平帝纪》；《汉纪》卷三十五可作核验，惟核心过程可靠；符命真伪与民意程度有争议。
\par

\noindent 从同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件出发，新于王莽传：始建国元年正月出现\eventanchor{XIN-DENSE-0001}{初，莽妻宜春侯王氏女，立为皇后}；作为跨材料核验的编年节点保留。这里采用《汉书》·王莽传的记载范围，不越过《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 王莽传：四年，新的\eventanchor{XIN-DENSE-0002}{其封林为建德侯，逡为封德侯，位皆特进，见礼如三公}使同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件转为可见的行动，作为跨材料核验的编年节点保留。其依据为《汉书》·王莽传，《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent \eventanchor{XIN-DENSE-0003}{二子前诛死，安颇荒忽，乃以临为皇太子，安为新嘉辟}这一王莽传：始建国元年正月的节点，关联新、同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件和作为跨材料核验的编年节点保留。《汉书》·王莽传记录了它的基本轮廓；《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 新在王莽传：四年处理同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件时，出现\eventanchor{XIN-DENSE-0004}{其在缘边，若江南，非诏所召，遣侍于帝城者，纳言掌货大夫且调都内故钱，予其禄，公岁八十万，侯、伯四十万，子、男二十万}；作为跨材料核验的编年节点保留。可核材料为《汉书》·王莽传，且《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 王莽传：始建国元年正月的\eventanchor{XIN-DENSE-0005}{封宇子六人：千为功隆公，寿为功明公，吉为功成公，宗为功崇以，世为功昭公，利为功著公}，让新的同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件在具体事务中显形；作为跨材料核验的编年节点保留。《汉书》·王莽传所能支持的范围仍受《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨限制。
\par

\noindent 对新而言，\eventanchor{XIN-DENSE-0006}{莽好空言，慕古法，多封爵人，性实遴啬，托以地理未定，故且先赋茅土，用慰喜封者}发生在王莽传：四年：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，随后作为跨材料核验的编年节点保留。参看《汉书》·王莽传；《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件之下，新于王莽传：始建国元年正月经历\eventanchor{XIN-DENSE-0007}{立汉祖宗之庙于其国，与周后并，行其正朔、服色}，并面对作为跨材料核验的编年节点保留。此处依《汉书》·王莽传，《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 王莽传：四年，新面对同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件；\eventanchor{XIN-DENSE-0008}{又一切调上公以下诸有奴婢者，率一口出钱三千六百，天下愈愁，盗贼起}，其后作为跨材料核验的编年节点保留。记事依据《汉书》·王莽传；《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 王莽传：始建国元年正月的新发生\eventanchor{XIN-DENSE-0009}{世世以事其祖宗，永以命德茂功，享历代之祀焉}。同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件构成其条件，作为跨材料核验的编年节点保留随之进入后续年序。《汉书》·王莽传提供这一线索，但《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 在王莽传：四年，\eventanchor{XIN-DENSE-0010}{纳言冯常以六管谏，莽大怒，免常官}把新置于同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件与作为跨材料核验的编年节点保留之间。可据《汉书》·王莽传追踪其大体经过；《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 新在王莽传：始建国元年正月的\eventanchor{XIN-DENSE-0011}{以太傅、左辅、骠骑将军安阳侯王舜为太师，封安新公；大司徒就德侯平晏为太傅，就新公；少阿、羲和、京兆尹、红休侯刘歆为国师，嘉新公；广汉梓潼哀章为国将，美新公：是为四辅，位上公}，并非孤立一事：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，且作为跨材料核验的编年节点保留。材料见《汉书》·王莽传；《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent \eventanchor{XIN-DENSE-0012}{母散家财，以酤酒买兵弩，阴厚贫穷少年，得百余人，遂攻海曲县，杀其宰以祭子墓}发生于王莽传：四年，行动者为新。它回应同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，并把作为跨材料核验的编年节点保留留给随后的人群和官署。《汉书》·王莽传可作核验，惟《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 从同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件出发，新于王莽传：始建国元年正月出现\eventanchor{XIN-DENSE-0013}{大阿、右拂；大司空、卫将军广阳侯甄丰为更始将军，广新公；京兆王兴为卫将军，奉新公；轻车将军成武侯孙建为立国将军，成新公；京兆王盛为前将军，崇新公：是为四将}；作为跨材料核验的编年节点保留。这里采用《汉书》·王莽传的记载范围，不越过《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 王莽传：四年，新的\eventanchor{XIN-DENSE-0014}{莽遣使者即赦盗贼，还言：“盗贼解，辄复合}使同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件转为可见的行动，作为跨材料核验的编年节点保留。其依据为《汉书》·王莽传，《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent \eventanchor{XIN-DENSE-0015}{莽按符命求得此姓名十余人，两人容貌应卜相，径从布衣登用，以视神焉}这一王莽传：始建国元年正月的节点，关联新、同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件和作为跨材料核验的编年节点保留。《汉书》·王莽传记录了它的基本轮廓；《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 新在王莽传：四年处理同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件时，出现\eventanchor{XIN-DENSE-0016}{闭门自守，又坐邻伍铸钱挟铜，奸吏因以愁民}；作为跨材料核验的编年节点保留。可核材料为《汉书》·王莽传，且《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 王莽传：始建国元年正月的\eventanchor{XIN-DENSE-0017}{是日，封拜卿大夫、侍中、尚书官凡数百人}，让新的同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件在具体事务中显形；作为跨材料核验的编年节点保留。《汉书》·王莽传所能支持的范围仍受《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨限制。
\par

\noindent 对新而言，\eventanchor{XIN-DENSE-0018}{及言“时运适然，且灭不久”，莽说，辄迁之}发生在王莽传：四年：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，随后作为跨材料核验的编年节点保留。参看《汉书》·王莽传；《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件之下，新于王莽传：始建国元年正月经历\eventanchor{XIN-DENSE-0019}{改明光宫为定安馆，定安太后居之}，并面对作为跨材料核验的编年节点保留。此处依《汉书》·王莽传，《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 王莽传：四年，新面对同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件；\eventanchor{XIN-DENSE-0020}{既成，令司命负之，莽出在前，入在御旁}，其后作为跨材料核验的编年节点保留。记事依据《汉书》·王莽传；《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 王莽传：始建国元年正月的新发生\eventanchor{XIN-DENSE-0021}{以故大鸿胪府为定安公第，皆置门卫使者监领}。同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件构成其条件，作为跨材料核验的编年节点保留随之进入后续年序。《汉书》·王莽传提供这一线索，但《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 在王莽传：四年，\eventanchor{XIN-DENSE-0022}{间者，国张六管，税山泽，妨夺民之利，连年久旱，百姓饥穷，故为盗贼}把新置于同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件与作为跨材料核验的编年节点保留之间。可据《汉书》·王莽传追踪其大体经过；《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 新在王莽传：始建国元年正月的\eventanchor{XIN-DENSE-0023}{斗平元心中，司空典致物图，考度以绳，主司地里，平治水土，掌名山川，众殖鸟兽，蕃茂草木}，并非孤立一事：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，且作为跨材料核验的编年节点保留。材料见《汉书》·王莽传；《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent \eventanchor{XIN-DENSE-0024}{兴到部，欲令明晓告盗贼归田里，假贷犁牛种食，阔其租赋，几可以解释安集}发生于王莽传：四年，行动者为新。它回应同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，并把作为跨材料核验的编年节点保留留给随后的人群和官署。《汉书》·王莽传可作核验，惟《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 从同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件出发，新于王莽传：始建国元年正月出现\eventanchor{XIN-DENSE-0025}{置大司马司允，大司徒司直，大司空司若，位皆孤卿}；作为跨材料核验的编年节点保留。这里采用《汉书》·王莽传的记载范围，不越过《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 王莽传：四年，新的\eventanchor{XIN-DENSE-0026}{”公府士驰传天下，考覆贪饕，开吏告其将，奴婢告其主，几以禁奸，奸愈甚}使同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件转为可见的行动，作为跨材料核验的编年节点保留。其依据为《汉书》·王莽传，《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent \eventanchor{XIN-DENSE-0027}{每一卿置大夫三人，一大夫置元士三人，凡二十七大夫，八十一元士，分主中都官诸职}这一王莽传：始建国元年正月的节点，关联新、同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件和作为跨材料核验的编年节点保留。《汉书》·王莽传记录了它的基本轮廓；《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 新在王莽传：四年处理同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件时，出现\eventanchor{XIN-DENSE-0028}{又宗舅吕宽家前徙合浦，私与宗通，发觉按验，宗自杀}；作为跨材料核验的编年节点保留。可核材料为《汉书》·王莽传，且《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 王莽传：始建国元年正月的\eventanchor{XIN-DENSE-0029}{又置司恭、司徒、司明、司聪、司中大夫及诵诗工、彻膳宰，以司过}，让新的同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件在具体事务中显形；作为跨材料核验的编年节点保留。《汉书》·王莽传所能支持的范围仍受《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨限制。
\par

\noindent 对新而言，\eventanchor{XIN-DENSE-0030}{《春秋》之义，‘君亲毋将，将而诛焉}发生在王莽传：四年：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，随后作为跨材料核验的编年节点保留。参看《汉书》·王莽传；《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件之下，新于王莽传：始建国元年正月经历\eventanchor{XIN-DENSE-0031}{毋隐尤，毋将虚，好恶不愆，立于厥中}，并面对作为跨材料核验的编年节点保留。此处依《汉书》·王莽传，《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 王莽传：四年，新面对同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件；\eventanchor{XIN-DENSE-0032}{贬厥爵，改厥号，赐谥为功崇缪伯，以诸伯之礼葬于故同谷城郡}，其后作为跨材料核验的编年节点保留。记事依据《汉书》·王莽传；《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 王莽传：始建国元年正月的新发生\eventanchor{XIN-DENSE-0033}{於戏，勖哉！”令王路设进善之旌，非谤之木，敢谏之鼓}。同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件构成其条件，作为跨材料核验的编年节点保留随之进入后续年序。《汉书》·王莽传提供这一线索，但《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 在王莽传：四年，\eventanchor{XIN-DENSE-0034}{”宗姊妨为卫将军王兴夫人，祝诅姑，杀婢以绝口}把新置于同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件与作为跨材料核验的编年节点保留之间。可据《汉书》·王莽传追踪其大体经过；《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 新在王莽传：始建国元年正月的\eventanchor{XIN-DENSE-0035}{封王氏齐缞之属为侯，大功为伯，小功为子，缌麻为男，其女皆为任}，并非孤立一事：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，且作为跨材料核验的编年节点保留。材料见《汉书》·王莽传；《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent \eventanchor{XIN-DENSE-0036}{事发觉，莽使中常侍恽\{带足\}责问妨，并以责兴，皆自杀}发生于王莽传：四年，行动者为新。它回应同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，并把作为跨材料核验的编年节点保留留给随后的人群和官署。《汉书》·王莽传可作核验，惟《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 从同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件出发，新于王莽传：始建国元年正月出现\eventanchor{XIN-DENSE-0037}{令诸侯立太夫人、夫人、世子，亦受印韨}；作为跨材料核验的编年节点保留。这里采用《汉书》·王莽传的记载范围，不越过《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 王莽传：四年，新的\eventanchor{XIN-DENSE-0038}{是岁，赤眉力子都、樊崇等以饥馑相聚，起于琅邪，转抄掠，众皆万数}使同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件转为可见的行动，作为跨材料核验的编年节点保留。其依据为《汉书》·王莽传，《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent \eventanchor{XIN-DENSE-0039}{”惟王氏，虞帝之后也，出自帝喾；刘氏，尧之后也，出自颛顼}这一王莽传：始建国元年正月的节点，关联新、同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件和作为跨材料核验的编年节点保留。《汉书》·王莽传记录了它的基本轮廓；《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 新在王莽传：四年处理同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件时，出现\eventanchor{XIN-DENSE-0040}{莽见盗贼多，乃令太史推三万六千岁历纪，六岁一改元，布天下}；作为跨材料核验的编年节点保留。可核材料为《汉书》·王莽传，且《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 王莽传：始建国元年正月的\eventanchor{XIN-DENSE-0041}{于是封姚恂为初睦侯，奉黄帝后；梁护为脩远伯，奉少昊后；皇孙功隆公千，奉帝喾后；刘歆为祁烈伯，奉颛顼后；国师刘歆子叠为伊休侯，奉尧后；妫昌为始睦侯，奉虞帝后；山遵为褒谋子，奉皋陶后；伊玄为褒衡子，奉伊尹后}，让新的同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件在具体事务中显形；作为跨材料核验的编年节点保留。《汉书》·王莽传所能支持的范围仍受《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨限制。
\par

\noindent 对新而言，\eventanchor{XIN-DENSE-0042}{”是时，关东饥旱数年，力子都等党众浸多，更始将军廉丹击益州不能克，征还}发生在王莽传：四年：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，随后作为跨材料核验的编年节点保留。参看《汉书》·王莽传；《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件之下，新于王莽传：始建国元年正月经历\eventanchor{XIN-DENSE-0043}{周后卫公姬党，更封为章平公，亦为宾}，并面对作为跨材料核验的编年节点保留。此处依《汉书》·王莽传，《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 王莽传：四年，新面对同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件；\eventanchor{XIN-DENSE-0044}{更遣复位后大司马护军郭兴、庸部牧李晔击蛮夷若豆等，太傅牺叔士孙喜清洁江湖之益贼}，其后作为跨材料核验的编年节点保留。记事依据《汉书》·王莽传；《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 王莽传：始建国元年正月的新发生\eventanchor{XIN-DENSE-0045}{殷后宋公孔弘，运转次移，更封为章昭侯，位为恪}。同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件构成其条件，作为跨材料核验的编年节点保留随之进入后续年序。《汉书》·王莽传提供这一线索，但《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 在王莽传：四年，\eventanchor{XIN-DENSE-0046}{令公卿以下至郡县黄绶皆保养军马，多少各以秩为差}把新置于同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件与作为跨材料核验的编年节点保留之间。可据《汉书》·王莽传追踪其大体经过；《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 新在王莽传：始建国元年正月的\eventanchor{XIN-DENSE-0047}{夏后辽西姒丰，封为章功侯，亦为恪}，并非孤立一事：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，且作为跨材料核验的编年节点保留。材料见《汉书》·王莽传；《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent \eventanchor{XIN-DENSE-0048}{又博募有奇技术可以攻匈奴者，将待以不次之位}发生于王莽传：四年，行动者为新。它回应同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，并把作为跨材料核验的编年节点保留留给随后的人群和官署。《汉书》·王莽传可作核验，惟《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 从同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件出发，新于王莽传：始建国元年正月出现\eventanchor{XIN-DENSE-0049}{四代古宗，宗祀于明堂，以配皇始祖考虞帝}；作为跨材料核验的编年节点保留。这里采用《汉书》·王莽传的记载范围，不越过《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 王莽传：四年，新的\eventanchor{XIN-DENSE-0050}{言便宜者以万数：或言能度水不用舟楫，连马接骑，济百万师；或言不持斗粮，服食药物，三军不饥；或言能飞，一日千里，可窥匈奴}使同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件转为可见的行动，作为跨材料核验的编年节点保留。其依据为《汉书》·王莽传，《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent \eventanchor{XIN-DENSE-0051}{予伏念皇初祖考黄帝，皇始祖考虞帝，以宗祀于明堂，宜序于祖宗之亲庙}这一王莽传：始建国元年正月的节点，关联新、同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件和作为跨材料核验的编年节点保留。《汉书》·王莽传记录了它的基本轮廓；《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 新在王莽传：四年处理同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件时，出现\eventanchor{XIN-DENSE-0052}{莽知其不可用，苟欲获其名，皆拜为理军，赐以车马，待发}；作为跨材料核验的编年节点保留。可核材料为《汉书》·王莽传，且《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 王莽传：始建国元年正月的\eventanchor{XIN-DENSE-0053}{其立祖庙五，亲庙四，后夫人皆配食}，让新的同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件在具体事务中显形；作为跨材料核验的编年节点保留。《汉书》·王莽传所能支持的范围仍受《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨限制。
\par

\noindent 对新而言，\eventanchor{XIN-DENSE-0054}{莽遣昭君兄子和亲侯王歙诱呼当至塞下，胁将诣长安，强立以为须卜善于后安公}发生在王莽传：四年：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，随后作为跨材料核验的编年节点保留。参看《汉书》·王莽传；《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件之下，新于王莽传：始建国元年正月经历\eventanchor{XIN-DENSE-0055}{其令天下上此五姓名籍于秩宗，皆以为宗室}，并面对作为跨材料核验的编年节点保留。此处依《汉书》·王莽传，《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 王莽传：四年，新面对同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件；\eventanchor{XIN-DENSE-0056}{于今迎当置长安槁街，一胡人耳，不如在匈奴有益}，其后作为跨材料核验的编年节点保留。记事依据《汉书》·王莽传；《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 王莽传：始建国元年正月的新发生\eventanchor{XIN-DENSE-0057}{其元城王氏，勿令相嫁娶，以别族理亲焉}。同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件构成其条件，作为跨材料核验的编年节点保留随之进入后续年序。《汉书》·王莽传提供这一线索，但《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 在王莽传：四年，\eventanchor{XIN-DENSE-0058}{即得当，欲遣尤与廉丹击匈奴，皆赐姓徵氏，号二徵将军，当诛单于舆而立当代之}把新置于同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件与作为跨材料核验的编年节点保留之间。可据《汉书》·王莽传追踪其大体经过；《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 新在王莽传：始建国元年正月的\eventanchor{XIN-DENSE-0059}{”封陈崇为统睦侯，奉胡王后；田丰为世睦侯，奉敬王后}，并非孤立一事：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，且作为跨材料核验的编年节点保留。材料见《汉书》·王莽传；《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent \eventanchor{XIN-DENSE-0060}{尤素有智略，非莽攻伐四夷，数谏不从，著古名将乐毅、白起不用之意及言边事凡三篇，奏以风谏莽}发生于王莽传：四年，行动者为新。它回应同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，并把作为跨材料核验的编年节点保留留给随后的人群和官署。《汉书》·王莽传可作核验，惟《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 从同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件出发，新于王莽传：始建国元年正月出现\eventanchor{XIN-DENSE-0061}{天下牧守皆以前有翟义、赵明等领州郡，怀忠孝，封牧为男，守以附城}；作为跨材料核验的编年节点保留。这里采用《汉书》·王莽传的记载范围，不越过《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 王莽传：四年，新的\eventanchor{XIN-DENSE-0062}{及当出廷议，尤固言匈奴可且以为后，先忧山东盗贼}使同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件转为可见的行动，作为跨材料核验的编年节点保留。其依据为《汉书》·王莽传，《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent \eventanchor{XIN-DENSE-0063}{又封旧恩戴崇、金涉、箕闳、杨并等子皆为男}这一王莽传：始建国元年正月的节点，关联新、同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件和作为跨材料核验的编年节点保留。《汉书》·王莽传记录了它的基本轮廓；《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 新在王莽传：四年处理同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件时，出现\eventanchor{XIN-DENSE-0064}{青、徐民多弃乡里流亡，老弱死道路，壮者入贼中}；作为跨材料核验的编年节点保留。可核材料为《汉书》·王莽传，且《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 王莽传：始建国元年正月的\eventanchor{XIN-DENSE-0065}{遣骑都尉嚣等分治黄帝园位于上都桥畤，虞帝于零陵九疑，胡王于淮阳陈，敬王于齐临淄，愍王于城阳莒，伯王于济南东平陵，孺王于魏郡元城，使者四时致祠}，让新的同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件在具体事务中显形；作为跨材料核验的编年节点保留。《汉书》·王莽传所能支持的范围仍受《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨限制。
\par

\noindent 对新而言，\eventanchor{XIN-DENSE-0066}{自谓巨毋霸，出于蓬莱东南，五城西北昭如海濒，轺车不能载，三马不能胜}发生在王莽传：四年：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，随后作为跨材料核验的编年节点保留。参看《汉书》·王莽传；《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件之下，新于王莽传：始建国元年正月经历\eventanchor{XIN-DENSE-0067}{惟思褒厚前代，何有忘时？汉氏祖宗有七，以礼立庙于定安国}，并面对作为跨材料核验的编年节点保留。此处依《汉书》·王莽传，《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 王莽传：四年，新面对同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件；\eventanchor{XIN-DENSE-0068}{愿陛下作大甲高车，贲、育之衣，遣大将一人与虎贲百人迎之于道}，其后作为跨材料核验的编年节点保留。记事依据《汉书》·王莽传；《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 王莽传：始建国元年正月的新发生\eventanchor{XIN-DENSE-0069}{其园寝庙在京师者，勿罢，祠荐如故}。同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件构成其条件，作为跨材料核验的编年节点保留随之进入后续年序。《汉书》·王莽传提供这一线索，但《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 在王莽传：四年，\eventanchor{XIN-DENSE-0070}{京师门户不容者，开高大之，以视百蛮，镇安天下}把新置于同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件与作为跨材料核验的编年节点保留之间。可据《汉书》·王莽传追踪其大体经过；《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 新在王莽传：始建国元年正月的\eventanchor{XIN-DENSE-0071}{予以秋九月亲入汉氏高、元、成、平之庙}，并非孤立一事：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，且作为跨材料核验的编年节点保留。材料见《汉书》·王莽传；《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent \eventanchor{XIN-DENSE-0072}{”于是春夏斩人都市，百姓震惧，道路以目}发生于王莽传：四年，行动者为新。它回应同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，并把作为跨材料核验的编年节点保留留给随后的人群和官署。《汉书》·王莽传可作核验，惟《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 从同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件出发，新于王莽传：始建国元年正月出现\eventanchor{XIN-DENSE-0073}{诸刘更属籍京兆大尹，勿解其复，各终厥身，州牧数存问，勿令有侵冤}；作为跨材料核验的编年节点保留。这里采用《汉书》·王莽传的记载范围，不越过《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 王莽传：四年，新的\eventanchor{XIN-DENSE-0074}{兆域大将军王匡遣吏考问上变事者，欲蔽上之明，是以適见于天，以正于理，塞大异焉}使同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件转为可见的行动，作为跨材料核验的编年节点保留。其依据为《汉书》·王莽传，《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent \eventanchor{XIN-DENSE-0075}{今百姓咸言皇天革汉而立新，废刘而兴王}这一王莽传：始建国元年正月的节点，关联新、同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件和作为跨材料核验的编年节点保留。《汉书》·王莽传记录了它的基本轮廓；《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 新在王莽传：四年处理同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件时，出现\eventanchor{XIN-DENSE-0076}{”于是置前后左右中大司马之位，赐诸州牧号为大将军，郡卒正、连帅、大尹为偏将军，属令长裨将军，县宰为校尉}；作为跨材料核验的编年节点保留。可核材料为《汉书》·王莽传，且《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 王莽传：始建国元年正月的\eventanchor{XIN-DENSE-0077}{其去刚卯莫以为佩，除刀钱勿以为利，承顺天心，快百姓意}，让新的同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件在具体事务中显形；作为跨材料核验的编年节点保留。《汉书》·王莽传所能支持的范围仍受《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨限制。
\par

\noindent 对新而言，\eventanchor{XIN-DENSE-0078}{乘传使者经历郡国，日且十辈，仓无见谷以给，传车马不能足，赋取道中车马，取办于民}发生在王莽传：四年：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，随后作为跨材料核验的编年节点保留。参看《汉书》·王莽传；《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件之下，新于王莽传：始建国元年正月经历\eventanchor{XIN-DENSE-0079}{快兄殷，故汉胶东王，时改为扶崇公}，并面对作为跨材料核验的编年节点保留。此处依《汉书》·王莽传，《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 王莽传：四年，新面对同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件；\eventanchor{XIN-DENSE-0080}{昔符命文立安为新迁王，临国雒阳，为统义阳王}，其后作为跨材料核验的编年节点保留。记事依据《汉书》·王莽传；《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 王莽传：始建国元年正月的新发生\eventanchor{XIN-DENSE-0081}{快举兵攻即墨，殷闭城门，自系狱}。同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件构成其条件，作为跨材料核验的编年节点保留随之进入后续年序。《汉书》·王莽传提供这一线索，但《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 在王莽传：四年，\eventanchor{XIN-DENSE-0082}{’自此后，临久病，虽瘳不平，朝见挈茵舆行}把新置于同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件与作为跨材料核验的编年节点保留之间。可据《汉书》·王莽传追踪其大体经过；《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 新在王莽传：始建国元年正月的\eventanchor{XIN-DENSE-0083}{宗人田单广设奇谋，获杀燕将，复定齐国}，并非孤立一事：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，且作为跨材料核验的编年节点保留。材料见《汉书》·王莽传；《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent \eventanchor{XIN-DENSE-0084}{壬午，烈风毁王路西厢及后阁更衣中室}发生于王莽传：四年，行动者为新。它回应同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，并把作为跨材料核验的编年节点保留留给随后的人群和官署。《汉书》·王莽传可作核验，惟《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 从同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件出发，新于王莽传：始建国元年正月出现\eventanchor{XIN-DENSE-0085}{今即墨士大夫复同心殄灭反虏，予甚嘉其忠者，怜其无辜}；作为跨材料核验的编年节点保留。这里采用《汉书》·王莽传的记载范围，不越过《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 王莽传：四年，新的\eventanchor{XIN-DENSE-0086}{昭宁堂池东南榆树大十围，东僵，击东阁，阁即东永巷之西垣也}使同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件转为可见的行动，作为跨材料核验的编年节点保留。其依据为《汉书》·王莽传，《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent \eventanchor{XIN-DENSE-0087}{其赦殷等，非快之妻子它亲属当坐者皆勿治}这一王莽传：始建国元年正月的节点，关联新、同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件和作为跨材料核验的编年节点保留。《汉书》·王莽传记录了它的基本轮廓；《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 新在王莽传：四年处理同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件时，出现\eventanchor{XIN-DENSE-0088}{皆破折瓦坏，发屋拔木，予甚惊焉}；作为跨材料核验的编年节点保留。可核材料为《汉书》·王莽传，且《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 王莽传：始建国元年正月的\eventanchor{XIN-DENSE-0089}{秦为无道，厚赋税以自供奉，罢民力以极欲，坏圣制，废井田，是以兼并起，贪鄙生，强者规田以千数，弱者曾无立锥之居}，让新的同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件在具体事务中显形；作为跨材料核验的编年节点保留。《汉书》·王莽传所能支持的范围仍受《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨限制。
\par

\noindent 对新而言，\eventanchor{XIN-DENSE-0090}{所谓新迁王者，乃太一新迁之后也}发生在王莽传：四年：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，随后作为跨材料核验的编年节点保留。参看《汉书》·王莽传；《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件之下，新于王莽传：始建国元年正月经历\eventanchor{XIN-DENSE-0091}{又置奴婢之市，与牛马同兰，制于民臣，颛断其命}，并面对作为跨材料核验的编年节点保留。此处依《汉书》·王莽传，《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 王莽传：四年，新面对同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件；\eventanchor{XIN-DENSE-0092}{’惟即位以来，阴阳未和，风雨不时，数遇枯旱蝗螟为灾，谷稼鲜耗，百姓苦饥，蛮夷猾夏，寇贼奸宄，人民正营，无所错手足}，其后作为跨材料核验的编年节点保留。记事依据《汉书》·王莽传；《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 王莽传：始建国元年正月的新发生\eventanchor{XIN-DENSE-0093}{汉氏减轻田租，三十而税一，常有更赋，罢癃咸出，而豪民侵陵，分田劫假}。同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件构成其条件，作为跨材料核验的编年节点保留随之进入后续年序。《汉书》·王莽传提供这一线索，但《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 在王莽传：四年，\eventanchor{XIN-DENSE-0094}{其立安为新迁王，临为统义阳正，几以保全二子，子孙千亿，外攘四夷，内安中国焉}把新置于同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件与作为跨材料核验的编年节点保留之间。可据《汉书》·王莽传追踪其大体经过；《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 新在王莽传：始建国元年正月的\eventanchor{XIN-DENSE-0095}{予前在大麓，始令天下公田口井，时则有嘉禾之祥，遭以虏逆贼且止}，并非孤立一事：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，且作为跨材料核验的编年节点保留。材料见《汉书》·王莽传；《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent \eventanchor{XIN-DENSE-0096}{”是月，杜陵便殿乘舆虎文衣废臧在室匣中者出，自树立外堂上，良久乃委地}发生于王莽传：四年，行动者为新。它回应同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，并把作为跨材料核验的编年节点保留留给随后的人群和官署。《汉书》·王莽传可作核验，惟《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 从同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件出发，新于王莽传：始建国元年正月出现\eventanchor{XIN-DENSE-0097}{”是时，百姓便安汉五铢钱，以莽钱大小两行难知，又数变改不信，皆私以五铢钱市买}；作为跨材料核验的编年节点保留。这里采用《汉书》·王莽传的记载范围，不越过《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 王莽传：四年，新的\eventanchor{XIN-DENSE-0098}{深惟吉昌莫良于今年，予乃卜波水之北，郎池之南，惟玉食}使同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件转为可见的行动，作为跨材料核验的编年节点保留。其依据为《汉书》·王莽传，《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent \eventanchor{XIN-DENSE-0099}{复下书：“诸挟五铢钱，言大钱当罢者，比非井田制，投四裔}这一王莽传：始建国元年正月的节点，关联新、同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件和作为跨材料核验的编年节点保留。《汉书》·王莽传记录了它的基本轮廓；《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 新在王莽传：四年处理同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件时，出现\eventanchor{XIN-DENSE-0100}{予又卜金水之南，明堂之西，亦惟玉食}；作为跨材料核验的编年节点保留。可核材料为《汉书》·王莽传，且《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 王莽传：始建国元年正月的\eventanchor{XIN-DENSE-0101}{秋，遣五威将王奇等十二人班《符命》四十二篇于天下}，让新的同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件在具体事务中显形；作为跨材料核验的编年节点保留。《汉书》·王莽传所能支持的范围仍受《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨限制。
\par

\noindent 对新而言，\eventanchor{XIN-DENSE-0102}{九月甲申，莽立载行视，亲举筑三下}发生在王莽传：四年：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，随后作为跨材料核验的编年节点保留。参看《汉书》·王莽传；《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件之下，新于王莽传：始建国元年正月经历\eventanchor{XIN-DENSE-0103}{故新室之兴也，德祥发于汉三七九世之后}，并面对作为跨材料核验的编年节点保留。此处依《汉书》·王莽传，《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 王莽传：四年，新面对同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件；\eventanchor{XIN-DENSE-0104}{”莽乃博征天下工匠诸图画，以望法度算，乃吏民以义入钱、谷助作者，骆驿道路}，其后作为跨材料核验的编年节点保留。记事依据《汉书》·王莽传；《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 王莽传：始建国元年正月的新发生\eventanchor{XIN-DENSE-0105}{肇命于新都，受瑞于黄支，开王于威功，定命于子同，成命于巴宕，申福于十二应，天所以保祐新室者深矣，固矣！武功丹石出于汉氏平帝末年，火德销尽，土德当代，皇天眷然，去汉与新，以丹石始命于皇帝}。同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件构成其条件，作为跨材料核验的编年节点保留随之进入后续年序。《汉书》·王莽传提供这一线索，但《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 在王莽传：四年，\eventanchor{XIN-DENSE-0106}{令民入米六百斛为郎，其郎吏增秩赐爵至附城}把新置于同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件与作为跨材料核验的编年节点保留之间。可据《汉书》·王莽传追踪其大体经过；《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 新在王莽传：始建国元年正月的\eventanchor{XIN-DENSE-0107}{皇帝深惟上天之威不可不畏，故去摄号，犹尚称假，改元为初始，欲以承塞天命，克厌上帝之心}，并非孤立一事：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，且作为跨材料核验的编年节点保留。材料见《汉书》·王莽传；《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent \eventanchor{XIN-DENSE-0108}{巨鹿男子马適求等谋举燕、赵兵以诛莽，大司空士王丹发觉以闻}发生于王莽传：四年，行动者为新。它回应同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，并把作为跨材料核验的编年节点保留留给随后的人群和官署。《汉书》·王莽传可作核验，惟《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 从同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件出发，新于王莽传：始建国元年正月出现\eventanchor{XIN-DENSE-0109}{然非皇天所以郑重降符命之意，故是日天复决以龟书}；作为跨材料核验的编年节点保留。这里采用《汉书》·王莽传的记载范围，不越过《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 王莽传：四年，新的\eventanchor{XIN-DENSE-0110}{莽遣三公大夫逮治党与，连及郡国豪杰数千人，皆诛死}使同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件转为可见的行动，作为跨材料核验的编年节点保留。其依据为《汉书》·王莽传，《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent \eventanchor{XIN-DENSE-0111}{毋留！’于是新皇帝立登车，之汉氏高庙受命，受命之日，丁卯也}这一王莽传：始建国元年正月的节点，关联新、同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件和作为跨材料核验的编年节点保留。《汉书》·王莽传记录了它的基本轮廓；《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 新在王莽传：四年处理同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件时，出现\eventanchor{XIN-DENSE-0112}{今胡虏未灭诛，蛮僰未绝焚，江湖海泽麻沸，盗贼未尽破殄，又兴奉宗庙社稷之大作，民众动摇}；作为跨材料核验的编年节点保留。可核材料为《汉书》·王莽传，且《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 王莽传：始建国元年正月的\eventanchor{XIN-DENSE-0113}{”五威将奉《符命》，赍印绶，王侯以下及吏官名更者，外及匈奴、西域，徼外蛮夷，皆即授新室印绶，因收故汉印绶}，让新的同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件在具体事务中显形；作为跨材料核验的编年节点保留。《汉书》·王莽传所能支持的范围仍受《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨限制。
\par

\noindent 对新而言，\eventanchor{XIN-DENSE-0114}{今夏一切行此令，尽二年止之，以全元元，救愚奸}发生在王莽传：四年：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，随后作为跨材料核验的编年节点保留。参看《汉书》·王莽传；《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件之下，新于王莽传：始建国元年正月经历\eventanchor{XIN-DENSE-0115}{每一将各置左右前后中帅，凡五帅}，并面对作为跨材料核验的编年节点保留。此处依《汉书》·王莽传，《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 王莽传：四年，新面对同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件；\eventanchor{XIN-DENSE-0116}{”是岁，罢大小钱，更行货布，长二寸五分，广一寸，真货钱二十五}，其后作为跨材料核验的编年节点保留。记事依据《汉书》·王莽传；《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 王莽传：始建国元年正月的新发生\eventanchor{XIN-DENSE-0117}{夫不用命者，乱之原也；大奸猾者，贼之本也；铸伪金钱者，妨宝货之道也；骄奢逾制者，凶害之端也；漏泄省中及尚书事者，‘机事不密则害成’也；拜爵王庭，谢恩私门者，禄去公室，政从亡矣：凡此六条，国之纲纪}。同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件构成其条件，作为跨材料核验的编年节点保留随之进入后续年序。《汉书》·王莽传提供这一线索，但《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 在王莽传：四年，\eventanchor{XIN-DENSE-0118}{敢盗铸钱及偏行布货，伍人知不发举，皆没入为官奴婢}把新置于同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件与作为跨材料核验的编年节点保留之间。可据《汉书》·王莽传追踪其大体经过；《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 新在王莽传：始建国元年正月的\eventanchor{XIN-DENSE-0119}{是用建尔作司命，‘柔亦不茹，刚亦不吐，不侮鳏寡，不畏强圉’，帝命帅由，统睦于朝}，并非孤立一事：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，且作为跨材料核验的编年节点保留。材料见《汉书》·王莽传；《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent \eventanchor{XIN-DENSE-0120}{出见男女不异路者，尊自下车，以象刑赭幡污染其衣}发生于王莽传：四年，行动者为新。它回应同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，并把作为跨材料核验的编年节点保留留给随后的人群和官署。《汉书》·王莽传可作核验，惟《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 从同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件出发，新于王莽传：始建国元年正月出现\eventanchor{XIN-DENSE-0121}{女作五威右关将军，成固据守地，怀羌于右}；作为跨材料核验的编年节点保留。这里采用《汉书》·王莽传的记载范围，不越过《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 王莽传：四年，新的\eventanchor{XIN-DENSE-0122}{莽闻而说之，下诏申敕公卿思与厥齐}使同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件转为可见的行动，作为跨材料核验的编年节点保留。其依据为《汉书》·王莽传，《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent \eventanchor{XIN-DENSE-0123}{”又遣谏大夫五十人分铸钱于郡国}这一王莽传：始建国元年正月的节点，关联新、同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件和作为跨材料核验的编年节点保留。《汉书》·王莽传记录了它的基本轮廓；《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 新在王莽传：四年处理同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件时，出现\eventanchor{XIN-DENSE-0124}{以州牧位三公，刺举怠解，更置牧监副，秩元士，冠法冠，行事如汉刺史}；作为跨材料核验的编年节点保留。可核材料为《汉书》·王莽传，且《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 王莽传：始建国元年正月的\eventanchor{XIN-DENSE-0125}{不者，九月必杀汝！”莽收捕杀之}，让新的同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件在具体事务中显形；作为跨材料核验的编年节点保留。《汉书》·王莽传所能支持的范围仍受《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨限制。
\par

\noindent 对新而言，\eventanchor{XIN-DENSE-0126}{初莽妻以莽数杀其子，涕泣失明，莽令太子临居中养焉}发生在王莽传：四年：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，随后作为跨材料核验的编年节点保留。参看《汉书》·王莽传；《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件之下，新于王莽传：始建国元年正月经历\eventanchor{XIN-DENSE-0127}{又令市官收贱卖贵，赊贷予民，收息百月三}，并面对作为跨材料核验的编年节点保留。此处依《汉书》·王莽传，《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 王莽传：四年，新面对同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件；\eventanchor{XIN-DENSE-0128}{后贬为统义阳正，出在外第，愈忧恐}，其后作为跨材料核验的编年节点保留。记事依据《汉书》·王莽传；《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 王莽传：始建国元年正月的新发生\eventanchor{XIN-DENSE-0129}{牺和置酒士，郡一人，乘传督酒利，禁民不得挟弩铠，徙西海}。同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件构成其条件，作为跨材料核验的编年节点保留随之进入后续年序。《汉书》·王莽传提供这一线索，但《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 在王莽传：四年，\eventanchor{XIN-DENSE-0130}{今臣临复适三十，诚恐一旦不保中室，则不知死命所在！”莽妻疾，见其书，大怒，疑临有恶意，不令得会丧}把新置于同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件与作为跨材料核验的编年节点保留之间。可据《汉书》·王莽传追踪其大体经过；《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 新在王莽传：始建国元年正月的\eventanchor{XIN-DENSE-0131}{匈奴单于求故玺，莽不与，遂寇边郡，杀略吏民}，并非孤立一事：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，且作为跨材料核验的编年节点保留。材料见《汉书》·王莽传；《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent \eventanchor{XIN-DENSE-0132}{既莽，收原碧等考问，具服奸、谋杀状}发生于王莽传：四年，行动者为新。它回应同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，并把作为跨材料核验的编年节点保留留给随后的人群和官署。《汉书》·王莽传可作核验，惟《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 从同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件出发，新于王莽传：始建国元年正月出现\eventanchor{XIN-DENSE-0133}{十一月，立国将军建奏：“西域将钦上言，九月辛已，戊己校尉中陈良、终带共贼杀校尉刁护，劫略吏士，自称废汉大将军，亡入匈奴}；作为跨材料核验的编年节点保留。这里采用《汉书》·王莽传的记载范围，不越过《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 王莽传：四年，新的\eventanchor{XIN-DENSE-0134}{莽欲秘之，使杀案事使者司命从事，埋狱中，家不知所在}使同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件转为可见的行动，作为跨材料核验的编年节点保留。其依据为《汉书》·王莽传，《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent \eventanchor{XIN-DENSE-0135}{汉氏高皇帝比著戒云，罢吏卒，为宾食，诚欲承天心，全子孙也}这一王莽传：始建国元年正月的节点，关联新、同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件和作为跨材料核验的编年节点保留。《汉书》·王莽传记录了它的基本轮廓；《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 新在王莽传：四年处理同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件时，出现\eventanchor{XIN-DENSE-0136}{前过听议者，以临为太子，有烈风之变，辄顺符命，立为统义阳正}；作为跨材料核验的编年节点保留。可核材料为《汉书》·王莽传，且《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 王莽传：始建国元年正月的\eventanchor{XIN-DENSE-0137}{前故安众侯刘崇、徐乡侯刘快、陵乡侯刘曾、扶恩侯刘贵等更聚众谋反}，让新的同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件在具体事务中显形；作为跨材料核验的编年节点保留。《汉书》·王莽传所能支持的范围仍受《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨限制。
\par

\noindent 对新而言，\eventanchor{XIN-DENSE-0138}{”又诏国师公：“临本不知星，事从愔起}发生在王莽传：四年：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，随后作为跨材料核验的编年节点保留。参看《汉书》·王莽传；《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件之下，新于王莽传：始建国元年正月经历\eventanchor{XIN-DENSE-0139}{成帝，异姓之兄弟；平帝，婿也；皆不宜复入其庙}，并面对作为跨材料核验的编年节点保留。此处依《汉书》·王莽传，《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 王莽传：四年，新面对同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件；\eventanchor{XIN-DENSE-0140}{初，葬为侯就国实，幸侍者增秩、怀能、开明}，其后作为跨材料核验的编年节点保留。记事依据《汉书》·王莽传；《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 王莽传：始建国元年正月的新发生\eventanchor{XIN-DENSE-0141}{诸刘为诸侯者，以户多少就五等之差；其为吏者皆罢，待除于家}。同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件构成其条件，作为跨材料核验的编年节点保留随之进入后续年序。《汉书》·王莽传提供这一线索，但《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 在王莽传：四年，\eventanchor{XIN-DENSE-0142}{怀能生男兴，增秩生男匡、女晔，开明生女捷，皆留新都国，以其不明故也}把新置于同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件与作为跨材料核验的编年节点保留之间。可据《汉书》·王莽传追踪其大体经过；《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 新在王莽传：始建国元年正月的\eventanchor{XIN-DENSE-0143}{嘉新公国师以符命为予四辅，明务侯刘龚、率礼侯刘嘉等凡三十二人皆知天命，或献天符，或贡昌言，或捕告反虏，厥功茂焉}，并非孤立一事：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，且作为跨材料核验的编年节点保留。材料见《汉书》·王莽传；《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent \eventanchor{XIN-DENSE-0144}{”于是以王车遣使者迎兴等，封兴为功脩任，匡为功建公，晔为睦脩任，捷为睦逮任}发生于王莽传：四年，行动者为新。它回应同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，并把作为跨材料核验的编年节点保留留给随后的人群和官署。《汉书》·王莽传可作核验，惟《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 从同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件出发，新于王莽传：始建国元年正月出现\eventanchor{XIN-DENSE-0145}{命遣立国将军孙建等凡十二将，十道并出，共行皇天之威，罚于知之身}；作为跨材料核验的编年节点保留。这里采用《汉书》·王莽传的记载范围，不越过《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 王莽传：四年，新的\eventanchor{XIN-DENSE-0146}{”因为焉作谶书言：“文帝发忿，居地下趣军，北告匈奴，南告越人}使同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件转为可见的行动，作为跨材料核验的编年节点保留。其依据为《汉书》·王莽传，《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent \eventanchor{XIN-DENSE-0147}{惟知先祖故呼韩邪单于稽侯累世忠孝，保塞守徼，不忍以一知之罪，灭稽侯之世}这一王莽传：始建国元年正月的节点，关联新、同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件和作为跨材料核验的编年节点保留。《汉书》·王莽传记录了它的基本轮廓；《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 新在王莽传：四年处理同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件时，出现\eventanchor{XIN-DENSE-0148}{江中刘信，执敌报怨，复续古先，四年当发军}；作为跨材料核验的编年节点保留。可核材料为《汉书》·王莽传，且《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 王莽传：始建国元年正月的\eventanchor{XIN-DENSE-0149}{今分匈奴国土人民以为十五，立稽侯子孙十五人为单于}，让新的同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件在具体事务中显形；作为跨材料核验的编年节点保留。《汉书》·王莽传所能支持的范围仍受《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨限制。
\par

\noindent 对新而言，\eventanchor{XIN-DENSE-0150}{江湖有盗，自称樊王，姓为刘氏，万人成行，不受赦令，欲动秦、雒阳}发生在王莽传：四年：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，随后作为跨材料核验的编年节点保留。参看《汉书》·王莽传；《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件之下，新于王莽传：始建国元年正月经历\eventanchor{XIN-DENSE-0151}{遣中郎将蔺苞、戴级驰塞下，召拜当为单于者}，并面对作为跨材料核验的编年节点保留。此处依《汉书》·王莽传，《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 王莽传：四年，新面对同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件；\eventanchor{XIN-DENSE-0152}{太白杨光，岁星入东井，其号当行}，其后作为跨材料核验的编年节点保留。记事依据《汉书》·王莽传；《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 王莽传：始建国元年正月的新发生\eventanchor{XIN-DENSE-0153}{诸匈奴人当坐虏知之法者，皆赦除之”}。同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件构成其条件，作为跨材料核验的编年节点保留随之进入后续年序。《汉书》·王莽传提供这一线索，但《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 在王莽传：四年，\eventanchor{XIN-DENSE-0154}{三辅盗贼麻起，乃置捕盗都尉官，令执法谒者追击长安中，建鸣鼓攻贼幡，而使者随其后}把新置于同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件与作为跨材料核验的编年节点保留之间。可据《汉书》·王莽传追踪其大体经过；《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 新在王莽传：始建国元年正月的\eventanchor{XIN-DENSE-0155}{遣五威将军苗䜣、虎贲将军王况出五原，厌难将军陈钦、震狄将军王巡出云中，振武将军王嘉、平狄将军王萌出代郡，相威将军李棽、镇远将军李翁出西河，诛貉将军阳俊、讨秽将军严尤出渔阳，奋武将军王骏、定胡将军王晏出张掖，及偏裨以下百八十人}，并非孤立一事：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，且作为跨材料核验的编年节点保留。材料见《汉书》·王莽传；《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent \eventanchor{XIN-DENSE-0156}{遣太师牺仲景尚、更始将军护军王党将兵击青、徐，国师和仲曹放助郭兴击句町}发生于王莽传：四年，行动者为新。它回应同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，并把作为跨材料核验的编年节点保留留给随后的人群和官署。《汉书》·王莽传可作核验，惟《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 从同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件出发，新于王莽传：始建国元年正月出现\eventanchor{XIN-DENSE-0157}{盗铸钱者不可禁，乃重其法，一家铸钱，五家坐之，没入为奴婢}；作为跨材料核验的编年节点保留。这里采用《汉书》·王莽传的记载范围，不越过《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 王莽传：四年，新的\eventanchor{XIN-DENSE-0158}{转天下谷、币诣西河、五原、朔方、渔阳，每一郡以百万数，欲以击匈奴}使同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件转为可见的行动，作为跨材料核验的编年节点保留。其依据为《汉书》·王莽传，《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent \eventanchor{XIN-DENSE-0159}{吏民出入，持布钱以副符传，不持者，厨传勿舍，关津苛留}这一王莽传：始建国元年正月的节点，关联新、同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件和作为跨材料核验的编年节点保留。《汉书》·王莽传记录了它的基本轮廓；《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 新在王莽传：四年处理同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件时，出现\eventanchor{XIN-DENSE-0160}{民犯铸钱，伍人相坐，没入为官奴婢}；作为跨材料核验的编年节点保留。可核材料为《汉书》·王莽传，且《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 王莽传：始建国元年正月的\eventanchor{XIN-DENSE-0161}{公卿皆持以入宫殿门，欲以重而行之}，让新的同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件在具体事务中显形；作为跨材料核验的编年节点保留。《汉书》·王莽传所能支持的范围仍受《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨限制。
\par

\noindent 对新而言，\eventanchor{XIN-DENSE-0162}{孙喜、景尚、曹放等击贼不能克，军师放纵，百姓重困}发生在王莽传：四年：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，随后作为跨材料核验的编年节点保留。参看《汉书》·王莽传；《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件之下，新于王莽传：始建国元年正月经历\eventanchor{XIN-DENSE-0163}{初，甄丰、刘歆、王舜为莽腹心，倡导在位，褒扬功德；“安汉”、“宰衡”之号及封莽母、两子、兄子，皆丰等所共谋，而丰、舜、歆亦受其赐，并富贵矣，非复欲令莽居摄也}，并面对作为跨材料核验的编年节点保留。此处依《汉书》·王莽传，《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 王莽传：四年，新面对同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件；\eventanchor{XIN-DENSE-0164}{乃拜侍中掌牧大夫李棽为大将军、扬州牧，赐名圣，使将兵奋击}，其后作为跨材料核验的编年节点保留。记事依据《汉书》·王莽传；《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 王莽传：始建国元年正月的新发生\eventanchor{XIN-DENSE-0165}{居摄之萌，出于泉陵侯刘庆、前煇光谢嚣、长安令田终术}。同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件构成其条件，作为跨材料核验的编年节点保留随之进入后续年序。《汉书》·王莽传提供这一线索，但《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 在王莽传：四年，\eventanchor{XIN-DENSE-0166}{上谷储夏自请愿说瓜田仪，莽以为中郎，使出仪}把新置于同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件与作为跨材料核验的编年节点保留之间。可据《汉书》·王莽传追踪其大体经过；《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 新在王莽传：始建国元年正月的\eventanchor{XIN-DENSE-0167}{丰等承顺其意，莽辄复封舜、歆两子及丰孙}，并非孤立一事：同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，且作为跨材料核验的编年节点保留。材料见《汉书》·王莽传；《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent \eventanchor{XIN-DENSE-0168}{闰月丙辰，大赦天下，天下大服、民私服在诏书前亦释除}发生于王莽传：四年，行动者为新。它回应同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件，并把作为跨材料核验的编年节点保留留给随后的人群和官署。《汉书》·王莽传可作核验，惟《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 从同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件出发，新于王莽传：始建国元年正月出现\eventanchor{XIN-DENSE-0169}{丰素刚强，莽觉其不说，故徙大阿、右拂、大司空丰、托符命文，为更始将军，与卖饼兒王盛同列}；作为跨材料核验的编年节点保留。这里采用《汉书》·王莽传的记载范围，不越过《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par

\noindent 王莽传：四年，新的\eventanchor{XIN-DENSE-0170}{”葬于是遣中散大夫、谒者各四十五人分行天下，博采乡里所高有淑女者上名}使同卷前后条目所示的制度、地方或边疆条件转为可见的行动，作为跨材料核验的编年节点保留。其依据为《汉书》·王莽传，《汉书·王莽传》以汉室复归的框架编次；符命、礼制与动机须与出土材料及后出叙事分辨。
\par
